1. Introduction

Bienvenue dans le système Basic Roleplaying de Chaosium, l'un des systèmes de jeu de rôle les plus influents au monde.

Si vous êtes déjà familier avec les jeux de rôle, vous pouvez survoler une grande partie de cette introduction. Celle-ci couvre les termes utilisés dans le système Basic Roleplaying. Pour les joueurs chevronnés, la seule section de cette introduction à laquelle vous devriez prêter attention est la section Règles optionnelles.

Termes utilisés dans Basic Roleplaying

Les termes suivants sont fréquemment utilisés dans ce livre. Certains sont courants dans les jeux de rôle et sont fournis comme aide pour les joueurs nouveaux et expérimentés. Chacun est expliqué en détail dans les sections pertinentes.

Aptitude : Quelque chose qu'un personnage peut faire ou ressentir, qu'il s'agisse d'une compétence, d'une passion ou d'un autre facteur évalué sur une échelle de 1 à 100. En général, lorsque vous réussissez un jet d'aptitude, vous obtenez une marque d'expérience.

Allégeance : Un système optionnel mesurant la dévotion envers un être spirituel, un principe ou une divinité, améliorée en accomplissant des actions favorisées.

Augmentation : Utiliser une aptitude pour modifier les chances de réussite d'une autre aptitude, par exemple lorsqu'une compétence apporte un soutien supplémentaire à une autre, ou qu'une passion peut aider à améliorer les chances de réussite d'une compétence.

Chance de base : La chance par défaut de réussir avec une compétence dans laquelle un personnage n'a ni formation ni expérience.

Par exemple, sur la feuille de personnage, Dissimulation (20 %) signifie que même si votre personnage n'a investi aucun point de compétence dans la compétence Dissimulation, il possède une aptitude naturelle de 20 % dans celle-ci.

Portée de base : La distance normale à laquelle une arme de jet peut atteindre une cible.

Personnage : Le rôle que vous assumez lors d'une partie, décrit en termes de mécanique de jeu par des valeurs telles que les caractéristiques et les totaux de compétences. En général, les personnages ont des noms et des historiques déterminés par le joueur, avec l'aide et/ou l'approbation du meneur de jeu. (voir aussi personnage joueur et personnage non joueur).

Caractéristique : Les attributs physiques, mentaux et spirituels de votre personnage (Force, Constitution, Taille, Intelligence, Pouvoir, Dextérité et Charisme), évalués numériquement sur une échelle (généralement 3–18), la moyenne humaine étant de 10-11.

Par exemple, si la caractéristique maximale initiale est de 18, une FOR de 17 signifie que votre personnage est extrêmement fort, tandis qu'une DEX de 7 signifie qu'il est un peu maladroit.

Jet de caractéristique : L'une des caractéristiques de votre personnage multipliée par un nombre (Intelligence ×3, par exemple), exprimée en pourcentage, et soumise à un jet de dés percentile. Un jet de caractéristique est généralement ×5, mais d'autres multiples peuvent être utilisés.

Par exemple, si la caractéristique Intelligence de votre personnage est de 14, il a 42 % de chances de réussir un test de caractéristique avec un multiple de ×3.

Round de combat : Une période de 12 secondes (ou équivalent) imposée lors d'un combat ou d'activités dramatiques, où l'ordre dans lequel les actions se déroulent est important. Il s'agit de temps de jeu, pas de temps réel — les événements de quelques secondes d'action peuvent prendre plusieurs minutes à jouer entre les joueurs et le meneur de jeu.

Réussite critique : C'est le résultat d'un jet de compétence qui correspond à 1/20 (ou 5 %) de la chance normale de réussite. En général, une réussite critique est récompensée par des résultats supérieurs, bien que dans certains cas, une réussite critique soit nécessaire pour réussir tout court.

Par exemple, si la chance normale de réussite est de 75 %, tout résultat de 4 ou moins est une réussite critique (1/20 de 75 % = 3,75, arrondi à 4).

D100 : Un jet de dé percentile, obtenu en lançant deux dés à 10 faces (D10), l'un représentant les dizaines et l'autre les unités. Certains dés sont déjà marqués en « dizaines » (00, 10, 20, etc.) et sont toujours utilisés comme premier nombre dans un jet de D100. Un résultat de 01 est le meilleur résultat possible, tandis que 100 (qui se lit généralement 00) est le pire.

Par exemple, un jet de 60 (ou 6) et 2 donne un résultat de 62.

Dégâts : Une valeur représentant une blessure, soustraite des points de vie d'un personnage. Les armes, les événements malheureux et autres dangers infligent des dégâts aux personnages.

Modificateur de dégâts : Un modificateur aux dégâts lancés, dû à des caractéristiques de Force et de Taille supérieures à la moyenne.

Rang de DEX : Basé sur la caractéristique Dextérité, il détermine quand votre personnage peut généralement agir durant un round de combat. Les personnages avec une DEX plus élevée agissent généralement avant ceux avec une DEX plus faible.

Modificateur de difficulté : Le montant par lequel la chance d'une compétence est ajustée, en fonction des circonstances entourant son utilisation. Ceux-ci vont d'Automatique (aucun jet requis), Facile (la compétence est doublée), Moyen (aucune modification de la compétence) et Difficile (la compétence est divisée par deux) à Impossible (aucun jet, ou 01 % de chance à la discrétion du meneur de jeu).

Marques d'expérience : Si vous réussissez un jet pour l'une ou plusieurs des aptitudes de votre personnage ou des jets de résistance de caractéristique (voir ci-dessous), vous devez marquer votre feuille de personnage dans la case prévue à cet effet (parfois cette action est appelée « marque d'expérience », si approprié). Plus tard, entre les aventures ou pendant les temps morts, vous pouvez déterminer si l'aptitude de votre personnage s'est améliorée dans cette compétence ou si la caractéristique a augmenté grâce à une utilisation réussie. Certaines compétences ne peuvent pas être améliorées par l'expérience et doivent être améliorées par d'autres moyens.

Échec : Un jet de dés percentile supérieur à la chance requise pour réussir.

Par exemple, un jet de 89 alors que la chance requise était de 56 % indique un échec.

Blessure fatale : Une blessure qui coûte à votre personnage plus de points de vie qu'il n'en possède actuellement. Sans intervention (médicale ou autre), la mort survient à la fin du round de combat suivant.

Points de fatigue : Un système optionnel, utilisant les caractéristiques Force et Constitution de votre personnage pour déterminer combien de temps il peut endurer une activité physique intense avant de se fatiguer.

Tour complet : Une période consistant en 25 rounds de combat, soit cinq minutes de temps de jeu.

Maladresse : Un résultat de 99 et/ou 00 lors d'un jet de dés percentile pour déterminer le succès. En général, lorsqu'une maladresse est indiquée, quelque chose de mauvais se produit au-delà d'un simple échec.

Meneur de jeu (MJ) : Le directeur ou guide du jeu, qui vous aide à créer des personnages, invente l'aventure et représente le monde extérieur à votre personnage, en lançant les dés pour les personnages non joueurs et les forces adverses.

Temps de jeu : Le temps qui s'écoule au fil d'un scénario ou d'une campagne tel qu'il est vécu par vos personnages. Ce n'est généralement pas le même que le temps réel que vous et le meneur de jeu passez à jouer.

Localisation des touches : Un système optionnel pour préciser où une attaque réussie atterrit sur le corps de votre personnage, ou où ses attaques touchent un adversaire.

Points de vie : Une mesure de la santé relative de votre personnage, représentée par une valeur dérivée de ses caractéristiques Constitution et Taille. Les attaquants infligent des dégâts en points de vie, soustraits du total de points de vie de la cible. En général, lorsque votre personnage atteint 0 point de vie, il est mort.

« En personnage » ou « hors personnage » : La distinction dans la conversation entre les joueurs et le meneur de jeu autour de la table, représentant la différence entre une discussion dans le monde réel et une discussion de jeu. Les deux atteignent le même but, mais représentent des styles ou aspects différents du jeu, et peuvent être utilisés de manière interchangeable. Certains groupes ou joueurs penchent vers l'un ou l'autre — c'est une question de préférence. Une discussion « en personnage » est savoureuse et immersive, tandis qu'une discussion « hors personnage » est essentielle pour décrire les mécaniques de règles et accélérer le jeu à travers les détails superflus.

Par exemple, en personnage, vous pourriez dire « Sir Wilfric demande à l'aubergiste : "Pourriez-vous peut-être nous accorder une nuitée en échange d'une promesse de paiement futur !" » tandis qu'hors personnage, vous pourriez dire « J'essaie de Persuader l'aubergiste de nous laisser passer une nuit sans payer. »

Points de magie : Un autre nom pour les points de pouvoir (voir points de pouvoir).

Blessure majeure : Une blessure causant suffisamment de dégâts pour dépasser la moitié du total normal de points de vie du personnage en un seul coup. Généralement accompagnée d'un effet débilitant.

Blessure mineure : Toute blessure unique dont la gravité est inférieure à celle d'une blessure majeure (moins de la moitié des points de vie normaux).

Modificateurs : Ajouts ou soustractions temporaires au score d'aptitude de votre personnage, généralement dus aux circonstances, à l'environnement ou à l'équipement.

Par exemple, essayer de crocheter une serrure avec un trombone tordu est un exemple d'outils de qualité inférieure, pour un modificateur de –20 %. Utiliser un crochet standard ne modifie pas la compétence. Utiliser un ensemble de luxe de crochets de précision calibrés et d'équipement de crochetage ajoute +20 % au score de compétence de votre personnage.

Mouvement (MOV) : La vitesse de déplacement que votre personnage peut effectuer durant un seul round de combat. Cette mesure est flexible, mais se traduit généralement par un mètre de déplacement sans hâte par point de MOV.

Personnage non joueur (PNJ) : Un personnage ou une créature dans le monde du jeu qui est joué ou représenté par le meneur de jeu, au lieu d'être joué par vous ou un autre joueur.

Jet opposé : Lorsque votre personnage veut tenter une action qu'un autre personnage (ou personnage non joueur) veut contrer avec une compétence « opposée » qui annule ou fait échouer l'action initiale. Dans ce cas, les deux jets de compétence sont effectués et les résultats comparés.

Par exemple, Discrétion est généralement opposée à Écoute.

Passion : Un système optionnel où une conviction forte envers un sujet — telle que Dévotion, Peur, Haine, Amour, Loyauté — est mesurée sur une base percentile. Les passions sont utilisées pour indiquer ou déterminer ce que votre personnage ressent à propos du sujet et avec quelle intensité, et sont souvent utilisées pour augmenter les jets d'aptitude. (voir augmentations).

Dés percentile : Deux D10 lancés ensemble, l'un désigné comme chiffre des dizaines et l'autre comme unités. Certains dés sont numérotés par unités de dix, c'est-à-dire 00, 10, 20, 30, etc. Voir aussi D100.

Personnage joueur (PJ) : C'est votre personnage, généralement créé et presque toujours contrôlé par vous, composé d'aptitudes et d'une identité que vous assumez à travers le jeu de rôle. Votre personnage est votre représentation dans le monde du jeu et vous permet d'interagir avec le décor.

Pouvoir : Un terme générique pour les sorts de magie, mutations, capacités psychiques, sorcellerie ou super-pouvoirs que votre personnage peut posséder (voir Chapitre 4 : Pouvoirs).

Points de pouvoir : La quantité de volonté ou d'énergie que votre personnage possède, représentée par un total basé sur sa caractéristique Pouvoir. Ils sont dépensés pour utiliser des pouvoirs ou aptitudes spéciaux et peuvent être drainés par d'autres aptitudes. Lorsque votre personnage atteint 0 point de pouvoir, il tombe inconscient. Les points de pouvoir peuvent également être appelés points de magie dans les genres appropriés.

Profession : L'occupation ou le métier de votre personnage, représenté par une liste de compétences pour lesquelles il a été formé (ou a eu l'occasion d'apprendre).

Score : La chance de réussite d'une aptitude, évaluée comme une valeur de 1 à 100 (parfois plus).

Par exemple, Démolition 43 % est un score de 43, ce qui signifie 43 % de chances de réussite lorsque la compétence est tentée dans des circonstances normales. (voir aussi score de compétence).

Jet de résistance : Lorsque votre personnage veut tenter une action résistée par un objet inanimé ou une force, la caractéristique pertinente (par exemple, Force) est opposée à une autre caractéristique appropriée (par exemple, la Force de la porte coincée). Les deux nombres sont croisés sur la table de résistance (voir ci-dessous) pour déterminer une chance de réussite, et un ou les deux personnages lancent les dés pour voir qui réussit. Des caractéristiques égales signifient 50 % de chances de réussite. Les jets de résistance peuvent également être utilisés lors d'une opposition entre deux personnages, comme un bras de fer (Force contre Force).

Table de résistance : La table montrant le rapport d'une caractéristique par rapport à une autre. Pour utiliser la table de résistance, trouvez la force opposante dans la colonne verticale, la force résistante dans la colonne horizontale, puis croisez-les pour trouver la probabilité de réussite, exprimée en pourcentage.

Jet : Un jet utilisant un D100 pour déterminer si une tentative d'utilisation d'une compétence, d'une aptitude ou d'un pouvoir a réussi. Le résultat d'un jet de compétence est une réussite critique, une réussite spéciale, une réussite, un échec ou une maladresse. Des moyens supplémentaires de déterminer la qualité de la réussite sont présentés dans les règles optionnelles.

Santé mentale : Un système optionnel où la santé mentale de votre personnage est mesurée par sa capacité à résister aux visions horrifiques, aux événements et aux révélations. À mesure que la Santé mentale diminue, l'emprise sur la réalité faiblit. Si votre personnage perd trop de Santé mentale d'un coup, il peut devenir temporairement ou définitivement fou.

Compétence : Une aptitude, un entraînement, un domaine de connaissance, un talent, une spécialité ou quelque chose que votre personnage connaît (ou dans lequel il est doué), quantifié sous forme de niveau de compétence. Les compétences sont utilisées dans des jets de compétence, où des dés percentile sont lancés contre le score de la compétence.

Score de compétence : Le degré de compétence de votre personnage avec une compétence, exprimé sous forme d'un nombre allant de 00 % (aucune compétence) à 100 % ou plus (expert de classe mondiale).

Réussite spéciale : Un résultat égal à 1/5 du score requis pour réussir indique que votre personnage a performé de manière exceptionnelle et obtient un résultat supérieur à une réussite normale. Ceci est particulièrement significatif au combat.

Par exemple, un personnage avec 70 % dans une compétence qui obtient 14 ou moins a réussi une réussite spéciale.

Réussite : Le résultat d'un jet de dés percentile où votre personnage a accompli la tâche de manière adéquate et atteint une qualité moyenne de réussite. Si le résultat est très bas, il peut s'agir d'une réussite spéciale ou d'une réussite critique, comme décrit ci-dessus. S'il est supérieur au score d'aptitude, c'est généralement un échec. S'il est très élevé, comme un 00, cela peut être une maladresse.

Par exemple, si votre personnage a 70 % dans une compétence et obtient 70 ou moins, il a réussi.

Règles optionnelles

Au fil des années, divers sous-systèmes ont été introduits dans les jeux Basic Roleplaying pour couvrir des situations ou des conditions adaptées au jeu spécifique, tels que des systèmes de combat étendus pour les jeux fantastiques, des règles de folie et de recherche pour les jeux d'horreur, des règles pour l'utilisation de véhicules et de vaisseaux spatiaux, des règles régissant les grandes passions et les traits de personnalité, différents systèmes de magie appropriés au genre, etc. Des éléments centraux ont même été modifiés ou traités différemment, parfois même dans différentes éditions du même jeu.

Ces variations apparaissent ici en tant que règles optionnelles, présentées dans des encadrés comme celui-ci, avec des suggestions sur quand les utiliser et des notes sur la façon dont elles affectent le jeu et, dans certains cas, sur la façon dont elles interagissent avec d'autres règles optionnelles. Ainsi, le meneur de jeu peut choisir les règles optionnelles selon ses désirs.

Avant de commencer à jouer, vous devriez décider quelles sortes de règles optionnelles vous souhaitez utiliser, en particulier celles qui s'appliquent à la création de personnage. Le Chapitre 10 : Cadres suggère quelles règles optionnelles fonctionnent bien avec des cadres particuliers, et de plus, une liste complète est présentée dans le Chapitre 9 : Mener le jeu. \

2. Personnages — Partie 1 : Niveaux de pouvoir et création de personnage

Pour faire simple, votre personnage est vous dans le monde du jeu, le persona que vous jouez dans le jeu. Le personnage est au centre de tous les jeux de rôle — une abstraction des capacités physiques et mentales, des compétences et d'autres descripteurs. Vous interagissez avec votre meneur de jeu dans ce monde à travers votre personnage. La plupart des personnages contrôlés par les joueurs sont des personnages joueurs (PJ).

Votre meneur de jeu décrit le cadre, l'environnement et les rencontres aux joueurs. Votre meneur de jeu a à sa disposition une liste d'autres personnages, appelés personnages non joueurs (PNJ). Les personnages joueurs et non joueurs utilisent les mêmes règles, bien que généralement les PNJ soient moins détaillés que les PJ, car les PNJ sont rarement confrontés à la même variété de situations que les PJ.

Le Chapitre 11 : Créatures décrit comment votre meneur de jeu peut créer des PNJ appropriés et inclut une liste de PNJ prêts à l'emploi (ainsi que des monstres et autres créatures) pour une variété de cadres et d'époques. Cette section traite des personnages joueurs et est une lecture essentielle pour vous et votre meneur de jeu.

Quand un « personnage » est mentionné, le terme s'applique aux personnages joueurs et non joueurs.

Niveau de pouvoir

Tout au long de ce chapitre et ailleurs dans les règles, il est fait référence au niveau de pouvoir du jeu. Cela décrit la compétence raisonnable des personnages joueurs et non joueurs, et où sur une échelle de « réaliste » à « mythique » le jeu se situera.

Il y a quatre niveaux de pouvoir de jeu, décrits ci-dessous.

Normal

Les personnages n'ont pas de pouvoirs ou très peu de pouvoirs peu fiables. Parfois les personnages sont définis par un seul pouvoir, à peine plus qu'un talent extraordinaire. C'est le niveau de pouvoir le plus adapté pour les jeux d'horreur ou d'aventure moderne, où la technologie et l'intelligence sont souvent le facteur décisif de survie.

Héroïque

Les personnages ont quelques pouvoirs puissants ou un large éventail de pouvoirs de niveau moyen à faible. Cela convient pour des jeux mettant en scène des héros costumés inexpérimentés ou des apprentis sorciers en formation, les survivants mutés d'un apocalyptique radioactive, des héros vigilants, ou un monde de haute fantasy de sorciers et de guerriers. Certains cadres futuristes pourraient être créés en utilisant ce niveau de pouvoir, avec des citoyens ayant de nombreux pouvoirs mineurs accordés par manipulation génétique.

Épique

Les personnages sont incroyablement compétents ou puissants, comme des archimages, ou des êtres surnaturels formidables. Des jeux types pourraient être pleins de héros costumés vétérans ou de méchants, ou de héros surnaturels vétérans combattant les forces des ténèbres dans l'ombre du monde moderne.

Surhumain

Ces personnages ont des capacités immenses et sont les plus puissants des héros. Les jeux pourraient mettre en scène des super-héros costumés extraordinairement puissants, des gardiens galactiques, ou même des incarnations modernes de grands demi-dieux.

Votre meneur de jeu devrait clarifier pour vous et vos collègues joueurs quel est le niveau de pouvoir de votre jeu, pour fixer les attentes et guider le reste de la création de personnage.

Créer un personnage

Vous avez d'abord besoin d'un personnage. Voici un système pour développer votre personnage. Ce système crée des personnages raisonnablement compétents. Des suggestions sont fournies à chaque étape pour des personnages plus puissants. Vous devriez avoir une feuille de personnage vierge sous la main, et peut-être une autre feuille de papier pour des notes. Sur chaosium.com, vous pouvez télécharger des versions numériques.

Quand vous vous préparez à créer votre personnage, votre meneur de jeu et les autres joueurs devraient déjà avoir décidé quel type de jeu vous allez tous jouer, qu'il s'agisse de science-fiction, de fantasy, d'horreur moderne, d'intrigue historique, d'espionnage, d'action pulp, de techno-thriller, ou de tout autre genre.

Votre meneur de jeu devrait être prêt à vous guider, vous et les autres joueurs, à travers le processus de création de personnage, connaissant quelles professions sont autorisées et appropriées au jeu ou à la campagne, et quel niveau de compétence les personnages devraient exhiber. Ces questions sont les plus importantes pour la Étape Sept et peuvent influencer la Étape Trois.

Étape Un : Nom et caractéristiques

Écrivez le nom de votre personnage en haut de la page. Celui-ci devrait être approprié au cadre et au jeu. Si aucune idée ne se présente encore, attendez plus tard. Vous pouvez écrire votre propre nom sur la feuille de personnage car votre meneur de jeu peut avoir besoin de suivre quel personnage appartient à qui.

Choisissez le genre de votre personnage et écrivez-le dans l'espace approprié.

Lancez 3D6 pour les caractéristiques Force (FOR), Constitution (CON), Pouvoir (POU), Dextérité (DEX) et Charisme (CHA). Inscrivez les résultats dans les emplacements appropriés sur votre feuille de personnage.

Lancez 2D6+6 pour les caractéristiques Intelligence (INT) et Taille (TAI).

Ces nombres fournissent la charpente de base de votre personnage, déterminant dans quelles caractéristiques le personnage est fort ou faible.

Si vous le souhaitez, redistribuez jusqu'à 3 points entre vos caractéristiques.

Aucune caractéristique ne peut commencer à plus de 21 points.

Si vous n'êtes pas satisfait des caractéristiques que vous avez, et que votre meneur de jeu approuve, vous pouvez recommencer.

Si la campagne utilise un ou plusieurs types de pouvoirs, votre meneur de jeu peut vous permettre d'augmenter vos caractéristiques de départ (voir Chapitre 4 : Pouvoirs, particulièrement Diminuer/Augmenter une Caractéristique).

Choisir les valeurs de caractéristiques (Option) : Traditionnellement, les caractéristiques sont lancées dans l'ordre, avec jusqu'à 3 points redistribués. Au lieu de cela, vous pouvez lancer 3D6 sept fois et choisir où vont les résultats. Dans ce cas, TAI et INT ne peuvent pas être inférieurs à 8.

Caractéristiques de départ plus élevées (Option) : Pour un jeu de plus haut niveau, lancez 2D6+6 pour toutes les caractéristiques.

La caractéristique Éducation (ÉDU) (Option) : Lancez 2D6+6 pour Éducation (ÉDU) pour cette caractéristique, pour les personnages de sociétés avec un système éducatif formalisé. Un ÉDU de 12 indique une éducation de niveau diplômé d'études secondaires, avec des valeurs plus élevées indiquant des diplômes universitaires ou avancés.

Modificateurs culturels (Option) : Les modificateurs culturels soulignent les différences de caractéristiques entre différentes espèces (comme les elfes ou les nains) ou pour différentes cultures humaines. Les caractéristiques initiales peuvent être ajustées ou limitées à ce stade. Voir Modificateurs de caractéristiques culturels (Option).

Personnages non humains (Option) : Les personnages non humains peuvent utiliser différents jets de dés et modificateurs pour déterminer les caractéristiques initiales. Voir Chapitre 11 : Créatures.

Création de personnage basée sur des points (Option) : Habituellement, les caractéristiques sont déterminées aléatoirement. Au lieu de cela, les joueurs peuvent acheter des points de caractéristique à partir d'un pool. Voir Création de personnage basée sur des points (Option).

Étape Deux : Pouvoirs

Lisez ceci attentivement ! Si le jeu auquel vous jouez implique de la magie, des mutations, des capacités psychiques, de la sorcellerie ou des super-pouvoirs, vous pouvez commencer avec certains de ces pouvoirs. Demandez à votre meneur de jeu à ce sujet et reportez-vous au Chapitre 4 : Pouvoirs pour plus d'informations. Ces systèmes nécessitent plus d'explications que ce qui est fourni dans ce chapitre.

S'il n'y a pas de pouvoirs dans la campagne, ignorez cette étape et continuez.

S'il y a des pouvoirs, les types suivants sont disponibles :

Magie : Incantation de sorts simples avec une grande variété d'applications.

Mutations : Anomalies génétiques étranges, certaines bénéfiques, certaines défavorables.

Capacités psychiques : Utiliser le pouvoir de l'esprit pour manipuler la réalité.

Sorcellerie : Un type d'incantation plus baroque, incluant l'invocation élémentaire et démoniaque.

Super-pouvoirs : Des capacités puissantes qui défient l'imagination.

Plus de détails sur chacun apparaissent dans leurs sections pertinentes.

Étape Trois : Âge

L'âge par défaut pour les personnages est 17+1D6 ans. Votre meneur de jeu peut choisir de modifier cela selon les exigences du cadre de jeu. Si vous souhaitez commencer à jouer avec un personnage plus jeune ou plus vieux, choisissez un âge qui semble approprié et qui rencontre l'approbation de votre meneur de jeu.

Pour chaque tranche complète de 10 ans ajoutée à l'âge de départ lancé, selon le niveau de la campagne, modifiez les points de compétence professionnels de +10 (Normal), +20 (Héroïque), +30 (Épique) ou +40 (Surhumain) (voir Étape Sept).

Toute fraction d'années inférieure à 10 ne qualifie pas pour ce bonus de compétence. Selon le niveau de campagne, pour chaque année en dessous de l'âge minimum (18) décrit ci-dessus, soustrayez 10 (Normal), 20 (Héroïque), 30 (Épique) ou 40 (Surhumain) points de compétence des points de compétence professionnels de votre personnage.

Votre meneur de jeu peut limiter les professions disponibles aux personnages de moins de 18 ans.

À 50 ans et chaque tranche complète de 10 ans au-dessus, modifiez une des caractéristiques FOR, CON, DEX ou CHA (au choix) par –1. À 80 ans et chaque tranche complète de 10 ans au-dessus, modifiez trois de ces caractéristiques. Voir Vieillissement et inaction (Option).

Pour chaque année en dessous de l'âge de départ original lancé ci-dessus, modifiez n'importe quelle caractéristique autre qu'ÉDU (au choix) par –1. Votre meneur de jeu peut exiger que vous fassiez de la TAI l'une de ces caractéristiques abaissées. Ces points peuvent être regagnés par le jeu (expérience), l'entraînement, ou graduellement par des moyens naturels (à la discrétion du meneur de jeu). Voir Vieillissement et inaction (Option).

Votre meneur de jeu peut aussi choisir d'ignorer simplement ces règles, selon le niveau de pouvoir du jeu. Cela permet des aventuriers âgés, des enfants génies, et est généralement plus agréable pour tous les joueurs.

Éducation (ÉDU) (Option) : Si vous utilisez la caractéristique ÉDU, l'âge de départ de votre personnage doit être d'au moins ÉDU+5 (représentant le temps passé à apprendre). Chaque tranche complète de 10 ans ajoutée à l'âge de départ de votre personnage ajoute +1 à la caractéristique ÉDU de votre personnage. Assurez-vous d'augmenter les points de compétence pertinents générés à l'Étape Six.

Étape Quatre : Jets de caractéristique

C'est ici que vous déterminez vos jets de caractéristique. À ce stade, vous devriez connaître vos caractéristiques finales, mais sinon, attendez d'avoir les finalisées. Chacun a un emplacement sur la feuille de personnage.

Multipliez FOR×5 pour votre jet d'Effort.

Multipliez CON×5 pour votre jet d'Endurance.

Multipliez INT×5 pour votre jet d'Idée.

Multipliez POU×5 pour votre jet de Chance.

Multipliez DEX×5 pour votre jet d'Agilité.

Multipliez CHA×5 pour votre jet de Charme.

Jet de Connaissances (Option) : Multipliez ÉDU×5 pour votre jet de Connaissances (si ÉDU est utilisé).

Étape Cinq : Caractéristiques dérivées

C'est le moment des caractéristiques dérivées : modificateur de dégâts, points de vie, points de pouvoir et bonus d'expérience. Si vous utilisez des systèmes optionnels, vous devriez aussi déterminer vos points de fatigue et points de santé mentale initiaux. Écrivez les résultats sur votre feuille de personnage.

Modificateur de dégâts : Ajoutez FOR+TAI et trouvez le modificateur de dégâts correspondant au total de votre personnage sur la Table des modificateurs de dégâts.

Points de vie : Ajoutez CON+TAI et divisez par 2 (arrondi au supérieur). Entourez ce nombre dans la case Points de vie sur votre feuille de personnage et écrivez-le en dessous. Ce sont les points de vie maximum de votre personnage. Si votre personnage perd des points de vie, rayez-les, et effacez les marques au fur et à mesure que les points de vie sont soignés ou autrement restaurés.

Seuil de blessure majeure : Votre seuil de blessure majeure est 1/2 des points de vie, arrondi au supérieur.

Points de pouvoir : Dans la case Points de pouvoir, entourez le nombre égal à POU et écrivez le total sur la ligne en dessous. Ce sont les points de pouvoir maximum de votre personnage. Ils alimentent les sorts de magie, les mutations, les capacités psychiques ou les super-pouvoirs. Rayez les points de pouvoir au fur et à mesure qu'ils sont dépensés et effacez les marques au fur et à mesure qu'ils sont récupérés ou autrement restaurés. Le nombre écrit dans l'espace, égal à votre POU, est la valeur à laquelle vos points de pouvoir reviennent avec le repos.

Bonus d'expérience : Le bonus d'expérience de votre personnage est égal à 1/2 de son INT, arrondi au supérieur.

Mouvement (MOV) : Le MOV de votre personnage mesure la distance qu'il peut parcourir pendant un round de combat. Les personnages humains peuvent normalement se déplacer de 10 unités par round. Une unité est une quantité quelque peu variable équivalant habituellement à 1 mètre. Voir Taux de mouvement.

Bonus de compétence (Option) : Si vous utilisez les bonus de catégorie de compétence basés sur les caractéristiques, calculez le bonus pour chacune en utilisant la table Bonus de catégorie de compétence. Écrivez ces valeurs dans les espaces pour chaque catégorie. Ce bonus s'ajoute à la chance de base pour chaque compétence, s'il y en a. Pour chaque catégorie :

Ajoutez +1 % pour chaque point dans la caractéristique primaire au-dessus de 10 ; soustrayez 1 % pour chaque point en dessous de 10.

+1 % pour chaque 2 points dans la caractéristique secondaire au-dessus de 10 ; –1 % pour chaque 2 points en dessous de 10 (arrondir au inférieur le bonus si nécessaire).

–1 % pour chaque point dans la caractéristique négative au-dessus de 10 ; +1 % pour chaque point en dessous de 10.

Points de vie par localisation (Option) : Avec le système optionnel de localisation de touche, déterminez le nombre de points de vie pour chaque localisation de touche. La tête, l'abdomen et chaque jambe ont 1/3 du total de vos points de vie, la poitrine a 4/10, et chaque bras a 1/4 du total des points de vie. Arrondissez toutes les fractions au supérieur.

Points de fatigue (Option) : Si la fatigue est utilisée ; ajoutez la FOR+CON de votre personnage pour obtenir leur total de points de fatigue. En jeu, au fur et à mesure que votre personnage dépense de l'énergie ou accomplit une activité physique rigoureuse, il perdra des points de fatigue. Ils se récupèrent rapidement par le repos et d'autres moyens et changent fréquemment.

Santé mentale (Option) : Si la Santé mentale est utilisée ; multipliez le score de POU initial de votre personnage par ×5 pour obtenir leur total de Santé mentale (SAN) actuel. En jeu, rayez-les sur votre feuille de personnage quand votre personnage perd des points de santé mentale. Quand votre personnage atteint 0 SAN, il est considéré comme injouable.

Étape Six : Personnalité (Option)

Étudiez les caractéristiques de votre personnage et imaginez le type de personne que vous aimeriez qu'il soit. Choisissez l'une des options ci-dessous ou lancez 1D4 pour un résultat aléatoire. Ces ensembles de compétences sont un moyen rapide de développer votre personnage — il y aura plus de compétences à l'étape suivante. Les compétences sont définies au Chapitre 3 : Compétences 37–42 et les classes d'armes sont décrites au Chapitre 8 : Équipement.

Types de personnalité

Résultat | Description
1 | Brutal : Votre personnage pense d'abord à résoudre les problèmes par la force physique et la puissance musculaire. Donnez 20 points de compétence chacun à Bagarre, Escalade, Esquive, Lutte, Intuition, Saut, Équitation, Sens, Discrétion, Nage, Lancer, et à deux compétences de Combat.
2 | Habile : Votre personnage croit que la technique, l'artisanat et l'expertise sont les secrets du succès. Donnez 20 points de compétence chacun à Estimation, un Art au choix, Déguisement, Esquive, Manipulation Fine, Premiers Secours, une compétence de Connaissance au choix, Navigation, Pilotage, Équitation, Tour de main, Discrétion, et à une compétence de Combat.
3 | Rusé : Votre personnage tente d'abord de surpasser un adversaire en intelligence pour gagner un avantage. Ajoutez 20 points de compétence chacun à Estimation, Marchandage, Déguisement, Intuition, deux compétences de Connaissance au choix, Écouter, Recherche, Sens, Observation, Discrétion, une compétence Technique au choix (appropriée au cadre), et une compétence de Combat.
4 | Charmant : Votre personnage apprécie de persuader d'autres personnes de travailler, pendant qu'il prend les décisions. Donnez 20 points chacun à Estimation, Marchandage, Commandement, Étiquette, Baratin, Intuition, Représentation, Persuasion, une Langue (Autre) au choix, Langue (Natale), Sens, Statut, et une compétence de Combat.

Votre meneur de jeu peut avoir d'autres types de personnalité, ou vous pouvez créer les vôtres, choisissant 13 compétences et ajoutant 20 points à chaque score de compétence (avec l'approbation de votre meneur de jeu).

En distribuant ces points de compétence, ajoutez le bonus à la chance de base pour chaque compétence, habituellement présentée comme une valeur entre parenthèses après la compétence, comme Baratin (15 %). Écrivez ce total après la compétence.

Par exemple, ajouter 20 points de compétence à Baratin (15 %) donne un score de 15+20=35 %.

Étape Sept : Profession et compétences

Pour déterminer les compétences de départ de votre personnage, tournez-vous vers la liste des professions. Choisissez une profession là. Les professions sont décrites en détail plus loin dans ce chapitre. Votre meneur de jeu peut restreindre les professions disponibles, alors demandez avant de faire ce choix. Certaines professions fournissent des avantages spéciaux, comme l'utilisation de la magie. Notez-les sur la feuille de personnage.

Une fois une profession choisie, déterminez le pool de points de compétence professionnels du personnage. Cela représente ce que votre personnage a appris dans cette profession, que ce soit par la formation ou l'expérience sur le terrain. Comme toujours, les points de compétence sont ajoutés à tout bonus accordé par les étapes précédentes et à la chance de base de la compétence.

Le niveau de pouvoir de la campagne détermine le pool de points de compétence initial. Votre meneur de jeu devrait avoir décidé à ce stade quel type de jeu il va mener, et à quel point les personnages joueurs devraient être puissants et compétents.

Normal : Allouez 250 points aux compétences professionnelles. Aucune compétence ne devrait commencer supérieure à 75 %. Si vous utilisez le bonus de catégorie de compétence optionnel, la limite reste 75 %, et vous devez dépenser tout point au-dessus de cela sur d'autres compétences. Si une combinaison de bonus augmente la compétence à plus de 75 % avant cette étape, n'ajoutez pas de points de compétence supplémentaires.

Héroïque : Allouez 325 points aux compétences professionnelles. Aucune compétence ne devrait commencer supérieure à 90 %, avec les mêmes restrictions que ci-dessus.

Épique : Allouez 400 points aux compétences professionnelles. Aucune compétence ne devrait commencer supérieure à 101 %, avec les mêmes restrictions que ci-dessus.

Surhumain : Allouez 500 points parmi les compétences professionnelles, sans limite de scores de compétence. Voir Scores de compétence supérieurs à 100 % (Option).

Pour une profession originale, allouez le nombre de points de compétence du niveau de pouvoir, comme ci-dessus. Votre meneur de jeu peut avoir des restrictions sur la façon dont ces points de compétence peuvent être dépensés.

Une fois que tous les points de compétence professionnels ont été alloués, multipliez l'INT de votre personnage ×10 pour déterminer leur pool de points de compétence personnels. Dépensez ces points de compétence sur les compétences de votre choix, avec l'approbation de votre meneur de jeu. Ajoutez les points dépensés sur une compétence à sa chance de base, aux bonus professionnels (s'il y en a), aux allocations de points de compétence professionnels, et aux bonus de catégorie de compétence (s'il y en a).

Le total ne doit pas dépasser la limite de compétence pour le type de jeu défini ci-dessus. Votre meneur de jeu peut imposer un plafond de 50 % sur les compétences personnelles qui s'éloignent trop de la profession d'un personnage. Ce plafond de compétence est plus élevé selon le niveau de la campagne : 75 % pour héroïque, 90 % pour épique, et 100 % pour surhumain. Les compétences qui dépassent naturellement ces nombres par des bonus antérieurs ne peuvent pas avoir de points supplémentaires dépensés sur elles.

Calculez les scores finaux pour toutes les compétences du personnage à partir de la chance de base, du type de personnalité, du pool de compétences professionnelles, du pool de compétences personnelles, et des bonus de catégorie de compétence optionnels (si utilisés). Vous pourriez vouloir déplacer certains points à ce stade, mais gardez les points de compétence professionnels et personnels séparés.

Éducation (Option) : Si Éducation (ÉDU) est utilisée, au lieu d'un pool de base de 250/325/400/500 points de compétence, faites que les points de compétence initiaux soient basés sur ÉDU×20 pour les personnages normaux, ÉDU×25 pour les personnages héroïques, ÉDU×30 pour les personnages épiques, et ÉDU×40 pour les personnages surhumains.

Compétences culturelles (Option) : Pour un jeu avec des différences significatives entre les cultures humaines, votre meneur de jeu peut faire en sorte que cela influence les compétences de départ ou les compétences de début autorisées. Voir Culture et personnages.

Points de compétence personnels accrus (Option) : Le total de points de compétence personnels INT×10 peut être augmenté à INT×15 pour les personnages héroïques, INT×20 pour les personnages épiques, ou INT×25 pour les personnages surhumains, selon le cas. Cette option est recommandée pour les jeux où les personnages sont extrêmement compétents et qualifiés au-delà de ce que leur profession actuelle indiquerait.

Étape Huit : Possessions

La plupart des personnages ont une sorte de possessions, que ce soit de l'équipement ou des armes. Le recto de la feuille de personnage a une section pour les armes, et le verso un espace pour les possessions. Votre profession décrit le niveau de richesse de départ de votre personnage et la compétence Statut peut fournir des directives sur le type d'équipement supplémentaire que votre personnage pourrait être en mesure d'obtenir. Il n'est pas nécessaire de lister chaque objet que votre personnage possède, mais seulement ceux qui pourraient être importants en jeu.

Dans la plupart des cas, votre personnage a ce qui suit :

Un ensemble complet (ou des ensembles) de vêtements appropriés à son environnement et à son cadre.

Un montant d'argent de poche et d'économies personnelles basé sur son niveau de richesse.

Un objet personnel montrant une relation avec sa famille ou son passé. Cela peut être un héritage, un souvenir, ou un bibelot avec un fort lien émotionnel.

Tout outil ou équipement de métier approprié à sa profession, si applicable.

Toute arme dans laquelle il a une compétence de 50 % ou plus, si applicable.

Selon le cadre, la profession, le niveau de richesse et le Statut, il peut avoir un véhicule tel qu'un cheval, une charrette, une bicyclette, une automobile, un voleur personnel, un petit transport spatial, ou un autre moyen de transport. Cela est soumis à l'approbation de votre meneur de jeu.

Aucune règle détaillée pour les finances n'est fournie : la richesse suggérée pour les professions et la compétence Statut sont les meilleures directives pour déterminer quels objets et fonds votre personnage possède ou a accès au début du jeu. Votre meneur de jeu devrait pouvoir vous aider à décrire cela à un niveau de détail approprié et peut avoir des restrictions ou des suggestions supplémentaires.

Étape Neuf : Taille et traits distinctifs

Cette étape est principalement cosmétique et n'est pas entièrement nécessaire.

Vous pouvez maintenant choisir de déterminer la taille et le poids de votre personnage, basés sur la TAI. Généralement, la gamme de TAI de 10–13 représente la gamme humaine de poids et taille moyens. Une personne de TAI 8 (minimum normal) est relativement petite, et quelqu'un de TAI 18 est extrêmement grand. Vous pouvez définir cela comme vous le souhaitez, soit par des nombres exacts pour la taille et le poids, soit avec des descriptions comme « grand » ou « svelte ».

Si vous utilisez l'option Traits distinctifs. Notez ces traits sous le nom de votre personnage sur la feuille de personnage.

Étape Dix : Touches finales

C'est la dernière étape pour divers aspects de votre personnage. Si vous n'avez pas pu penser à un nom auparavant à l'Étape Un, c'est le moment. Au-delà de cela, vous pouvez développer le reste de cette section avant que le jeu commence ou au fur et à mesure que vous sentez votre personnage.

Selon vos désirs, vous devriez remplir tous les espaces vides qui décrivent le personnage, mentalement et physiquement, et trouver quelques idées sur son passé. À l'Étape Neuf, vous avez déterminé les traits distinctifs de votre personnage, donc vous devriez décider si votre personnage a d'autres traits moins distinctifs. De quelles couleurs sont ses cheveux, sa peau et ses yeux ? Comment s'habille-t-il ? A-t-il des manières intéressantes, ou une devise ou une phrase qu'il utilise souvent ? A-t-il une réputation intéressante ?

Si pertinent, déterminez d'où vient votre personnage. Où est-il allé à l'école (si tant est qu'il y soit allé) ? Quelle est sa relation avec sa famille ? Le personnage est-il membre d'organisations significatives ? A-t-il un passé intéressant ? A-t-il des croyances religieuses ou politiques significatives ? Si approprié, vous devriez travailler avec votre meneur de jeu pour déterminer ces questions avant que le jeu commence, ou au moins y réfléchir à l'avance. En jeu, vous pouvez aussi développer d'autres détails du passé de votre personnage si nécessaire, ou laisser ces aspects indéterminés s'ils ne sont pas pertinents.

Le verso de la feuille de personnage a de l'espace pour des éléments descriptifs ou de fond supplémentaires. Remplissez autant ou aussi peu de ceux-ci que vous le souhaitez, et vérifiez avec votre meneur de jeu pour vous assurer qu'il les connaît et qu'ils conviennent au jeu.

Création de personnage basée sur des points (Option)

La création de personnage standard utilise des jets de dés pour déterminer les caractéristiques de départ, mais vous et votre meneur de jeu pouvez choisir d'utiliser un système basé sur des points, offrant plus de contrôle sur la création de votre personnage. Si tel est le cas, les ajustements suivants sont faits à l'Étape Un.

Toutes les caractéristiques (FOR, CON, TAI, INT, POU, DEX et CHA) commencent à 10.

Vous avez 24 points à dépenser sur les caractéristiques. C'est l'équivalent du niveau de pouvoir « normal » pour une campagne. Aucune caractéristique initiale ne peut être élevée à plus de 21.

Chaque point de FOR, CON, TAI ou CHA coûte 1 point.

Chaque point de DEX, INT et POU coûte 3.

Vous pouvez choisir d'abaisser vos caractéristiques de départ en dessous de la valeur de départ de 10, à un minimum de 3.

Pour chaque point de FOR, CON, TAI ou CHA que vous réduisez en dessous de 10, vous obtenez 1 point à dépenser sur d'autres caractéristiques.

Pour chaque point de DEX, INT et POU que vous réduisez, vous récupérez 3 points.

Seulement avec la permission du meneur de jeu pouvez-vous élever ou abaisser une caractéristique de départ au-delà de la gamme de 3–21. Pour les niveaux de pouvoir supérieurs (épique et surhumain), le maximum de caractéristique devrait être ignoré.

Pour les jeux avec des pouvoirs, vous pouvez appliquer tout point inutilisé de la génération de caractéristiques à votre budget de pouvoir. Cela seulement avec la permission de votre meneur de jeu, car cela peut résulter en une perte globale de points.

Si la génération de caractéristiques basée sur des points est autorisée, la prochaine étape pour un jeu avec des pouvoirs serait l'Étape Deux alternative décrite au Chapitre 4 : Pouvoirs. Pour un jeu sans pouvoirs, la création de personnage devrait alors passer à l'Étape Quatre.

Caractéristiques de départ plus élevées (Option)

Pour des campagnes de plus haut niveau (avec un jet de 2D6+6 au lieu du 3D6 normal), le total de points de départ ci-dessus est de 36 points, équivalent au niveau de pouvoir héroïque. Les personnages de niveau de pouvoir épique commencent avec 48 points de caractéristique, et les personnages de niveau de pouvoir surhumain commencent avec 60 points. Les maximums de caractéristique normaux ne devraient pas s'appliquer.

Éducation (Option)

Si la caractéristique ÉDU est utilisée, votre meneur de jeu devrait assigner une valeur à ÉDU basée sur l'âge de votre personnage (décrit à l'Étape Trois) et son passé. Vous pouvez modifier cela avec tous les points que vous choisissez. Chaque point d'ÉDU coûte 3 points.

Modificateurs culturels ou personnages non humains (Option)

Si votre meneur de jeu autorise des modificateurs culturels pour les caractéristiques de départ, ces modificateurs devraient être appliqués aux caractéristiques par la suite. Si des personnages non humains avec des modificateurs culturels aux caractéristiques de départ sont disponibles, votre meneur de jeu devrait ajuster vos points de départ et/ou vos caractéristiques initiales, selon le cas. Le Chapitre 11 : Créatures contient des conseils sur l'autorisation de personnages non humains.

2. Personnages — Partie 2 : Caractéristiques, jets de caractéristique et caractéristiques dérivées

Caractéristiques

Votre personnage est mesuré et défini par un ensemble de caractéristiques, des valeurs qui représentent ses capacités physiques et mentales. Des nombres de caractéristique plus élevés sont généralement meilleurs (bien qu'une TAI élevée puisse jouer contre vous pour la discrétion). Les valeurs de caractéristique indiquent les dons naturels bruts de votre personnage. Les valeurs de caractéristique peuvent changer au cours du jeu. Les blessures ou les conditions défavorables peuvent diminuer les caractéristiques, tandis que l'entraînement, l'exercice et le conditionnement peuvent les augmenter.

Les caractéristiques physiques (FOR, CON, TAI, DEX et CHA) ont un maximum de 21 pour les humains.

Les caractéristiques mentales (INT, POU et ÉDU) peuvent habituellement être augmentées sans limites.

Dans la plupart des conditions, 3 est la valeur la plus basse pour toute caractéristique autre que TAI ou INT, qui ont une valeur minimum de 8.

Si d'autres races ou espèces sont autorisées dans la campagne, elles peuvent avoir des maximums de caractéristique plus élevés ou plus bas. La magie, les mutations, les capacités psychiques, la sorcellerie ou les super-pouvoirs peuvent aussi augmenter les caractéristiques, sans limite.

Force (FOR)

La Force mesure la puissance musculaire et la force brute. Le jet d'Effort (FOR×5) est son jet de caractéristique. La FOR aide à déterminer combien un personnage peut soulever ou porter, pousser ou tirer, ou combien il peut s'accrocher à quelque chose. Au combat, la FOR limite quel type d'armes un personnage peut manier, ainsi qu'à déterminer combien de dégâts supplémentaires (s'il y en a) il inflige avec chaque coup. La FOR peut être augmentée par l'exercice, tandis que certaines blessures et maladies peuvent réduire permanentment la FOR. Un personnage avec FOR 0 est un invalide, incapable de se lever de son lit.

Constitution (CON)

La santé, la vigueur et la vitalité sont toutes mesurées par la Constitution. Le jet d'Endurance (CON×5) est son jet de caractéristique. La CON détermine la capacité d'un personnage à résister à la fatigue, au poison, à la maladie, à la noyade et autres épreuves, et est un facteur dans le calcul des points de vie. La CON peut être augmentée par le conditionnement. Les maladies, les poisons et certaines blessures peuvent réduire temporairement ou permanentment la CON. Un personnage meurt quand sa CON tombe à 0 pour quelque raison que ce soit.

Taille (TAI)

La Taille définit la hauteur, le poids et la masse. Il n'y a pas de jet de caractéristique associé à la TAI ; sur la feuille de personnage, l'espace est utilisé pour noter le modificateur de dégâts de votre personnage. Les jets de résistance utilisant la TAI peuvent déterminer si un personnage peut tenir ferme contre une résistance, voir par-dessus un obstacle, ou se faufiler dans une fissure. La TAI d'un personnage, comme masse corporelle, aide à déterminer les points de vie et le modificateur de dégâts (s'il y en a). Des facteurs comme la gourmandise ou un régime strict peuvent augmenter ou diminuer la TAI, à la discrétion de votre meneur de jeu. Certains pouvoirs peuvent aussi affecter la TAI. Des blessures graves (comme des membres perdus) peuvent aussi réduire permanentment la TAI. Un personnage meurt s'il perd plus de la moitié de sa TAI (arrondir au supérieur) due à la famine ou à un régime extrême. Un personnage réduit à TAI 0 par la magie ou d'autres influences disparaît simplement, dépérissant jusqu'à néant. Votre meneur de jeu devrait être l'arbitre de tout changement involontaire de TAI, car ceux-ci sont rares.

Intelligence (INT)

Représentant la raison, l'acuité mentale et l'intelligence, l'INT mesure la capacité d'un personnage à apprendre, mémoriser et analyser l'information. Le jet d'Idée (INT×5) est son jet de caractéristique. L'INT est critique pour déterminer les valeurs de compétence initiales. Possiblement la caractéristique la plus importante, l'INT n'a pas de maximum fixe et peut concevablement monter indéfiniment par l'étude et l'exercice mental. Les blessures à la tête, l'exposition prolongée à des drogues nocives, ou certains types de maladies peuvent réduire l'INT. Un personnage avec une INT de 0 a été réduit à un état végétatif, incapable de survivre indépendamment.

Pouvoir (POU)

La plus intangible des caractéristiques, le Pouvoir représente la volonté, l'aptitude magique et le développement spirituel. Le POU est essentiel au leadership, à l'intuition et à la magie. Le jet de Chance (POU×5) est son jet de caractéristique. Le POU sert de déterminant pour les points de pouvoir initiaux et les points de Santé mentale initiaux. Comme l'INT, le POU humain n'a pas de maximum fixe, et peut monter indéfiniment. Les influences magiques peuvent réduire le POU (temporairement ou permanentment) et certaines magies sont alimentées par le sacrifice permanent de points de POU. Pour les pouvoirs (voir Chapitre 4 : Pouvoirs), le POU est probablement la caractéristique la plus importante. Le POU est la base suggérée pour les choix de pouvoirs initiaux, donc un personnage avec un POU plus élevé aura plus de pouvoirs (ou plus de niveaux dans ces pouvoirs). Un personnage dont le score de POU atteint 0 a perdu son âme et devient catatonique sans aucune volonté ou force de vie.

Dextérité (DEX)

Le score de Dextérité mesure l'équilibre, l'agilité, la vitesse et l'adresse. Les personnages s'appuient sur la DEX en réagissant à une attaque, en escaladant, en accomplissant un travail délicat, ou en se déplaçant furtivement. Le jet d'Agilité (DEX×5) est son jet de caractéristique. Les blessures ou les maladies nerveuses peuvent réduire la DEX, tandis qu'un entraînement rigoureux peut accélérer les réflexes et améliorer l'équilibre. Un personnage avec DEX 0 est totalement immobile.

Charisme (CHA)

Le Charisme détermine le degré de sympathie ou d'attractivité d'un personnage pour les autres, et est basé autant sur la présence, la personnalité et le comportement que sur la simple apparence physique. Le jet de Charme (CHA×5) forme son jet de caractéristique. Le CHA est utilisé pour mesurer les premières impressions et indique à quel point les autres seront désireux de s'associer avec quelqu'un, par attraction physique ou par une personnalité attrayante. Le CHA peut être augmenté par le conditionnement physique, la chirurgie esthétique, ou l'application soigneuse de toilettage et d'étiquette. Il pourrait même être amélioré d'une petite quantité par la possession d'un équipement particulièrement impressionnant. Il peut aussi être réduit par des blessures ou des maladies. Un personnage avec un CHA de 0 est soit totalement odieux, provoquant le dégoût de tous ceux qui le rencontrent, ou est devenu si banal qu'il se fait à peine remarquer.

Modificateurs de caractéristiques culturels (Option)

Certaines cultures peuvent recevoir des modificateurs aux caractéristiques de base, comme la TAI. Cela peut être un sujet potentiellement sensible. Votre meneur de jeu est encouragé à accorder de tels bonus avec prudence, et à équilibrer les bonus positifs avec des bonus négatifs, ou à égaliser le jeu en donnant à toutes les cultures un bonus équivalent, bien que peut-être à différentes caractéristiques ou attributs. Il est formellement déconseillé de pénaliser l'INT, peu importe la justification apparente. Aucun joueur ne devrait être pénalisé pour avoir choisi une culture particulière. Il est aussi recommandé de n'utiliser cela que pour des cadres où de telles distinctions sont communément acceptables, comme dans des mondes de fantasy où les lignées sont uniques ou dans des cadres de science-fiction où l'humanité a été façonnée par manipulation génétique et s'est adaptée à l'environnement galactique.

Jets de caractéristique

Certains défis ne se mappent pas intuitivement à des compétences particulières. Un chasseur peut-il rester éveillé dans un affût toute la nuit à attendre sa proie ? Un détective endurci peut-il assembler l'indice alléchant caché dans les fragments de preuve ? Dans ces situations, votre meneur de jeu peut demander un jet de caractéristique : un jet de D100 contre une caractéristique appropriée, multipliée par un autre nombre. Votre meneur de jeu décide quel multiplicateur utiliser selon la difficulté de la tâche. Les jets de caractéristique standard utilisent un multiplicateur de ×5, bien que des tâches extrêmement difficiles puissent nécessiter un multiplicateur de ×2, ou même être basées sur la caractéristique elle-même comme un pourcentage. Pour plus de détails sur la difficulté des tâches et la sélection des modificateurs, voir Chapitre 5 : Système.

Jet d'Effort (FOR×5)

La plupart des exploits de force impliquent d'opposer la FOR contre la TAI de l'objet soulevé sur la table de résistance (voir Chapitre 5 : Système). Dans les cas où une évaluation de TAI n'est pas disponible ou est difficile à déterminer, utilisez un jet d'Effort. Les jets d'Effort peuvent aussi être utilisés comme un moyen facile de déterminer des choses comme si un personnage peut se hisser sur une corniche. Sont-ils épuisés à la fin d'une longue randonnée ? Un jet d'Effort est un moyen rapide de décider.

Jet d'Endurance (CON×5)

Basé sur la CON, les jets d'Endurance mesurent l'endurance. Utilisez un jet d'Endurance chaque fois que la résistance physique ou intestinale est en question. Pour lister quelques exemples, un jet d'Endurance pourrait déterminer si un personnage peut rester éveillé toute la nuit, ou endurer le mal de mer, une nourriture mal préparée, ou une boisson forte sans effets indésirables.

Jet d'Idée (INT×5)

Un jet d'Idée représente la capacité de faire des suppositions intelligentes, des pressentiments éclairés, ou des déductions raisonnables basés sur rien d'autre que l'observation et l'intellect brut. Quand aucune compétence ne semble appropriée, un jet d'Idée peut montrer la compréhension d'un concept ou la capacité de démêler un puzzle. La mémoire fait aussi partie du jet d'Idée : utilisez un jet d'Idée pour se souvenir d'un détail important, retracer des pas à travers un labyrinthe, ou mémoriser une longue formule.

Votre meneur de jeu peut aussi autoriser un jet d'Idée si vous êtes bloqué, vous remettant sur la bonne voie en révélant un sens caché d'un indice déjà découvert, ou en leur faisant savoir que quelque chose « ne semble pas tout à fait normale » à propos d'une personne, d'un lieu ou d'une chose particulière. Ce type de jet d'Idée ne devrait être accordé qu'à la discrétion de votre meneur de jeu et n'est généralement pas sollicité par les joueurs.

Votre meneur de jeu peut aussi exiger un jet d'Idée si vous souhaitez que votre personnage pense ou se comporte d'une manière qui représente la connaissance du joueur vs. la connaissance du personnage. Si un personnage est un chasseur primitif rencontrant la technologie moderne, par exemple, votre meneur de jeu peut exiger un jet d'Idée pour qu'il puisse saisir les concepts de base de l'objet, même si le joueur sait automatiquement ce que c'est basé sur sa description.

Jet de Chance (POU×5)

La Chance est le talent d'être au bon endroit au bon moment, que les choses s'arrangent malgré les attentes, ou la capacité inexplicable d'échapper à un péril aléatoire indemne. Votre personnage a-t-il justement ce bit ou cet équipement spécial ? Un passant amical prêtera-t-il main forte s'il est bloqué au bord de la route ? La créature hideuse attaque-t-elle le personnage ou un PNJ à proximité ? Un personnage tombe-t-il à travers un plancher fragile, ou accroche-t-il ses vêtements à une planche éclatée et échappe à une chute mortelle ? Les jets de Chance peuvent être utilisés pour répondre à toutes ces questions. Des jets de Chance réussis peuvent créer des coïncidences fortunées dans des circonstances normales ou sauver quelqu'un d'une mort certaine en cas d'urgence.

Jet d'Agilité (DEX×5)

Chaque fois qu'un exploit d'adresse, d'équilibre ou d'agilité est requis et qu'aucune compétence appropriée n'existe, utilisez un jet d'Agilité pour mesurer la réussite. Un jet d'Agilité pourrait, par exemple, déterminer si un personnage peut garder son équilibre sur le pont d'un navire qui tangue, ramasser tous les morceaux d'un vase brisé en hâte, courir en portant un élixir précieux sans en renverser, ou attraper la liane au bord d'une falaise avant de tomber.

Jet de Charme (CHA×5)

Utilisez les jets de Charme pour adjudiquer les réactions interpersonnelles non couvertes par une compétence existante. Faire une bonne première impression, séduire une connaissance, ou devenir la personne vers laquelle un groupe se tourne en premier pour des conseils sont tous de bons usages pour un jet de Charme. Si un personnage se tient devant une boîte de nuit branchée voulant entrer, un jet de Charme réussi le fera remarquer et lui fera faire signe d'entrer.

La caractéristique Éducation (Option)

Les sept caractéristiques principales suffisent pour la plupart des jeux, quel que soit le cadre, mais Éducation (ÉDU), une caractéristique optionnelle eighth, peut être utilisée pour aider à générer des points de compétence de départ. L'ÉDU fonctionne mieux dans les cadres modernes ou futuristes mais peut être facilement adaptée à n'importe quel cadre de campagne.

Éducation (ÉDU)

L'Éducation mesure la maîtrise par un personnage des connaissances générales acquises à travers un système éducatif complet ou une autre méthode d'apprentissage large. Ce n'est pas un substitut à la connaissance spécifique d'un domaine — au lieu de cela, elle représente la connaissance générale du monde. Qu'elle soit acquise par l'étude formelle, la formation, ou l'expérience durement gagnée, l'ÉDU peut aussi mesurer combien d'années un personnage s'est entraîné ou a étudié pour atteindre son niveau de connaissance actuel.

L'ÉDU ne correspond pas automatiquement à 1 point d'ÉDU = 1 an d'école. Elle peut aussi représenter la connaissance générale de la vie ainsi que l'étude dédiée. Toutes les années à l'école ne sont pas éducatives, tout comme tout le temps passé hors de l'école ne signifie rien n'est appris. L'ÉDU peut être facilement adaptée à la plupart des cadres — sa signification est évidente dans les cadres avec des systèmes éducatifs standardisés. Dans un cadre médiéval, elle pourrait représenter le tutorat ou l'étude dans des collèges, lycées, ou monastères, ou des voyages étendus le long de routes commerciales exotiques et vers des ports étrangers.

La perte de mémoire peut réduire l'ÉDU, tandis qu'une année d'étude difficile ou de formation intensive l'augmente de +1. Un ÉDU de 0 indique un vide de connaissance du monde extérieur, bien que cela ne signifie pas que tout le monde est quasi-amnésique dans les campagnes où cette caractéristique n'est pas utilisée. L'ÉDU ne s'applique pas aux animaux ou aux créatures sans caractéristique ÉDU — leur connaissance est soit instinctuelle, soit basée sur des préceptes différents.

L'utilisation de l'ÉDU devrait aussi être associée au jet de Connaissances (ÉDU×5).

Le jet de Connaissances (ÉDU×5) (Option)

Le jet de Connaissances couvre les faits et trivia que la personne moyenne connaît comme « culture générale ». Les jets de Connaissances peuvent être utilisés pour se souvenir de différents types de faits, selon le cadre et même la culture d'un personnage donné. Un paysan médiéval pourrait utiliser un jet de Connaissances pour se souvenir du nom d'un noble seigneur ou des détails de la vie des saints, tandis qu'un citoyen moderne des États-Unis rappellerait des présidents importants ou se souviendrait de ce qui arrive si on mélange eau de javel et ammoniac. Les jets de Connaissances devraient rarement prendre la place d'une compétence de Connaissance plus spécialisée, et traiter strictement de faits. Faire bon usage de ces faits est une fonction de l'INT.

Caractéristiques dérivées

En plus des caractéristiques (et de leurs jets de caractéristique attenants), un personnage est aussi défini par un ensemble de caractéristiques dérivées, calculées à partir de ses caractéristiques. Si des blessures, de la magie, ou d'autres facteurs augmentent ou diminuent une caractéristique, toutes les caractéristiques dérivées de cette caractéristique changent immédiatement pour refléter la nouvelle valeur.

Par exemple, votre personnage (CON 16, TAI 14, PV 15) tombe victime d'un poison mortel, qui réduit sa valeur de CON à 10. Les points de vie maximum de votre personnage chutent immédiatement de 15 (16+14=30, divisé par 2 = 15) à 12 (10+14=24, divisé par 2 = 12). De plus, son seuil de blessure majeure passe de 8 à 6. Si des blessures avaient déjà amené votre personnage en dessous de 12 points de vie, il ne subirait aucun dégât supplémentaire, mais il est limité au maximum de 12 points de vie jusqu'à ce que sa CON originale soit restaurée.

Modificateur de dégâts (FOR+TAI, voir table)

Les personnages et créatures plus grands et plus forts sont plus puissants en combat physique, infligeant plus de dégâts que la moyenne à chaque coup. Les êtres plus petits et plus faibles infligent moins de dégâts avec leurs attaques. Le modificateur de dégâts reflète cet avantage, exprimé en termes de dés de dégâts ajoutés ou soustraits des dégâts des attaques réussies.

Un personnage ajoute son modificateur de dégâts complet à tous les coups avec des armes de pugilat ou de mêlée. Dans le cas d'un modificateur de dégâts négatif, soustrayez les dés appropriés de tout dégât infligé. Si le total est 0 ou moins, le coup est trop mou pour infliger aucun mal. Une attaque ne fait jamais de dégâts négatifs, donc si le jet de dégâts modifié devient inférieur à 0, comptez-le comme 0.

Les armes de jet ne permettent pas à un personnage d'utiliser son modificateur de dégâts complet. Si le modificateur de dégâts de votre personnage est positif, divisez les résultats par deux (arrondir au supérieur) en utilisant une arme de jet ou un arc. Si le modificateur de dégâts est négatif, gardez le modificateur tel quel. Les armes autopropulsées (armes à feu, armes à énergie, etc.) ne reçoivent pas de modificateur de dégâts.

Pour calculer le modificateur de dégâts, ajoutez la FOR et la TAI du personnage, et trouvez le résultat sur la Table des modificateurs de dégâts (ci-après).

Table des modificateurs de dégâts

FOR+TAI | Modificateur | FOR+TAI | Modificateur
2–12 | –1D6 | 73–88 | +4D6
13–16 | –1D4 | 89–104 | +5D6
17–24 | Aucun | 105–120 | +6D6
25–32 | +1D4 | 121–136 | +7D6
33–40 | +1D6 | 137–152 | +8D6
41–56 | +2D6 | 153–168 | +9D6
57–72 | +3D6 | Chaque +16 | +1D6 supplémentaire

Bonus d'expérience (1/2 INT)

Plus un personnage est intelligent, plus il peut apprendre vite, surtout sous le stress. Pour déterminer son bonus d'expérience, divisez son INT par 2, arrondissant au supérieur. Ajoutez le bonus d'expérience au jet d'apprentissage pour chaque contrôle d'expérience que votre personnage fait pour améliorer une compétence ou une caractéristique. Consultez Chapitre 5 : Système et Amélioration des compétences.

Points de vie (Moyenne de CON et TAI)

Les points de vie représentent la capacité de votre personnage à résister aux punitions et aux blessures physiques. Quand vous subissez des dégâts, vous soustrayez des points de vie de votre total. Calculez les points de vie maximum en ajoutant les scores de CON et TAI de votre personnage, puis divisez le total par 2. Arrondissez toutes les fractions au supérieur.

Votre personnage perd connaissance quand ses points de vie sont réduits à 2 ou moins, et si ses points de vie atteignent 0, il meurt à la fin du round suivant. Vous pouvez perdre plus de points de vie que vous n'en avez, alors gardez trace de toute valeur négative. Les points de vie perdus guérissent naturellement à un rythme de 1D3 points par semaine de jeu, bien que l'attention médicale puisse accélérer la récupération. Voir Dégâts et guérison.

Points de vie totaux (Option)

Pour des personnages joueurs plus robustes capables de survivre à bien plus de dégâts, utilisez CON+TAI pour déterminer les points de vie, sans diviser par 2. Cela résulte en des personnages qui peuvent bien se débrouiller au combat, prendre des blessures sans beaucoup d'inconvénient, et rend les blessures majeures beaucoup moins communes. Les blessures causées par des réussites spéciales et critiques sont beaucoup moins susceptibles de tuer des personnages sur-le-champ. Ce système optionnel peut facilement être utilisé avec le système de points de vie par localisation, augmentant les chances que les personnages restent attachés à leurs membres, et vice versa.

Pour marquer une distinction entre les personnages joueurs et les PNJ plus faibles de « viande à canon », votre meneur de jeu pourrait faire que seuls les PJ et les PNJ importants utilisent des points de vie égaux à CON+TAI, donnant à tous les autres PNJ des points de vie basés sur (CON+TAI)/2. Cela donne un avantage significatif aux PJ, et leur permet de survivre à plus que quelques blessures solides. Cela permet aussi à des PJ d'affronter de grands nombres de PNJ sans peur significative d'être tués par un seul coup critique.

Points de vie par localisation de touche (Option)

Pour un combat plus détaillé, les points de vie sont divisés parmi les parties du corps de votre personnage. Si une attaque réussit, un jet de D20 détermine où le coup atterrit. Si vous utilisez le système optionnel de localisation de touche (voir Localisations des touches), les points de vie de votre personnage sont divisés parmi ses diverses localisations de touche. Utilisez la formule suivante pour les humanoïdes, arrondissant au supérieur pour chaque localisation :

Localisation | Valeur en points de vie
Jambe, Abdomen, Tête | 1/3 total points de vie
Poitrine | 4/10 total points de vie
Bras | 1/4 total points de vie

La répartition des points de vie humanoïdes est fournie ci-dessous basée sur les Points de Vie Maximum.

Localisation | 1–2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 9 | 10 | 11–12 | 13–15 | 16–17 | 18 | 19–20 | 21
Chaque Jambe | 1 | 1 | 2 | 2 | 2 | 3 | 3 | 3 | 4 | 4 | 5 | 6 | 6 | 7 | 7
Abdomen | 1 | 1 | 2 | 2 | 2 | 3 | 3 | 3 | 4 | 4 | 5 | 6 | 6 | 7 | 7
Poitrine | 1 | 2 | 2 | 2 | 3 | 3 | 4 | 4 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 8 | 9
Chaque Bras | 1 | 1 | 1 | 2 | 2 | 2 | 2 | 3 | 3 | 3 | 4 | 4 | 5 | 5 | 6
Tête | 1 | 1 | 2 | 2 | 2 | 3 | 3 | 3 | 4 | 4 | 5 | 6 | 6 | 7 | 7

La somme des points de vie de votre personnage par localisation dépasse ses points de vie maximum, mais chaque fois qu'un personnage est blessé, les dégâts lancés sont soustraits à la fois du total de points de vie de cette localisation et des points de vie maximum de votre personnage.

Des dégâts dépassant le total de points de vie d'une localisation la rendent inutile. Des dégâts égaux au double du total de points de vie d'une localisation l'écrasent ou la sectionnent. Voir Dégâts par localisation de touche.

Par exemple, votre personnage a 14 points de vie, avec 5 points de vie dans chaque jambe, 5 points de vie dans l'abdomen, 6 points de vie dans la poitrine, 4 points de vie dans chaque bras, et 5 points de vie dans sa tête. Même si ses points de vie dans toutes les localisations totalisent 34, votre personnage mourra s'il subit un total de 14 points de vie de dégâts.

Le système de Blessure majeure n'est pas facilement compatible avec le système de localisation de touche et si un meneur de jeu choisit d'utiliser les localisations de touche optionnelles et les systèmes de Dégâts par localisation de touche, le système de blessure majeure devrait être éliminé ou adapté considérablement, peut-être avec la nature de la blessure majeure étant choisie par votre meneur de jeu quand applicable.

Blessures majeures (1/2 des PV)

Divisez le total de points de vie de votre personnage par deux, arrondissant au supérieur si nécessaire. Ce total est son seuil de blessure majeure. Si votre personnage subit ce montant de dégâts d'une seule blessure, il peut souffrir d'effets secondaires horrifiques en plus de la simple perte de points de vie. Voir Blessures majeures au Chapitre 6 : Combat.

Points de pouvoir (Max = POU)

Les points de pouvoir (PP) représentent l'essence vitale de votre personnage, ses réserves d'énergie spirituelle ou vitale. Votre personnage dépense des points de pouvoir pour lancer ou résister aux sorts. Les points de pouvoir maximum de votre personnage sont habituellement égaux à sa caractéristique POU. Généralement, les points de pouvoir dépensés se régénèrent à un rythme de 1 par heure de sommeil ou de repos total, ou 1 pour toutes les deux heures d'activité normale. Voir la Table du taux de récupération des points de pouvoir pour les taux des scores de POU plus élevés. Si votre personnage est engagé dans une activité pénible, il ne peut pas regagner de points de pouvoir. Quand le total de points de pouvoir de votre personnage tombe à 0, il est complètement épuisé, et s'évanouit jusqu'à regagner au moins 1 point de pouvoir. Vous ne pouvez pas avoir de points de pouvoir négatifs.

Table du taux de récupération des points de pouvoir

PP Max | Endormi | Éveillé
1–4 | 1 par heure | 1 par 2 heures
5–8 | 2 par heure | 1 par heure
9–12 | 3 par heure | 1 par 40 minutes
13–16 | 4 par heure | 1 par 30 minutes
17+ | +1 par heure | diviser le temps par deux

Contrairement aux points de vie ou aux points de fatigue, les points de pouvoir peuvent monter au-dessus du maximum pendant de brèves périodes sous certaines conditions. Comme noté, si votre personnage reçoit des points de pouvoir supplémentaires (habituellement par l'utilisation d'un pouvoir), il peut stocker jusqu'à deux fois sa caractéristique POU en points de pouvoir supplémentaires. Tout point de pouvoir au-delà de cela est perdu. Si votre personnage utilise des points de pouvoir au-dessus de son maximum normal, ceux-ci doivent d'abord venir des points de pouvoir supplémentaires. Ces points de pouvoir supplémentaires ne sont pas renouvelés et ne se régénèrent pas normalement et se dissipent entièrement après une nuit de sommeil ou un moment approprié déterminé par votre meneur de jeu.

Les objets qui stockent des points de pouvoir et permettent à l'utilisateur d'utiliser les points de pouvoir stockés ne comptent pas dans ce total, tant que les points de pouvoir ne sont pas stockés dans la propre réserve de points de pouvoir de l'utilisateur. Dans la plupart des cas, les points de pouvoir sont utilisés directement depuis la réserve de l'objet, et n'affectent pas les propres points de pouvoir de l'utilisateur. Voir le Chapitre 8 : Équipement pour plus d'informations sur les objets avec des réservoirs de points de pouvoir.

Autres types de points de pouvoir (Option)

En raison de la variété de pouvoirs au Chapitre 4 : Pouvoirs, « points de pouvoir » est utilisé à la place d'autres noms comme « pouvoir temporaire » ou « points de magie ». Si désiré, votre meneur de jeu peut changer le nom en « points d'énergie » ou « points de magie » ou tout ce qui est approprié au cadre. Si des systèmes autres que la magie ou la sorcellerie sont utilisés, il est recommandé de continuer à les appeler points de pouvoir, pour éviter la confusion. Il est conseillé de ne pas utiliser deux noms différents pour les points de pouvoir dans le même jeu.

Mouvement (MOV)

Tous les personnages humains et humanoïdes commencent avec un attribut de mouvement (MOV) de 10. Cela mesure la distance que votre personnage peut parcourir dans un round de combat. Une unité est une distance flexible, et peut varier de 1–3 mètres, selon la vitesse à laquelle votre personnage se déplace.

Une marche est 1 mètre par MOV.

Une course est jusqu'à 5 mètres par MOV.

Un taux de mouvement moyen en combat est de 3 mètres (yards) par unité, ce qui signifie qu'en moyenne, votre personnage se déplace de 30 mètres par round de combat.

Les taux de mouvement sont décrits plus en détail dans Taux de mouvement au Chapitre 5 : Système.

Points de fatigue et points de Santé mentale (Option)

Certains systèmes optionnels et pouvoirs se réfèrent aux points de fatigue et aux points de Santé mentale. Pour un système d'encombrement et de fatigue plus détaillé, votre meneur de jeu devrait utiliser les points de fatigue (décrits ci-dessous). Les jeux basés sur l'horreur, la sorcellerie blasphématoire, ou l'atrocité indescriptible dépendront fortement de l'utilisation du système de santé mentale (aussi ci-dessous).

Points de fatigue (Max = FOR + CON)

Les points de fatigue (PF) mesurent l'endurance de votre personnage, comme combien de temps il peut s'engager dans une activité pénible avant que l'épuisement ne s'installe. Les points de fatigue maximum de votre personnage sont égaux à sa FOR+CON. Votre personnage dépense 1 point de fatigue par round de combat d'activité pénible (combat de mêlée, nage, sprint, escalade, etc.). Le sprint ou le travail épuisant coûte 1 point de fatigue par tour. Les marches forcées coûtent 1 point de fatigue par heure. Contrairement aux points de vie et aux points de pouvoir, votre personnage peut continuer à agir avec des points de fatigue négatifs.

Quand votre personnage descend en dessous de 0 points de fatigue, il subit une pénalité de –5 % par point de fatigue négatif à tous les jets de compétence, de caractéristique et de résistance. Quand le total de points de fatigue négatifs de votre personnage égale sa valeur de fatigue de base (FOR+CON), il est incapacité par l'épuisement, incapable d'action. Un personnage épuisé peut tomber inconscient (à la discrétion du meneur de jeu), et même s'il reste éveillé, il ne peut pas agir jusqu'à ce que sa valeur de points de fatigue se régénère à un nombre positif. La valeur d'encombrement (ENC) de votre personnage affecte aussi sa valeur de fatigue de base. Voir Encombrement.

Votre personnage regagne 1 point de fatigue chaque minute (5 rounds) où il ne dépense pas de points de fatigue. Se reposer, marcher à un rythme lent, ou monter une bête ou un véhicule ne dépense pas de fatigue. Un personnage moyen se remet de 0 à son total de points de fatigue complet en 20 minutes (en supposant une FOR 10, CON 10, et 1 point de fatigue récupéré par minute de repos).

Fatigue simple

Pour une version plus simple de la fatigue qui élimine entièrement les points de fatigue, votre meneur de jeu peut déclarer qu'après un effort massif ou une épreuve physique extrême, votre personnage est fatigué. Il est soit prêt pour l'action, soit fatigué. Votre meneur de jeu peut autoriser un jet d'Endurance pour échapper à être fatigué après une période d'exercice physique.

En utilisant cette méthode, votre personnage se fatigue après avoir passé CON×3 rounds de combat ininterrompus en bataille ou en activité physique difficile. Après cela, votre personnage est automatiquement fatigué, et tous les jets de compétence sont Difficiles.

Après avoir passé CON×4 rounds de combat ininterrompus en bataille ou en activité physique difficile, votre personnage fait toutes ses compétences comme si elles étaient 1/4 du score de compétence normal et doit faire un jet d'Endurance réussi pour faire quoi que ce soit de physique avant que le score de compétence puisse même être tenté.

Après CON×10 rounds d'une telle activité, votre personnage est totalement épuisé, et est à peine capable de soulever son arme, de se tenir debout sans quelque chose pour s'appuyer, etc. À ce stade, votre personnage doit faire un jet d'Endurance Difficile pour faire toute action basique, et votre meneur de jeu peut décider que tout jet de compétence est Impossible ou limité au POU×1 de votre personnage.

Points de Santé mentale (Max = POU×5)

Comme décrit dans Santé mentale (voir Chapitre 10 : Cadres), les points de Santé mentale (SAN) représentent la fortitude mentale et émotionnelle de votre personnage, et sa capacité à résister au choc, à la terreur, et à l'horreur cosmique. Les points de SAN de base de votre personnage égalent son POU×5.

Chaque fois que votre personnage est exposé à une situation horrifiante ou une étrangeté déroutante, il doit lancer D100 contre son total actuel de points de SAN. Si votre personnage échoue (ou peut-être même s'il réussit), il perd des points de santé mentale.

Un personnage qui subit une perte de SAN suffisante deviendra probablement fou. Le score de folie temporaire de votre personnage (comme un seuil de blessure majeure) égale ½ de son SAN actuel. Perdre ce many de points de SAN dans une période de cinq minutes résulte en une forme de folie temporaire.

Les points de santé mentale ne se régénèrent pas naturellement et ne peuvent être récupérés que dans des circonstances très spécifiques. Les personnages peuvent gagner du SAN au-delà de leur valeur de base, jusqu'à un maximum de 99. Certains types de connaissances blasphématoires peuvent limiter le score de SAN maximum autorisé d'un personnage.

Traits distinctifs (Option)

Les traits distinctifs sont un moyen de décrire des caractéristiques notables de votre personnage. Ceux-ci sont descriptifs seulement et n'ont aucune valeur mécanique. Ils servent à aider à rendre votre personnage joueur plus réel. Plus votre personnage s'éloigne de la moyenne — plus haut ou plus bas — son score de Charisme (CHA), plus grand est le nombre de traits distinctifs qu'il a.

Traits distinctifs

CHA | Nombre de traits
3 ou moins | 4
4–7 | 3
8–9 | 2
10–11 | 1
12–14 | 2
15–16 | 3
17+ | 4

Lancez 1D10 ou choisissez une catégorie ci-dessous pour chaque trait distinctif que votre personnage a. Vous pouvez choisir la même catégorie plusieurs fois. Puis choisissez un trait ou des traits de l'entrée. Ceux-ci sont tous cosmétiques et n'affectent pas les valeurs de jeu, mais il est utile de garder les caractéristiques et compétences de votre personnage à l'esprit en choisissant des traits distinctifs.

Si le CHA de votre personnage est bas (9 ou moins), ces traits peuvent être désagréables, inesthétiques, ou d'apparence inhabituelle. Si le CHA de votre personnage est élevé (12+), les traits sont attrayants ou d'apparence impressionnante, même si le trait ne serait normalement pas considéré comme attrayant. Cependant, cela n'est pas restrictif, et l'apparence n'est pas toujours indicative du charisme réel.

2. Personnages — Partie 3 : Traits distinctifs (suite) et professions

En choisissant, imaginez votre personnage dans votre esprit, et imaginez comment il apparaît dans le cadre du jeu. Vous pouvez aussi combiner différents traits de façons intéressantes. Votre meneur de jeu peut opposer son veto à certains traits distinctifs s'ils seraient déplacés, selon le cadre.

1—Cheveux : Chauve, chauve sur le dessus, blond, noir, tressé, brun, coupe militaire, bouclé, sale, plein de poux, brillant, gris, long, soyeux, emmêlé, huileux, parfumé, reculant, roux, rasé, hérissé, très long, ondulé, perruque, trait de votre choix.

2—Pilositité faciale : Sourcils arqués, barbe tressée, barbe broussailleuse, barbe frisée et parfumée, moustaches énormes, sourcils joints, bouc, longue barbe, pas de sourcils, pattes, motifs étranges taillés dans une barbe courte, sourcils épais, trait de votre choix.

3—Trait facial : Tache de naissance, yeux noirs, yeux bleus, yeux brillants, nez cassé, dents cassées, yeux bruns, très bronzé, double menton, boucles d'oreilles, menton énorme, dents régulières, cache-œil, lèvres charnues, gap dentaire, yeux gris, oreilles poilues, pommettes hautes, nez crochu, grands yeux, grand nez, longs cils, dents irrégulières, piercing au nez, pâle, peau marquée de cicatrices, menton pointu, dents pointues, incisives proéminentes, nez camus, visage rond, cicatrice, lèvres sensuelles, dents tachées, tatoué, lèvres minces, oreilles minuscules, nez retroussé, verrues, menton fuyant, dents blanches, écarquillé, dents jaunes, trait de votre choix.

4—Expression : Adorant, allurant, arrogant, amusé, vif, curieux, craintif, maussade, ivre, amical, méfiant, hautain, lubrique, concupiscent, doux, espiègle, naïf, extraverti, perçant, agréable, fier, séduisant, sournois, moqueur, plissant les yeux, expression de votre choix.

5—Vêtements : Style ancien, chapeau blindé, athlétique, pieds nus, vêtements laissant le porteur trop chaud ou trop froid, chapeau conique, brodé avec un emblème spécial, cher, à la mode, bottes fines, pour le mauvais sexe, moulant, plein de trous, criard, tapageur, mal ajusté, beaucoup de bijoux bon marché, neuf, vêtements de nuit, partiellement nu, chapeau pointu, prude, riche, sandales, satiné, sexy, moulant, sportif, sobre, trop d'ornementations, uniforme, utilitaire, vulgaire, chapeau large, vêtements de votre choix.

6—Portement : Colérique, décontracté, maladroit, confiant, éthéré, craintif, gracieux, humble, gaillard, langoureux, militaire, agile, lourd, poussif, réservé, voûté, vif, raide, dandinant, sensuel, balancé, prudent, las, soumis, portement de votre choix.

7—Parole : Accentué, affecté, agressif, profond, exigeant, traînant, faible, hésitant, aigu, impérieux, musical, marmonnant, nasal, rauque, tranchant, sensuel, strident, lent, doux, doux-voisé, fort, guttural, inintelligible, pleurnichard, caractéristique de parole de votre choix.

8—Bras et mains : Tache de naissance visible, bracelets ou autres bijoux de bras, biceps saillants, mains calleuses, très bronzé, glabre, poilu, coudes noueux, grosses articulations, gaucher, longs bras, longs ongles, musculeux, un bras plus long que l'autre, un doigt manquant, un doigt en trop, coudes pointus, ongles pointus, bras et mains puissants, bagues, cicatrice, svelte, peau lisse, tatoué, sans rides, très poilu, peau très pâle, trait de votre choix.

9—Torse : En tonneau, piercing au nombril, tache de naissance visible, larges épaules, courbé, tous les os se voient, ventre plat, glabre, taille haute, mince, long torse, nombreuses cicatrices, musculeux, étroit, pas de nombril, un mamelon en moins, ventru, cicatrice proéminente, court, poitrine rétrécie, nerveux, lisse, svelte, hanches fines, élancé, grand, traces de bronzage visibles, bronzé, tatoué, épais, fin, très poilu, très pâle, flexible, trait de votre choix.

10—Jambes et pieds : Tache de naissance visible, cuisses et mollets saillants, pieds calleux, très bronzé, glabre, poilu, genoux noueux, boitant d'une jambe, nombreuses cicatrices, musculeux, un orteil manquant, un orteil en trop, cicatrice, cicatrices de flamme ou d'acide, lisse, doux, bronzé, tatoué, bague d'orteil, très poilu, jambes très longues, peau très pâle, jambes très courtes, peau ridée par les intempéries, trait de votre choix.

Trouvez des traits distinctifs de votre cru si ceux-ci ne sont pas suffisants. Pour des jeux mettant en scène des races non humaines, n'hésitez pas à ajouter de nouveaux traits uniques, ou à interdire les traits inappropriés.

Professions

En plus d'être défini par des caractéristiques, votre personnage est aussi défini en termes de ses compétences. Celles-ci sont apprises par l'expérience de la vie, souvent dans le cadre de l'éducation et d'une profession. Une profession est un emploi ou une vocation dont on suppose que votre personnage fait partie quand il commence à jouer (ou faisait partie avant le début du jeu), guidant l'allocation des compétences. Une profession est juste le point de départ quand le jeu commence et n'est pas une limite à ce qu'il peut faire et devenir. Il peut grandir et changer au cours d'une campagne bien au-delà de sa profession.

Professions par cadre

Voici une liste des professions les plus communes, avec des notes sur les cadres où elles seraient communément rencontrées. Ces cadres sont décrits au Chapitre 10 : Cadres. Certains titres de profession et listes de compétences initiales peuvent ne pas convenir à chaque cadre et devraient être ajustés par les joueurs et le meneur de jeu selon les besoins.

Par exemple, dans une campagne située dans le Japon ancien, votre meneur de jeu vous dit que la profession de guerrier s'appelle samouraï, l'assassin est un ninja, le voleur est un bandit, le criminel est un yakuza, et le noble est un courtisan.

Ces listes ne sont pas exhaustives mais représentent les professions les plus adaptées pour les personnages joueurs dans chaque cadre général. Ces professions peuvent être étendues selon les désirs, et même des choix improbables sont possibles. Notre propre monde moderne a encore de petites poches de tribaux et de chamans, par exemple, bien qu'ils ne soient guère communs.

Cadres et compétences

Vous et votre meneur de jeu devriez vous assurer que les compétences associées à une profession correspondent au cadre du jeu. Pour les compétences inappropriées, substituez une spécialité différente si cela la fait fonctionner, et si aucune autre spécialité n'est appropriée, choisissez une autre compétence dans la même catégorie. Voir Chapitre 3 : Compétences pour plus d'informations sur les spécialités de compétence et les catégories de compétence.

Bonus de catégorie de compétence (Option)

Si vous et votre meneur de jeu voulez que les caractéristiques de votre personnage influencent ses scores de compétence, vous devriez employer ce système. Comme décrit au Chapitre 3 : Compétences, chaque compétence est regroupée en catégories de compétence. Chaque catégorie est liée à une ou plusieurs caractéristiques qui sont utilisées pour calculer un bonus de catégorie de compétence pour chaque catégorie. Pour calculer le bonus pour chaque catégorie de compétence, notez les caractéristiques primaire, secondaire et négative de chaque catégorie (ou utilisez le tableau ci-dessous) :

Les caractéristiques primaires ajoutent +1 % pour chaque point au-dessus de 10 et soustraient –1 % pour chaque point en dessous de 10.

Les caractéristiques secondaires ajoutent +1 % pour chaque 2 points au-dessus de 10 et soustraient –1 % pour chaque 2 points en dessous de 10. Arrondir au inférieur.

Les caractéristiques négatives soustraient –1 % pour chaque point au-dessus de 10 et ajoutent +1 % pour chaque point en dessous de 10.

Modificateurs de catégorie de compétence

Catégorie | Primaire | Secondaire | Négative
Compétences de combat | DEX | INT, FOR | —
Compétences de communication | INT | POU, CHA | —
Compétences de manipulation | DEX | INT, FOR | —
Compétences mentales | INT | POU, ÉDU | —
Compétences de perception | INT | POU, CON | —
Compétences physiques | DEX | FOR, CON | TAI

Par exemple, votre personnage a les caractéristiques suivantes : FOR 14, CON 13, INT 8, TAI 12, POU 10, DEX 12, et CHA 8. Ses bonus de catégorie de compétence sont :

Combat : +3 % (+2 pour DEX, +2 pour FOR, –1 pour INT)

Communication : –1 % (–1 pour INT, 0 pour POU, –1 pour CHA)

Manipulation : +3 % (+2 pour DEX, –1 pour INT, +2 pour FOR)

Mentales : –1 % (–1 de INT, 0 pour POU, ÉDU n'est pas utilisé dans cette campagne)

Perception : –0 % (–1 pour INT, 0 pour POU, +1 pour CON)

Physiques : +3 % (+2 pour DEX, +2 pour FOR, +1 pour CON, –1 pour TAI)

Voir Chapitre 3 : Compétences pour plus d'informations sur les catégories de compétence, les bonus de catégorie, et les chances de compétence de base.

Table des bonus de compétence

Valeur | Primaire | Secondaire | Négative
1 | -9% | -4% | +9%
2 | -8% | -4% | +8%
3 | -7% | -3% | +7%
4 | -6% | -3% | +6%
5 | -5% | -2% | +5%
6 | -4% | -2% | +4%
7 | -3% | -1% | +3%
8 | -2% | -1% | +2%
9 | -1% | -0% | +1%
10 | +0% | +0% | -0%
11 | +1% | +0% | -1%
12 | +2% | +1% | -2%
13 | +3% | +1% | -3%
14 | +4% | +2% | -4%
15 | +5% | +2% | -5%
16 | +6% | +3% | -6%
17 | +7% | +3% | -7%
18 | +8% | +4% | -8%
19 | +9% | +4% | -9%
20 | +10% | +5% | -10%
21 | +11% | +5% | -11%
Etc. | +1%/point | +1%/2 points | -1%/point

Bonus de compétence simplifiés

Si calculer les bonus de catégorie de compétence est trop compliqué, chaque bonus de catégorie peut à la place être défini comme 1/2 de la caractéristique primaire (arrondir au supérieur). Cette méthode résulte en des chances de compétence initiales plus élevées et élimine la chance d'une pénalité de catégorie. Si désiré, utilisez les modificateurs simples de catégorie de compétence du tableau suivant.

Modificateurs simples de catégorie de compétence

Catégorie | Primaire
Compétences de combat | DEX/2
Compétences de communication | CHA/2
Compétences de manipulation | DEX/2
Compétences mentales | INT/2
Compétences de perception | POU/2
Compétences physiques | FOR/2

Professions de A à Z

La plupart de ces professions sont assez génériques pour convenir à de nombreux cadres ou époques. Chacune inclut une description générale, une liste de compétences appropriées, et un niveau de richesse suggéré. Chaque cadre au Chapitre 10 : Cadres suggère des professions appropriées.

Ces professions ne sont pas exhaustives. Selon le cadre, vous ou votre meneur de jeu pouvez créer des professions supplémentaires, ou adapter davantage les professions existantes. Les informations sur la création de nouvelles professions ou l'adaptation de professions existantes se trouvent dans Créer de nouvelles professions.

Votre meneur de jeu peut limiter vos choix de profession ou vous demander de déterminer votre profession aléatoirement, mais il est généralement préférable de choisir une profession, pour éviter d'être forcé de jouer un personnage que vous n'apprécierez pas.

Compétences : Ces compétences sont les principales compétences utilisées par les membres de cette profession. Votre personnage dépensera ses points de compétence professionnels sur ces compétences lors de la création de personnage. Votre personnage n'a pas à avoir toutes ces compétences, mais celles-ci sont une suggestion des compétences qui seraient appropriées. Avec la permission de votre meneur de jeu, vous pouvez substituer n'importe laquelle de ces compétences par une autre si la compétence ne correspond pas à l'époque, au cadre, ou à votre concept de personnage.

Par exemple, vous souhaitez jouer un agent de police avec une inclination pour la déduction dans une campagne située dans l'Angleterre du 12ème siècle. Vous regardez la liste des professions et voyez que le modèle de Détective liste la compétence Arme à feu (Pistolet ou Revolver). Il serait tout à fait raisonnable de remplacer cela par Arme de mêlée (Épée) pour ce cadre.

Richesse : Un niveau de richesse moyen pour un personnage dans cette profession. Dans certains cas, une gamme est fournie, permettant à vous et votre meneur de jeu de décider ce qui est le plus approprié au cadre. La description est censée être seulement une suggestion ; vous et votre meneur de jeu pouvez choisir d'ajuster le niveau de richesse suggéré à la hausse ou à la baisse selon votre concept de personnage.

Une méthode alternative pour déterminer le niveau de richesse initial quand une gamme est présentée est de commencer votre personnage au plus bas des gammes de richesse, ajusté à la hausse pour chaque jet de Statut réussi que vous pouvez faire. Cela devrait être fait après que votre personnage a été créé.

Bien que la compétence Statut décrive les façons dont le Statut et la richesse sont liés, une brève description de chaque niveau de richesse est ci-dessous.

Spécial : Cela indique si un membre de la profession est susceptible d'avoir des pouvoirs, décrits au Chapitre 4 : Pouvoirs.

Richesse

En fin de compte, la richesse représente le statut économique de votre personnage au début du jeu, et ce à quoi il est habitué. Chaque niveau ci-dessous décrit l'état relatif de quelqu'un à ce niveau de richesse. La richesse est couverte plus en détail au Chapitre 8 : Équipement, car elle détermine quel type de possessions votre personnage peut posséder initialement et acquérir en jeu.

Indigent

Sans le sou, votre personnage doit fouiller pour trouver de la nourriture et de la boisson ou compter sur la charité. Sans abri, il dort où il peut trouver un endroit sec et sûr. Il peut avoir quelques petites possessions autres que ce qu'il peut porter, mais celles-ci ne sont pas particulièrement valables et sont cachées, volées si découvertes. Ce niveau de pauvreté se reflète probablement dans l'apparence de votre personnage, et il peut avoir des difficultés à accomplir des tâches normales en raison des préjugés contre les indigents.

Pauvre

Bien que votre personnage ait un peu d'argent et ne manque ni d'un endroit pour dormir ni de nourriture, sa vie est sans beaucoup de luxe. Il n'a pas beaucoup d'argent liquide disponible. Avec ce niveau de richesse, son logement est modeste et potentiellement dans un quartier pauvre ou indésirable. Il est partiellement employé, au chômage, ou travaille dur pour des salaires maigres.

Moyen

Votre personnage a un revenu confortable et vit sans beaucoup de difficulté, bien que les achats majeurs doivent être mûrement réfléchis. Il a un logement ou un appartement moyen quelque part et peut avoir un montant raisonnable d'argent en épargne, bien que peu le considéreraient comme autre chose que la classe moyenne ou d'un revenu moyen. Il peut payer ses factures et dépenses, et peut occasionnellement se permettre des articles de luxe, mais il vit généralement un style de vie commun à la plupart des gens de sa culture et de son époque.

Aisé

Votre personnage s'en sort très bien et a un revenu considérable ou un flux d'argent avec lequel il peut vivre opulemment et profiter de la vie. Le logement est très haut de gamme, et votre personnage n'a pas besoin de réfléchir à deux fois avant de faire des achats majeurs. Il a un grand montant d'argent économisé et peut vivre une vie d'excès et de luxe sans aucune conséquence.

Riche

Votre personnage a une vaste richesse matérielle provenant d'une source quasi inépuisable. Il peut faire des achats d'un coût considérable sans une seconde pensée, avec une qualité de vie enviable pour la plupart. Il a une grande quantité d'argent économisé, et en raison de son niveau de richesse, est susceptible d'avoir des opportunités sociales et commerciales bien au-delà de celles de tout autre niveau de revenu.

Liste des professions

Artiste | Joueur | Érudit
Assassin | Berger | Scientifique
Athlète | Chasseur | Serviteur
Mendiant | Journaliste | Chaman
Commis | Manœuvre | Esclave
Technicien informatique | Gardien de la loi | Soldat
Occultiste | Avocat | Espion
Artisan | Mécanicien | Étudiant
Criminel | Marchand | Enseignant
Détective | Noble | Technicien
Docteur | Écrivain | Voleur
Ingénieur | Pilote | Tribual
Amuseur | Politicien | Guerrier
Explorateur | Prêtre | Sorcier
Fermier | Marin

Artiste

Vous gagnez votre vie en créant de l'art, que ce soit le dessin, la peinture, la sculpture, le design, la photographie, le cinéma, ou tout autre moyen d'expression créative dans un support physique ou numérique. Les artistes de scène devraient se référer à la profession d'Amuseur.

Richesse : Quelconque, mais habituellement Pauvre ou Moyen.

Compétences : Deux compétences d'Art au choix, un Artisanat au choix, Intuition, une compétence de Connaissance appropriée, Langue (Autre), Langue (Natale), Écouter, Recherche, Observation.

Assassin

En tant qu'assassin professionnel de sang-froid, la mort est votre métier. Que vous tuiez pour l'argent ou pour une autre cause, vous êtes compétent dans la termination d'autres êtres vivants, habituellement en secret.

Richesse : Moyen ou Aisé. Vous pouvez aussi avoir un large éventail d'armes et de fausses identités, selon le cadre.

Compétences : Esquive, Se cacher, Écouter, Observation, Discrétion, et cinq des suivantes selon le cadre : Bagarre, Déguisement, Conduite, Électronique, Lutte, Arme à feu (quelconque), Manipulation Fine, Arme de mêlée (quelconque), Arme de jet (quelconque), Équitation, Lancer, Pistage.

Athlète

Que vous soyez professionnel ou amateur, sponsorisé par l'État ou encore à l'école, vous excellez dans un style de sport ou d'exercice, affinant votre corps et votre détermination pour la compétition athlétique individuelle ou en équipe.

Richesse : Pauvre à Riche, habituellement Moyen ou Aisé.

Compétences : Escalade, Esquive, Saut, Discrétion, Lancer et choisissez cinq des suivantes selon le cadre et le sport : Bagarre, Premiers Secours, Lutte, Intuition, Écouter, Observation, Équitation, Nage.

Mendiant

Vous survivez en mendiant de l'argent, de la nourriture et d'autres nécessités. Vous pouvez vous appeler clochard, sans-abri, ou vagabond errant. Peut-être avez-vous eu une série de malchance, êtes d'un groupe discriminé, avez un passé criminel dont vous ne pouvez échapper, ou la folie ou l'abus de substances vous a conduit à cet état.

Richesse : Indigent, bien que certains mendiants soient en fait Pauvres et ne fassent que prétendre être plus mal lotis.

Compétences : Marchandage, Baratin, Se cacher, Intuition, Connaissance (Région : zone locale), Écouter, Persuasion, Tour de main, Observation, Discrétion.

Commis

Vous passez vos journées à un bureau, habituellement dans un domaine financier. Cette profession pourrait être une où vous traitez avec des clients, comme un comptable ou un employé salarié dans une entreprise, un gouvernement, ou une autre organisation.

Richesse : Moyen.

Compétences : Marchandage, Étiquette, Connaissance (Comptabilité), Connaissance (Droit), une autre Connaissance, Langue (Natale), Persuasion, Recherche, Statut, et soit Compétence Technique (Informatique) soit Alphabétisation, selon l'époque.

Technicien informatique

Vous pourriez être un ingénieur logiciel d'entreprise ou un hacker illicite. Alternativement, vous pourriez travailler dans l'un des nombreux domaines du développement logiciel. Une grande partie de votre vie est passée interfacée avec un ordinateur, souvent connecté au réseau d'information mondial. Des lignes de code, des données et d'autres actifs virtuels sont aussi réels pour vous que les outils et matériaux d'autres artisans.

Richesse : Moyen à Aisé.

Compétences : Artisanat (Matériel informatique ou Code), une compétence de Connaissance, Langue (Autre) (un langage de programmation), Réparation (Électrique), Réparation (Électronique), Recherche, Science (Mathématiques), Statut, Technique (Informatique), et choisissez une des compétences suivantes comme spécialités selon le cadre : Comptabilité, Se cacher, Connaissance (Droit).

Artisan

Que vous soyez forgeron de village, souffleur de verre, ou fabricant de montres finement réglées, vous fabriquez des biens commerciaux à la main et les vendez à des acheteurs intéressés. Vous travaillez habituellement dans un atelier, que vous le possédiez ou y soyez simplement employé.

Richesse : Pauvre à Aisé, habituellement Moyen.

Compétences : Estimation, un Art au choix, Marchandage, deux compétences d'Artisanat au choix, Observation, Recherche, Statut, et choisissez deux des suivantes selon le cadre et le métier : Manipulation Fine, Réparation (Électrique), Réparation (Électronique), Réparation (Mécanique).

Criminel

Vous vous frayez un chemin dans le monde en enfreignant la loi, que ce soit par le vol à la tire, le crime organisé, le pickpocket, ou un autre moyen d'obtenir des objets de valeur ou de l'argent illégalement.

Richesse : Pauvre à Aisé, parfois Riche, habituellement Moyen.

Compétences : Marchandage, Se cacher, Discrétion, Conduite ou Équitation, et choisissez six des suivantes selon le cadre et le racket : Estimation, Bagarre, Escalade, Baratin, Manipulation Fine, Arme à feu (quelconque), Jeux, Lutte, Intuition, Saut, Connaissance (Droit), Écouter, Arme de mêlée (quelconque, habituellement couteaux ou matraques), Persuasion, Observation, Lancer.

Détective

Que vous soyez employé par la police ou travaillant en privé, vous utilisez des compétences d'observation, de déduction et de criminologie pour déterminer qui a commis des crimes. Vous pouvez avoir un large éventail de compétences médico-légales et scientifiques ou opérer à l'instinct.

Richesse : Moyen ou Aisé.

Compétences : Arme à feu (Pistolet), Connaissance (Droit), Écouter, Persuasion, Observation, Recherche, et choisissez quatre des suivantes selon le cadre et le concept : Art, Bagarre, Déguisement, Esquive, Conduite, Baratin, Arme à feu (quelconque), Lutte, Se cacher, Intuition, Connaissance (quelconque), Langue (Autre), Langue (Natale), Médecine, Équitation, Science (quelconque), Technique (Informatique), Discrétion, Pistage.

Docteur

Vous avez fait de votre vocation le traitement des blessés, des infirmes, des malades et des autrement malsains, utilisant des compétences diagnostiques et des pratiques médicales acquises par une formation et une étude approfondies. Vous pouvez avoir prêté serment d'aider quiconque en a besoin, peu importe ce qu'ils ont fait ou qui ils sont.

Richesse : Moyen à Aisé.

Compétences : Premiers Secours, Langue (Autre), Médecine, Persuasion, Recherche, Observation, et choisissez quatre des suivantes selon le cadre : Intuition, Langue (diverses), Psychothérapie, Science (quelconque), Statut.

Ingénieur

Vous construisez, réparez ou maintenez des machines, travaillez dans la construction, ou êtes un mécanicien traitant avec la technologie appropriée à votre époque et à votre cadre, de la simple architecture en pierre aux systèmes de propulsion de vaisseaux spatiaux très avancés. Certains ingénieurs maintiennent et exploitent un grand et complexe véhicule d'un certain type, d'un voilier à un croiseur spatial, tandis que d'autres sont employés dans la création et la maintenance de machines de siège ou de structures architecturales.

Richesse : Pauvre à Aisé, habituellement Moyen.

Compétences : Artisanat (quelconque), Réparation (Mécanique), Réparation (Structure), Observation, Statut, et cinq des suivantes, selon le cadre et le concept : Art (habituellement Dessin), Conduite, Connaissance (quelconque), Pilotage (quelconque), Réparation (Électrique), Réparation (Électronique), Science (quelconque), ou Technique (Informatique).

Amuseur

Vous utilisez votre talent de performeur pour divertir des audiences de toutes tailles, de façon improvisée ou écrite, en personne ou par transmission diffusée ou distribution préenregistrée.

Richesse : Indigent à Riche, habituellement Moyen.

Compétences : Art (quelconque), Déguisement, Baratin, Manipulation Fine, Intuition, Langue (Autre), Langue (Autre), Écouter, Représentation (quelconque), Persuasion.

Explorateur

Vous avez fait de la recherche des coins inconnus du monde votre œuvre de vie, aller où personne n'est allé avant, et rapporter la connaissance de ce que vous avez trouvé, soit pour la gloire soit au nom de la découverte.

Richesse : Aisé ou Riche.

Compétences : Escalade, Langue (Autre), Langue (Natale), Persuasion, Recherche, Observation, et quatre des suivantes selon le cas : Connaissance (Anthropologie, Groupe, Histoire, Monde Naturel, ou Région), Conduite, Baratin, Arme à feu (Pistolet, Revolver, ou Fusil), Navigation, Pilotage (Avion ou Bateau), Équitation, Science (Géologie), Nage, Pistage.

Fermier

En tant que fermier, vous vivez dans une zone rurale ou à peine domptée, tirant un subsistance de la terre en cultivant des récoltes ou en élevant des troupeaux. C'est une vie dure avec de longues journées de travail épuisant, mais néanmoins satisfaisante.

Richesse : Pauvre à Aisé, habituellement Moyen.

Compétences : Marchandage, Artisanat (quelconque), Connaissance (Histoire Naturelle), Écouter, Observation, et cinq des suivantes selon le cadre et le concept : Bagarre, Conduite, Arme à feu (Fusil ou Fusil de chasse), Premiers Secours, Connaissance (Histoire), Réparation (Mécanique), Équitation, Science (Biologie, Botanique, ou Géologie), Pistage.

Joueur

Vous survivez par le caprice du hasard, ou en trichant avec le destin dans des jeux de chance et de compétence. Inévitablement, vous voyagez ; dérivant d'un lieu de jeu à l'autre, parfois un pas devant la loi, espérant que votre chance ne s'épuise pas.

Richesse : Pauvre à Aisé, habituellement Moyen.

Compétences : Marchandage, Bagarre, Esquive, Baratin, Jeux, Intuition, Connaissance (Comptabilité), Persuasion, Tour de main, Observation.

Berger

Vous gagnez votre vie en gardant des troupeaux d'animaux, parcourant les étendues ouvertes et prenant soin des troupeaux, trouvant les égarés et les amenant au marché quand il est temps de vendre.

Richesse : Pauvre à Moyen, occasionnellement Aisé.

Compétences : Artisanat (habituellement nœuds), Arme à feu (Fusil), Connaissance (Histoire Naturelle), Connaissance (Région : l'étendue), Écouter, Navigation, Équitation, Observation, Lancer, Pistage.

Chasseur

Que ce soit pour la survie ou pour le frisson de la chasse, vous vous spécialisez dans le pistage et soit le piégeage soit la mise à mort d'animaux sauvages ou d'autres êtres.

Richesse : Pauvre ou Moyen, à moins d'être un chasseur de gros gibier ou sportif, alors Riche.

Compétences : Escalade, Se cacher, Écouter, Navigation, Observation, Discrétion, Pistage, et trois des suivantes selon le cadre et le concept : Arme à feu (Fusil ou Fusil de chasse), Connaissance (Histoire Naturelle ou Région), Langue (Autre), Arme de mêlée (habituellement Lance), Arme de jet (quelconque), Équitation.

Journaliste

Que vous soyez chroniqueur pour un hebdomadaire, journaliste web, photojournaliste, présentateur télévisé, ou commentateur gonzo, vous gagnez votre vie par la couverture et l'analyse d'événements, pour être diffusés ou distribués dans un autre média. Cela peut s'accompagner d'une certaine mesure de célébrité ou de notoriété.

Richesse : Moyen à Aisé.

Compétences : Baratin, Intuition, Langue (Natale), Écouter, Persuasion, Recherche, Observation, et trois des suivantes selon le cadre et le concept : Art (Photographie), Artisanat (Photographie), Déguisement, Se cacher, Connaissance (quelconque), Langue (Autre), Statut, Discrétion, Technique (Informatique).

Manœuvre

Vous êtes un ouvrier, que ce soit sur une chaîne de montage, dans un entrepôt, ou simplement un travailleur de force. Votre muscle et votre capacité à faire des tâches répétitives sont plus importants que toute intelligence que vous pouvez mobiliser.

Richesse : Pauvre ou Moyen.

Compétences : Escalade, Artisanat (quelconque), Conduite, Bagarre, Lutte, et cinq autres, selon le cadre : Estimation, Manipulation Fine, Langue (Autre), Alphabétisation, Réparation (Mécanique), Réparation (Structure), Technique (Informatique).

Gardien de la loi

Vous avez l'autorité et la juridiction de maintenir et de défendre la loi, idéalement en défense du peuple commun. Votre application de la loi et du code légal est soutenue par la structure de pouvoir dans votre communauté.

Richesse : Habituellement Moyen. Les agents corrompus sont parfois Aisés.

Compétences : Bagarre, Esquive, Baratin, Connaissance (Droit), Écouter, Observation, et quatre des suivantes, selon le cadre et le concept : Conduite, Arme à feu (quelconque), Premiers Secours, Lutte, Intuition, Connaissance (Région ou Groupe), Langue (Autre), Arme de mêlée (quelconque), Arme de jet (quelconque), Pilotage (quelconque), Équitation, Statut, Technique (Informatique), Pistage.

Avocat

Vous êtes formé en droit et utilisez le système légal pour poursuivre ou défendre, ou vous représentez les intérêts légaux d'individus, d'organisations ou de gouvernements. Bien que vous n'ayez aucune autorité au-dessus ou au-delà de celle du citoyen commun, votre connaissance interne du système légal vous donne un pouvoir considérable au sein du système légal.

Richesse : Indigent, Pauvre, Moyen, Aisé, Riche.

Compétences : Marchandage, Baratin, Intuition, Connaissance (Droit), une autre compétence de Connaissance, Langue (Natale), Représentation (Éloquence), Persuasion, Recherche, Statut.

Mécanicien

Un graisseur, vous passez votre temps à maintenir, réparer, et parfois construire des machines, des véhicules, ou des constructions plus complexes. Vous êtes bon avec les outils, et capable de déchiffrer facilement des problèmes techniques ou des questions.

Richesse : Pauvre à Moyen, habituellement Moyen.

Compétences : Marchandage, Artisanat (Métal), Conduite, Manipulation Fine, Réparation (Électrique), Réparation (Électronique), Réparation (Mécanique), Réparation (Structure), Observation, et une compétence au choix.

Marchand

Vous gagnez votre vie dans le commerce de détail ou de gros, achetant des ressources pour moins et vendant pour plus. Vous pourriez travailler dans ou posséder une boutique, ou vous pourriez être mobile : un vendeur itinérant, un rétameur errant, un marchand d'épices aventureux, ou un représentant commercial international.

Richesse : Moyen à Riche, habituellement Aisé. Votre meneur de jeu et vous devriez déterminer si le personnage possède sa propre boutique ou navire de commerce.

Compétences : Estimation, Marchandage, Baratin, Connaissance (Comptabilité), Connaissance (Affaires), Persuasion, Recherche, Statut, et deux autres compétences comme spécialités, selon le cadre et le concept.

Noble

Vous êtes né dans la richesse et une classe dirigeante. Dans une société qui reconnaît de telles distinctions sociales, votre statut est souvent associé à des rangs et des titres, mais même si ces titres sont dépourvus de sens, vous êtes encore facilement reconnu parmi l'élite. Vous êtes habitué à un style de vie élégant et extravagant, et vous connaissez et êtes connu des riches et autres nobles de la société.

Richesse : Aisé à Riche, habituellement Riche.

Compétences : Marchandage, Conduite, Étiquette, Langue (Natale), Langue (Autre), Alphabétisation, et Statut, plus trois autres compétences comme loisirs ou domaines d'intérêt.

Occultiste

Vous êtes un étudiant de secrets obscurs, de lore caché, et de pouvoir magique, croyant en l'influence et la primauté des forces surnaturelles. Si approprié au cadre, votre meneur de jeu peut vous permettre d'utiliser des pouvoirs (probablement la magie ou la sorcellerie) peut-être étudiés en tant que membre d'une organisation occulte ou d'une société secrète.

Richesse : Pauvre à Riche, habituellement Aisé.

Compétences : Baratin, Intuition, Connaissance (Anthropologie), Connaissance (Histoire), Connaissance (Occulte), Langue (Autre), Langue (Natale), Recherche, et deux autres compétences selon le cadre, habituellement parmi les suivantes : Art (quelconque), Artisanat (quelconque), Connaissance (Archéologie), Médecine, Science (quelconque), Statut.

Spécial : Si la magie est présente dans le cadre, vous pouvez avoir des pouvoirs magiques. Voir Chapitre 4 : Pouvoirs pour plus d'informations.

Pilote

Que ce soit sur terre, sur ou sous l'eau, dans les cieux, ou à travers les profondeurs de l'espace, vous êtes formé pour guider et piloter un vaisseau d'un certain type, le dirigeant pour des fins commerciales, officielles ou militaires. Votre travail va de pilote de chasseur spatial à capitaine de cargo, selon le cadre.

Richesse : Moyen à Aisé. Si vous possédez votre propre vaisseau, Aisé.

Compétences : Conduite, Écouter, Navigation, Pilotage (quelconque), Observation, plus cinq des compétences suivantes, selon le cadre : Marchandage, Escalade, Commandement, Artisanat (quelconque), Connaissance (Région), Réparation (Électrique), Réparation (Électronique), Réparation (Mécanique), Langue (Autre), Persuasion, Science (Physique), Science (Astronomie), Technique (Informatique).

Politicien

Vous avez été élu ou nommé à une position d'autorité et gagnez votre vie en participant à ou dirigeant des activités gouvernementales, qu'elles soient à l'échelle d'une ville ou plus. Vous pourriez être un magistrat médiéval ou un sénateur galactique, selon le cadre.

Richesse : Aisé à Riche, habituellement Aisé.

Compétences : Marchandage, Étiquette, Baratin, Intuition, Connaissance (Droit), Persuasion, Statut, plus trois autres compétences selon le cadre, habituellement parmi les suivantes : Connaissance (Comptabilité, Groupe, Histoire, ou Région), Écouter, Langue (Autre), Langue (Natale), Représentation (Éloquence), Recherche.

Prêtre

Votre foi et votre croyance en le divin vous ont conduit à la vocation du sacerdoce, et vous passez votre temps à prêcher ou dans des activités convenant à l'adoration de votre divinité (ou divinités). Vous pourriez être un moine ascétique ou un télévangéliste, selon le cadre.

Richesse : Pauvre à Aisé, habituellement Moyen, possiblement Riche si vous êtes le chef religieux d'un grand groupe de fidèles, à la discrétion de votre meneur de jeu.

Compétences : Baratin, Intuition, Connaissance (Histoire), Connaissance (Philosophie), Connaissance (Religion), Langue (Natale), Représentation (Rituels), Persuasion, et deux des suivantes : Connaissance (Occulte), Langue (Autre), Écouter, Alphabétisation, Représentation (Éloquence), Recherche, Statut, Enseignement.

Spécial : Votre affiliation à une foi ou un culte peut vous accorder l'accès à des pouvoirs magiques ou surnaturels. Voir Chapitre 4 : Pouvoirs pour plus d'informations.

Marin

Vous naviguez sur les vagues de l'océan, travaillant dur pour maintenir l'intégrité de votre vaisseau, que ce soit comme pirate, officier de marine, ou commerçant du monde antique.

Richesse : Pauvre ou Moyen, habituellement Moyen.

Compétences : Escalade, Artisanat (quelconque), Esquive, Lutte, Navigation, Pilotage (Bateau), Nage, et trois des suivantes : Artillerie (quelconque, habituellement navale), Commandement, Langue (Autre), Écouter, Réparation (Mécanique), Réparation (Structure), Observation.

Érudit

L'étude et l'apprentissage définissent votre vie, et vous vous spécialisez dans un ou plusieurs domaines de connaissance, cherchant avidement tout ce qu'il y a à savoir dans votre domaine intellectuel. Vous pourriez enseigner cette connaissance à des étudiants ou la thésauriser pour votre propre usage.

Richesse : Moyen ou Aisé, habituellement Moyen.

Compétences : Langue (Autre), Langue (Natale), Persuasion, Recherche, Enseignement, et choisissez cinq compétences de Connaissance ou de Science appropriées au cadre et liées à votre domaine d'étude.

Scientifique

Que vous soyez employé par une corporation, une institution éducative, un gouvernement, ou travaillant à votre compte, vous explorez un domaine de la science par la spéulation rigoureuse, l'expérimentation et l'observation, répétant le processus et raffinant la base de connaissance.

Richesse : Moyen ou Aisé, habituellement Aisé.

Compétences : Artisanat (quelconque), Persuasion, Recherche, Statut, Technique (Informatique), et cinq Connaissances ou Sciences appropriées au cadre et liées à votre domaine d'étude.

Serviteur

Vous êtes employé comme aide ou serviteur, vous occupant des affaires domestiques et des besoins du ménage d'un employeur aisé. Vous pourriez être le valet d'un gentleman, l'adjudant d'un général, ou une fille de cuisine dans un château immense.

Richesse : Pauvre à Moyen, bien que parfois les serviteurs aient un accès limité au style de vie Aisé ou Riche de leur employeur, avec l'approbation de votre meneur de jeu.

Compétences : Artisanat (quelconque), Étiquette, Se cacher, Langue (Natale), Écouter, Discrétion, et choisissez quatre des suivantes comme spécialités personnelles, selon le cadre et le concept : Marchandage, Conduite, Premiers Secours, Intuition, Connaissance (Comptabilité), Langue (Autre), Persuasion.

Chaman

Vous êtes un magicien tribal, compétent pour contacter le monde des esprits et prêter conseil et aide à votre chef et aux membres de votre tribu. Vous avez une connaissance secrète, transmise de mentor à élève, et vous pouvez avoir la capacité d'utiliser la magie. La plupart des chamans sont membres d'une culture plus primitive, bien qu'il y ait quelques praticiens modernes.

Richesse : Pauvre ou Moyen, à un niveau d'existence tribal.

Compétences : Art (quelconque), Intuition, Connaissance (Histoire), Connaissance (Occulte), Langue (Natale), Écouter, Représentation (Rituels), Persuasion, et deux des suivantes comme spécialités, selon le cadre et le concept : Artisanat (quelconque), Baratin, Premiers Secours, Se cacher, Connaissance (Anthropologie), Langue (Autre), Médecine, Science (Pharmacie), Statut.

Spécial : Selon le cadre, vous pouvez être capable d'utiliser la magie. Voir Chapitre 4 : Pouvoirs pour plus d'informations.

Esclave

Capturé et asservi ou né en captivité, vous êtes un esclave ou un serviteur sous contrat d'un maître individuel, ou d'une organisation ou religion. Vous pourriez être bien traité : le chef du personnel d'un ménage, ou peut-être êtes-vous battu et régulièrement puni et vivez dans la peur. Pour être classé comme esclave, on suppose que la plus grande partie de votre vie a été passée comme esclave. Si vous avez été capturé et asservi récemment, utilisez votre profession précédente à la place.

Richesse : Indigent à Pauvre, bien que parfois les esclaves aient un accès limité au style de vie Aisé ou Riche de leur propriétaire, avec l'approbation de votre meneur de jeu.

Compétences : Artisanat (quelconque), Esquive, Étiquette, Baratin, Se cacher, Intuition, Langue (Autre), Écouter, Discrétion, et une autre compétence comme spécialité professionnelle.

Note : Cette profession devrait être choisie avec sensibilité envers les autres joueurs et le meneur de jeu, et il est recommandé que tout personnage avec cette profession soit évadé ou émancipé quand le jeu commence.

Soldat

Que ce soit par engagement ou conscription, vous êtes un soldat professionnel, chargé de la défense de votre pays ou organisation. Vous pourriez être un mercenaire ou un soudard, ou vous pourriez réellement croire à la cause pour laquelle vous combattez. D'une façon ou d'une autre, vous avez reçu un entraînement martial, et travaillez dans une escouade d'autres soldats, faisant ce qu'on vous ordonne.

Richesse : Pauvre ou Moyen, mais fréquemment doté d'accès à de l'équipement cher ou autrement interdit.

Compétences : Bagarre, Escalade, Esquive, Premiers Secours, et six des suivantes, selon le cadre : Artillerie, Commandement, Conduite, Arme à feu (habituellement Fusil, mais quelconque), Lutte, Arme Lourde (quelconque), Se cacher, Langue (Autre), Écouter, Saut, Médecine, Arme de mêlée (quelconque), Arme de jet (quelconque), Navigation, Réparation (Mécanique), Équitation, Observation, Discrétion, Lancer.

Espion

Vous êtes compétent en subterfuge et infiltration, entrant dans des pays ou organisations sous couverture ou en secret, découvrant leurs secrets, et les rapportant à un ennemi ou une partie intéressée.

Richesse : Moyen ou Aisé, selon le cadre.

Compétences : Esquive, Baratin, Se cacher, Écouter, Recherche, Observation, Discrétion, et trois des suivantes, selon le cadre : Art (Photographie), Bagarre, Déguisement, Étiquette, Arme à feu (quelconque), Lutte, Connaissance (quelconque), Langue (Autre), Langue (Natale), Navigation, Pilotage (quelconque), Psychologie, Réparation (Électronique), Réparation (Mécanique), Équitation, Nage, Technique (Informatique), Lancer, Pistage.

Étudiant

Vous passez votre temps à étudier, soit comme étudiant général ou apprenti d'un maître. Votre programme peut être dans une université prestigieuse, une académie d'une école de sorcellerie, ou dans une institution privée et exclusive.

Richesse : Pauvre à Riche, habituellement Moyen.

Compétences : Langue (Natale), Recherche, et choisissez huit autres compétences comme cours d'étude, selon le cadre et le concept. Les choix communs sont parmi la liste suivante : Art (quelconque), Artisanat (quelconque), Premiers Secours, Intuition, Connaissance (quelconque), Langue (Autre), Écouter, Médecine, Réparation (quelconque), Représentation, Persuasion, Psychothérapie, Science (quelconque), Technique (Informatique), et une compétence Physique (si impliqué dans l'athlétisme).

Spécial : Les étudiants des arts arcaniques peuvent avoir accès à la magie ou la sorcellerie, ou vous pouvez être dans une école pour vous aider à contrôler vos super-pouvoirs, mutations, ou capacités psychiques. Voir Chapitre 4 : Pouvoirs pour plus d'informations.

Enseignant

Vous êtes un instructeur d'un ou plusieurs sujets, enseignant à des groupes ou tuturant un seul élève. Que vous soyez employé par une université, un lycée, ou une autre institution éducative, vous instruisez des étudiants dans un cadre académique vers un certain standard de réussite.

Richesse : Moyen ou Aisé, habituellement Moyen.

Compétences : Langue (Natale), Persuasion, Recherche, Statut, Enseignement, et choisissez cinq autres compétences comme domaines d'expertise, selon le cadre et le concept. Les choix communs sont parmi la liste suivante : Art (quelconque), Artisanat (quelconque), Premiers Secours, Intuition, Connaissance (quelconque), Langue (Autre), Écouter, Médecine, Réparation (quelconque), Représentation, Persuasion, Psychothérapie, Science (quelconque), Technique (Informatique).

Technicien

Spécialisé dans la maintenance, la réparation et l'utilisation de machines complexes, d'ordinateurs ou d'autres électroniques, vous êtes hautement capable de traiter avec des systèmes d'ingénierie. Vous ne concevez pas ces machines, bien que vous les connaissiez possiblement mieux que leurs créateurs.

Richesse : Moyen ou Aisé.

Compétences : Manipulation Fine, Écouter, Réparation (quelconque), Science (Physique), Recherche, Observation, Technique (Informatique), et trois autres compétences de la liste suivante comme spécialité, selon le cadre et le concept : Artisanat (quelconque), Conduite, Pilotage (quelconque).

Voleur

Vous prenez ce que vous voulez, soit pour survivre ou parce que cela vous plaît. Vous pourriez être un pickpocket de bas étage, un brigand infâme, ou un glamorous voleur international de bijoux. Vous bravez la loi pour voler, soit armé, par tromperie habile, furtivité, ou une combinaison des trois.

Richesse : Quelconque, soumis à l'approbation du meneur de jeu.

Compétences : Estimation, Esquive, Baratin, Se cacher, Discrétion, et cinq autres compétences de la liste suivante, selon le cadre et le concept : Marchandage, Bagarre, Escalade, Déguisement, Manipulation Fine, Arme à feu (Pistolet, Revolver, ou Fusil de chasse), Lutte, Intuition, Écouter, Saut, Connaissance (Droit), Persuasion, Réparation (Mécanique), Observation.

Tribual

Issu d'une culture primitive, vous êtes un membre accepté d'une tribu, et n'êtes pas familier avec la plupart des éléments de la civilisation. Vous survivez par la chasse ou la cueillette, et votre monde est petit : votre village et l'environnement environnant.

Richesse : Indigent à Pauvre, à un niveau d'existence tribal. Ou vous pouvez être un noble de la tribu, avec un niveau de richesse supérieur, selon votre Statut.

Compétences : Artisanat (quelconque), Esquive, Lutte, Se cacher, Connaissance (Histoire Naturelle), Observation, Lancer, Pistage, et deux des compétences suivantes, selon le cadre : Bagarre, Escalade, Premiers Secours, Écouter, Saut, Connaissance (Occulte), Arme de mêlée (habituellement Lance ou Matraque), Arme de jet (Arc), Langue (Autre), Équitation, Discrétion, Nage.

Guerrier

Vous vous spécialisez dans le combat individuel, survivant par vos réflexes et vos compétences d'arme. Peut-être adhérez-vous à un code d'honneur comme la chevalerie ou le bushido, ou vous êtes un mercenaire ou un aventurier barbare. Les soldats combattent en groupes ou escouades, tandis que les guerriers ne comptent que sur leur propre prouesse.

Richesse : Indigent à Moyen, habituellement Pauvre.

Compétences : Bagarre, Esquive, Lutte, Arme de mêlée (quelconque), Arme de jet (quelconque), et cinq autres compétences de la liste suivante comme spécialités, selon le cadre et le concept : Escalade, Arme à feu (quelconque), Se cacher, Écouter, Saut, Langue (Autre), Équitation, Observation, Discrétion, Nage, Lancer, Pistage.

Sorcier

Vous comprenez et pouvez utiliser la magie ou la sorcellerie. Par le chant et le geste, vous pouvez produire des effets magiques, et vous vous dédiez à améliorer et augmenter votre répertoire de sorts et votre accès personnel aux points de pouvoir.

Richesse : Pauvre à Riche, habituellement Aisé.

Compétences : Artisanat (quelconque), Intuition, Connaissance (Occulte), deux autres compétences de Connaissance, Langue (Autre), Écouter, Représentation (Rituels), Persuasion, Recherche.

Spécial : Vous pouvez utiliser la magie ou la sorcellerie. Travaillez avec votre meneur de jeu pour déterminer vos sorts initiaux (voir Chapitre 4 : Pouvoirs).

Écrivain

Vous écrivez de la prose, de la poésie, des scénarios, ou une autre forme. Vous êtes plus à l'aise pour communiquer par écrit, et vos mots ont le pouvoir de divertir, d'informer ou de persuader ceux qui les lisent.

Richesse : Pauvre à Riche, habituellement Moyen.

Compétences : Art (écriture), Intuition, Langue (Natale), Persuasion, Recherche, et cinq autres compétences de la liste suivante comme spécialités, selon le cas : Baratin, Connaissance (quelconque), Langue (Autre), Écouter, Statut, Technique (Informatique).

Touches finales

À ce stade, vous avez terminé la création de personnage, en supposant que votre jeu n'a pas de sorts de magie, mutations, capacités psychiques, sorcellerie ou super-pouvoirs pour vos personnages de départ. Si ceux-ci sont disponibles, tournez-vous vers le Chapitre 4 : Pouvoirs et commencez à les sélectionner, avec l'assistance de votre meneur de jeu.

Le passé est souvent une partie importante d'un personnage, mais c'est le moins quantifiable en termes de règles de jeu. Essayez de trouver des éléments d'expérience ou d'identité qui motivent votre personnage, en posant quelques questions simples comme les suivantes :

Quelles tragédies et quels succès ont-ils connus ?

Où ont-ils grandi ?

Qui a été la personne la plus influente dans leur vie ?

Qui est leur famille ? Leurs parents sont-ils encore en vie ?

Sont-ils amoureux ? Sont-ils ou étaient-ils mariés ? Des enfants ?

Sont-ils heureux dans la vie ?

Ont-ils beaucoup d'amis ? Et des ennemis ?

Que veulent-ils accomplir ?

Vous pouvez examiner votre feuille de personnage et réfléchir aux choix que vous avez faits pendant la création de personnage. Peut-être que certaines des compétences indiquent un type de personnalité, comme studieux, éclectique, violent, ou un autre tel adjectif. Vous pourriez essayer de trouver la « voix » du personnage ou un autre moyen d'expression qui le fait vivre à la table de jeu. Tout le monde ne veut pas être un acteur de méthode, cependant, et ne sentez pas que vous devez arriver à la table avec une personnalité approfondie et un passé détaillé pour votre personnage. Une partie de cela viendra pendant l'expérience de jeu de rôle, et une partie viendra naturellement au fur et à mesure que votre personnage est confronté à l'aventure et à l'adversité.

La partie difficile est terminée — maintenant le plaisir peut commencer !

Culture et personnages (Option)

De nombreux cadres, particulièrement historiques ou de fantasy, offrent des cultures distinctes et originales, habituellement avec des qualités communes à leurs habitants. Ces qualités peuvent être définies comme des races, des cultures, ou même tous les habitants d'une planète. Votre meneur de jeu peut choisir de développer des arrière-plans culturels appropriés à un cadre original ou adapté. Parfois ceux-ci peuvent mener à des stéréotypes, et votre meneur de jeu devrait les considérer avec soin.

Les arrière-plans culturels ne sont pas nécessaires — les membres d'une culture sont inévitablement assez différents pour permettre un ensemble diversifié de compétences et de caractéristiques, mais vous et votre meneur de jeu pouvez sentir qu'ils ajoutent un élément valable au cadre du jeu. Chaque description d'arrière-plan culturel peut contenir une partie ou la totalité de ce qui suit :

Leader : Le dirigeant, président, autorité ou autre corps gouvernant du pays ou de la région.

Culture : La culture dominante de la zone. Habituellement humaine, bien que le Chapitre 11 : Créatures contienne des exemples de races non humaines.

Apparence : Un ou plusieurs des traits distinctifs peut être commun à la culture ou au groupe, comme la coloration ou les traits faciaux.

Portement : Si approprié, des traits de personnalité peuvent être communs à la culture ou au groupe. Tout le monde n'est pas comme cela, cependant, et ceux-ci peuvent être ignorés si désiré.

Langue(s) : La langue ou les langues communément parlées ou connues par les natifs de cette région.

Professions : Professions communes aux gens de la région. Ce ne sont pas les seules pratiquées ici — elles sont simplement les plus communes ou emblématiques de la société. Trois est un bon nombre de celles-ci.

Religions : Quel dieu ou quels dieux sont communément adorés dans cette région ? Si les allégeances jouent un rôle dans la campagne, alors la religion devrait être incluse.

Armes et armure : Dans les cadres historiques ou de fantasy, les armes et armures de style médiéval sont souvent assez différentes d'un pays à l'autre, et les armées de chaque terre ont tendance à s'entraîner avec différents styles d'armes. Cela devient moins distinctif à mesure que les cadres deviennent plus modernes, bien que votre meneur de jeu puisse utiliser ces informations pour équiper les PNJ.

Compétences culturelles : Certaines compétences peuvent être communément enseignées et utilisées dans cette culture dans le cadre de la socialisation et de l'éducation commune. À la discrétion de votre meneur de jeu, ces compétences pourraient gagner un petit bonus. Si des bonus aux compétences sont utilisés, il est recommandé que chaque culture gagne des bonus égaux, bien que pour un ensemble différent de compétences.

Objets : Cela pourrait inclure une possession significative commune à quelqu'un de cette culture, souvent de signification religieuse ou sociale. Il n'a pas à être valable, et les personnages de cette culture ne sont sous aucune obligation de conserver la possession de cet objet.

Créer de nouvelles professions

Si cette liste de professions n'offre pas une profession que vous aimeriez que votre personnage soit, vous pouvez créer la vôtre avec l'approbation de votre meneur de jeu. Votre meneur de jeu peut aussi vouloir concevoir de nouvelles professions pour un cadre particulier.

D'abord, décrivez la nouvelle profession à votre meneur de jeu. Déterminez si cette nouvelle profession ressemble à une autre fournie ici. Si elle est presque identique à une existante, alors vous pouvez modifier quelques-unes des compétences requises jusqu'à ce que la nouvelle profession corresponde à votre concept. Vous pouvez aussi varier le niveau de richesse selon la nouvelle profession.

Par exemple, vous décidez que « chauffeur de taxi » est une nouvelle profession. Votre meneur de jeu reconnaît que c'est fondamentalement une version terrestre de la profession de Pilote. De là, vous et votre meneur de jeu choisissez de modifier le niveau de richesse de votre personnage de Pauvre à Moyen, et de modifier la liste de compétences pour : Marchandage, Conduite (Automobile), Connaissance (Comptabilité), Connaissance (Région : la Ville), Écouter, Navigation, Langue (Autre), Réparation (Mécanique), et Observation.

Et voilà, une profession de chauffeur de taxi !

Si vous souhaitez créer une profession entièrement nouvelle :

Décidez d'un titre pour la profession.

Décrivez (oralement ou par écrit) la profession à votre meneur de jeu, incluant ce qu'ils passent leur temps à faire, quelle formation ils pourraient avoir, et peut-être un indicateur de leur position dans la société.

Décidez d'un niveau de richesse approprié ou d'une gamme de niveaux de richesse.

Choisissez dix compétences qui sont essentielles ou les plus utilisées par un membre de cette profession. Cela peut aussi inclure une option « choisissez une (ou plus) parmi les suivantes » tant que le nombre total de compétences disponibles est égal à dix.

Par exemple, vous pourriez vouloir jouer une profession complètement nouvelle : un traducteur professionnel. Votre meneur de jeu convient que c'est une profession assez unique pour justifier une nouvelle description. D'abord, vous décidez tous les deux qu'un niveau de richesse de traducteur est généralement Moyen. Deuxièmement, pour les compétences initiales, vous choisissez : Étiquette, Baratin, Intuition, Connaissance (Anthropologie), Connaissance (Linguistique), Langue (Natale), Langue (Autre), Écouter, Persuasion, Recherche, et Enseignement. La nouvelle profession est terminée et prête à l'emploi.

3. Compétences — Partie 1 : Définition, catégories et descriptions (A–C)

Votre personnage doit prendre de nombreuses décisions, affronter de nombreux défis et accomplir de nombreuses tâches pendant le jeu. La plupart des actions importantes sont définies comme des compétences que votre personnage peut tenter. Cette section liste les compétences les plus courantes, les définit et les relie aux tâches que votre personnage peut tenter en jeu.

Définir les compétences

Une compétence représente un ensemble spécifique de connaissances et d'aptitudes. Chaque compétence est évaluée sur une échelle de pourcentage de 0 à 100 (ou plus). C'est ce qu'on appelle un score de compétence. Plus le score est élevé, mieux c'est.

La liste des compétences dans ce livre est loin d'être exhaustive : différents jeux peuvent exiger des compétences supplémentaires, et le meneur de jeu est encouragé à créer de nouvelles compétences selon les besoins. De plus, le meneur de jeu peut souhaiter renommer ou reclasser des compétences, en éliminer certaines, ajouter de nouvelles spécialités (décrites ci-dessous) ou les supprimer, selon le cas.

Spécialités de compétence

De nombreuses compétences sont vastes et exigent que vous définissiez une spécialité, un aspect plus ciblé de cette compétence. Art, par exemple, est une catégorie large, elle est donc divisée en spécialités telles que Dessin, Peinture, Sculpture, Écriture, etc. Celles-ci sont listées après le nom de la compétence entre parenthèses. Ainsi, Arme de mêlée (Épée) et Arme de mêlée (Lance) sont considérées comme deux compétences différentes. À la discrétion du meneur de jeu, si votre personnage manque d'un score de compétence dans une spécialité appropriée, vous pouvez utiliser une compétence liée ou le score d'une spécialité divisé par deux (arrondi au supérieur), pour faire des jets de compétence.

Par exemple, votre personnage peut utiliser la moitié de son score de compétence en Science (Astronomie) pour faire des jets de compétence qui nécessiteraient normalement Science (Physique) ou Science (Mathématiques), car ce sont des compétences liées. Cependant, cette acuité astronomique est inutile si le meneur de jeu demande un jet de Science (Biologie) ou de Connaissance (Histoire).

Utiliser les compétences

Chaque fois que votre personnage souhaite entreprendre une action ou accomplir une tâche dont le résultat est incertain, vous devez déclarer l'action souhaitée. Le meneur de jeu demandera alors un jet de D100 contre le score de compétence approprié. En termes généraux, un jet de D100 égal ou inférieur au score de compétence modifié accorde le succès à la tâche, tandis qu'un jet supérieur au score échoue.

La difficulté de la tâche ou d'autres modificateurs circonstanciels peuvent ajuster un score de compétence à la hausse ou à la baisse. Les modificateurs de difficulté sont Automatique (aucun jet requis), Facile (la compétence est doublée), Moyen (aucune modification de la compétence), Difficile (la compétence est divisée par deux), et Impossible (aucun jet, ou une chance de 01 % à la discrétion du meneur de jeu). Voir Modificateurs aux jets d'action pour plus d'informations. Si aucun modificateur n'est indiqué, supposez que le jet est de difficulté Moyenne.

Dans la plupart des cas, la compétence appropriée pour une action donnée est évidente. Des circonstances imprévues, cependant, peuvent mener à de nouveaux usages d'une compétence. Vous êtes encouragé à trouver des applications alternatives des compétences de votre personnage, mais tous ces usages de compétence doivent rencontrer l'approbation du meneur de jeu.

Bien que de nombreuses compétences soient orientées vers l'action, elles indiquent aussi une connaissance générale des types de tâches régies par cette compétence.

Par exemple, un guerrier médiéval pourrait utiliser la compétence Arme de mêlée (Épée) au lieu d'Estimation pour juger de la qualité d'une épée.

Jets de compétence secrets ou dissimulés

Le meneur de jeu peut aussi faire des jets de compétence pour votre personnage, dans les cas où il ne veut pas que vous connaissiez le résultat de ce jet de compétence ou que vous sachiez qu'un jet de compétence est en cours. Le meneur de jeu peut souhaiter garder une copie de votre feuille de personnage sous la main ou peut vous demander une liste des scores actuels de votre personnage dans les compétences pertinentes (particulièrement les compétences de Perception) afin que des jets secrets puissent être faits sans vous alerter, vous et les autres joueurs, que vos personnages pourraient manquer quelque chose quand les jets de compétence échouent. Cette méthode permet au meneur de jeu d'utiliser des jets échoués pour potentiellement vous induire en erreur ou vous égarer, ce qui est une tactique utile pour les jets basés sur la Perception ou le Mental.

Certains des jets de compétence les plus évidents qui peuvent être effectués en secret, ou sans que vous ne connaissiez le résultat, sont les suivants : Estimation, Art, Marchandage, Commandement, Artisanat, Déguisement, Étiquette, Baratin, Jeux, Se cacher, Intuition, Connaissance, Langue, Écouter, Alphabétisation, Médecine, Navigation, Représentation, Persuasion, Psychothérapie, Recherche, Science, Sens, Tour de main, Observation, Statut, Discrétion, Stratégie, Enseignement, Compétence Technique, et Pistage. D'autres compétences peuvent aussi être effectuées secrètement, selon les circonstances.

Ces jets n'ont pas à être complètement secrets, et le meneur de jeu peut vous dire qu'un jet est en cours contre une compétence particulière. Selon les styles de jeu, vous et le meneur de jeu pouvez choisir de faire des jets cachés où vous lancez les dés dans une zone où vous ne pouvez pas voir comment ils tombent, comme derrière un écran de meneur de jeu ou autre dissimulation.

Si la compétence réussit, le meneur de jeu devrait vous dire que votre personnage a utilisé avec succès la compétence appropriée et permettre un jet d'expérience, si applicable. Si le jet de compétence échoue, le meneur de jeu devrait vous informer, vous désinformer, ou s'abstenir de vous informer (vous et votre personnage) du résultat, selon le cas.

Catégories de compétence

Les compétences sont divisées en six catégories de compétence :

Combat : Les compétences de combat mesurent la maîtrise des armes et des manœuvres de combat.

Communication : Les compétences de communication régissent la conversation, la lecture et les échanges interpersonnels.

Manipulation : Les compétences de manipulation définissent les tâches qui exigent une coordination œil-main précise.

Mental : Les compétences mentales mesurent la connaissance spécifique et le jugement individuel.

Perception : Les compétences de perception rassemblent et interprètent l'information de l'environnement.

Physique : Les compétences physiques régissent les exploits de force, d'agilité et d'athlétisme.

Les catégories de compétence servent de guides généraux pour les types d'actions qu'une compétence peut accomplir, tout en offrant un cadre pour vous et le meneur de jeu pour créer de nouvelles compétences. Les catégories de compétence lient les scores de compétence de votre personnage à ses scores de caractéristique les plus influents via les bonus de catégorie, un système optionnel.

Nouvelles compétences

Il y a des lignes vides dans la section des compétences de la feuille de personnage. Celles-ci sont pour de nouvelles compétences que vous ou le meneur de jeu pouvez créer. Par exemple, le Chapitre 4 : Pouvoirs introduit une compétence optionnelle appelée Projection, utilisée en conjonction avec de nombreux pouvoirs. Vous pouvez suggérer et définir une nouvelle compétence, mais seul le meneur de jeu peut autoriser son utilisation dans votre jeu.

Modifier la liste des compétences

Aussi facilement que vous et le meneur de jeu pouvez créer de nouvelles compétences, vous pouvez renommer des compétences pour convenir à un cadre particulier. Par exemple, Manipulation Fine peut être renommée Mécanisme ou Crochetage de Serrure pour un environnement médiéval ou de fantasy. Votre meneur de jeu peut aussi choisir d'éliminer certaines compétences entièrement si elles ne correspondent pas à son style de jeu. Il est fortement recommandé que tout changement de ce type soit déterminé avant la création de personnage et clairement indiqué, pour que vous ne sélectionniez pas de compétences qui pourraient être éliminées ou modifiées par le meneur de jeu.

Bonus de catégorie de compétence

Comme décrit dans Bonus de catégorie de compétence, votre personnage reçoit un bonus ou une pénalité aux catégories de compétence basé sur ses scores de caractéristique. Appliquez le bonus de catégorie à chaque compétence de cette catégorie, en plus de la chance de base listée, s'il y en a, comme indiqué dans la description de la compétence. Voir la Table des bonus de catégorie de compétence pour les formules utilisées pour calculer les bonus de catégorie de compétence.

Chances de base

La plupart des personnes raisonnablement saines et physiquement aptes peuvent balancer une matraque, grimper à un arbre, ou parler leur langue natale. Chaque compétence, par conséquent, a une chance de base associée : on suppose que votre personnage a ce score de base dans la compétence avant que des points de compétence supplémentaires ne soient ajoutés. Si les bonus de catégorie de compétence (voir Bonus de catégorie de compétence) sont utilisés, ajoutez-les (ou soustrayez-les) à la chance de base de chaque compétence.

La chance de base d'une compétence dépend grandement de l'époque d'une campagne : les personnages dans une campagne située dans l'Europe médiévale ont des scores de base plus élevés en Connaissance (Religion) que les citoyens américains modernes, tandis que les citoyens américains pourraient avoir un avantage en compétences médicales en raison de la formation rudimentaire en premiers secours dans les écoles publiques et sur le lieu de travail. Chaque description de compétence liste plusieurs chances de base pour différentes époques, selon le cas. Le meneur de jeu devrait se sentir libre de modifier les chances de base des compétences pour convenir à différents cadres.

Agir sans compétence

Parfois, votre personnage doit tenter une action utilisant une compétence sans aucun score de compétence (0 %). Si le meneur de jeu convient que réussir la tâche est possible, faites un jet utilisant l'une de ces options :

Bonus de catégorie de compétence : Si le système optionnel de catégorie de compétence est utilisé, utilisez le modificateur de catégorie de compétence comme chance de base. Le talent brut peut parfois surmonter un manque de formation. Si le jet réussit et que la compétence peut être améliorée par l'expérience, un jet d'expérience devrait être fait.

Chance folle : Essayez, mais avec seulement 1 % de chance de succès ou un effort de dernière chance de POU×1 si la chance aveugle peut être un facteur, avec l'approbation du meneur de jeu. Aucun jet d'expérience n'est autorisé pour cela, car c'est la chance aveugle versus toute forme de compétence ou de talent naturel.

Mesurer les scores de compétence

Les scores de compétence de votre personnage définissent ses capacités pendant le jeu. Mais que signifie un score de compétence donné en termes plus généraux ? Utilisez les directives suivantes comme guide de compétence. À certains rangs de compétence et dans des circonstances non critiques ou non dramatiques, un jet peut ne même pas être requis — dans des conditions de routine, des personnages à un certain niveau de compétence peuvent régulièrement effectuer ces compétences sans avoir besoin de lancer pour le succès, bien que le succès Automatique ne mérite pas de jets d'expérience.

Table des scores de compétence

Score | Compétence | Description
00–05 % | Novice | Un amateur complet avec peu d'espoir de réussir même des tâches Faciles. Vous devriez lancer chaque fois que votre personnage tente cette compétence, que ce soit dans une situation stressante ou dans des conditions idéales.
06–25 % | Débutant | Soit un débutant ou avec une petite quantité de connaissance du sujet en question. Comme on dit, « en sait assez pour être dangereux. » Réussit occasionnellement et peut devenir trop confiant en conséquence. Lancez chaque fois que votre personnage tente cette compétence, même si la tâche est Facile.
26–50 % | Amateur | Un peu de talent, une certaine formation, ou du bricolage de niveau loisir. Votre personnage est à peine qualifié mais peut être confié avec des tâches Automatiques ou Faciles. Dans des situations non stressantes, votre personnage peut accomplir des activités de routine utilisant cette compétence sans avoir besoin de lancer.
51–75 % | Professionnel | À 51 %, votre personnage peut gagner fièrement sa vie en utilisant la compétence. Il n'a généralement pas besoin de s'inquiéter d'échouer des tâches Faciles et est expérimenté ou compétent assez pour servir de leader ou de manager d'autres. Un 51 % équivaut grossièrement à un diplôme de licence dans une discipline spécifique. La plupart des compétences ne peuvent pas être élevées au-dessus de 75 % par l'éducation ou la formation seule : votre personnage doit progresser davantage par l'utilisation pratique. Votre personnage peut habituellement accomplir des activités de routine ou même complexes relatives à la compétence et vous n'êtes requis de lancer que quand il y a un élément de risque, ou quand la chance d'échec est dramatique.
76–90 % | Expert | Expertise avancée dans le domaine donné : votre personnage a une chance raisonnable de réussir même des tâches Difficiles. Seuls des professionnels dévoués atteignent une telle maîtrise d'une compétence donnée, et ceux qui le font sont respectés et sollicités pour leur expertise. Les compétences dans cette gamme correspondent à un diplôme avancé (Master ou Doctorat), ou de nombreuses années d'expérience. La plupart des personnages moyens ne peuvent pas commencer à jouer avec une compétence supérieure à 75 %. Votre personnage devrait être capable d'accomplir des actions complexes et difficiles relatives à cette compétence dans des circonstances de routine sans lancer, en supposant qu'il prenne le temps et ait les installations et/ou équipements appropriés disponibles.
91 % ou plus | Maître | Peu atteignent ce niveau de maîtrise. Seules les tâches les plus difficiles sont au-delà de leurs capacités, et leur expertise a probablement rendu ces maîtres célèbres dans leur domaine et parfois dans le monde en général. Dans des situations de routine, votre personnage peut accomplir des quasi-miracles, et vous aurez rarement besoin de lancer les dés sauf pour les tâches les plus difficiles ou dans des circonstances critiques. Si les règles optionnelles de Santé mentale sont utilisées dans une campagne, atteindre un score de 91 % dans une compétence restaure instantanément 2D6 points de SAN, représentant la confiance en soi et la discipline associées à la maîtrise d'une compétence (c'est un bonus unique). Si votre personnage commence avec ce score de compétence ou plus, il n'y a pas de gain de SAN.

Liste des compétences par catégorie

Une liste complète des compétences divisées par catégorie suit.

Combat | Communication | Manipulation | Mental
Artillerie (divers) | Marchandage | Art (divers) | Estimation
Bagarre | Commandement | Artisanat (divers) | Premiers Secours
Arme à Énergie (divers) | Déguisement | Démolition | Jeux
Arme à Feu (divers) | Étiquette (divers) | Manipulation Fine | Connaissance (divers)
Lutte | Baratin | | Alphabétisation (Option)
Arme Lourde (divers) | Langue (divers) | Réparation (divers) | Médecine
| Représentation | Tour de main | Psychothérapie
Arme de Mêlée (divers) | Persuasion Science (divers)
Arme de Jet (divers) | Statut Stratégie
Parade (divers) | Enseignement Compétence Technique (divers)
Bouclier
Perception | Physique | Physique
Intuition | Escalade | Projection (Option)
Écouter | Esquive | Équitation (divers)
Navigation | Conduite (divers) | Discrétion
Recherche | Vol | Nage
Sens | Se cacher | Lancer
Observation | Saut
Pistage | Pilotage (divers)

Liste alphabétique des compétences

Une liste alphabétisée de toutes les compétences de cette section suit. Chaque entrée liste la catégorie de la compétence et sa chance de base.

Compétence | Catégorie | Base %
Estimation | Mental | 15 %
Art (divers) | Manipulation | 05 %
Artillerie (divers) | Combat | par spécialité d'arme
Marchandage | Communication | 05 %
Bagarre | Combat | 25 %
Escalade | Physique | 40 %
Commandement | Communication | 05 %
Artisanat (divers) | Manipulation | 05 %
Démolition | Manipulation | 01 %
Déguisement | Communication | 01 %
Esquive | Physique | DEX×2
Conduite (divers) | Physique | 20 % ou 01 %
Arme à Énergie (divers) | Combat | par spécialité d'arme
Étiquette (divers) | Communication | 05 %
Baratin | Communication | 05 %
Manipulation Fine | Manipulation | 05 %
Arme à Feu (divers) | Combat | par spécialité d'arme
Premiers Secours | Mental | 30 %
Vol | Physique | DEX×4 ou 1/2 DEX
Jeux | Mental | INT+POU
Lutte | Combat | 25 %
Arme Lourde (divers) | Combat | par spécialité d'arme
Se cacher | Physique | 10 %
Intuition | Perception | 05 %
Saut | Physique | 25 %
Connaissance (divers) | Mental | 05 % ou 00 %
Langue (divers) | Communication | INT (ou ÉDU)×5 ou 00 %
Écouter | Perception | 25 %
Alphabétisation (option) | Mental | 00 % ou égal à Langue
Médecine | Mental | 05 %
Arme de Mêlée (divers) | Combat | par spécialité d'arme
Arme de Jet (divers) | Combat | par spécialité d'arme
Navigation | Perception | 10 %
Parade (divers) | Combat | par spécialité d'arme
Représentation | Communication | 05 %
Persuasion | Communication | 15 %
Pilotage (divers) | Physique | 01 %
Projection | Physique | DEX×2
Psychothérapie | Mental | 01 % ou 00 %
Réparation (divers) | Manipulation | 15 %
Recherche | Perception | 25 %
Équitation (divers) | Physique | 05 %
Science (divers) | Mental | 01 %
Sens | Perception | 10 %
Bouclier | Combat | par type de bouclier
Tour de main | Manipulation | 05 %
Observation | Perception | 25 %
Statut | Communication | 15 % ou divers
Discrétion | Physique | 10 %
Stratégie | Mental | 01 %
Nage | Physique | 25 %
Enseignement | Communication | 10 %
Compétence Technique (divers) | Mental | 05 %
Lancer | Physique | 25 %
Pistage | Perception | 10 %

Augmentations et compétences complémentaires

Certaines compétences sont étroitement liées à d'autres, et l'expertise dans un domaine peut en bénéficier un autre. Avec la permission de votre meneur de jeu, votre personnage peut temporairement ajouter 1/5 de son score dans une compétence complémentaire à son score dans une autre compétence pour des jets de compétence. De nombreux usages complémentaires sont notés dans les descriptions de compétences qui suivent. Vous et les autres joueurs en imaginerez sans doute davantage.

Une seule compétence peut être complémentaire à une autre lorsqu'elle est utilisée pour assister un jet donné. Si de multiples compétences peuvent être applicables ou sont utilisées pour essayer d'obtenir ce bonus, les avantages ne s'empilent pas — le joueur et le meneur de jeu devraient choisir le bonus le plus élevé à utiliser, ou celui qui est le plus approprié à la situation en cours.

Si le jet de compétence principal est un succès, votre personnage reçoit un jet d'expérience seulement pour la compétence principale, pas pour la compétence complémentaire utilisée.

Par exemple, votre personnage a une compétence Médecine de 65 % et Science (Pharmacie) de 40 %. Il tente de traiter un patient malade. Tant que votre personnage a des fournitures médicales et des médicaments suffisants disponibles, il peut ajouter 8 % (1/5 de son score de Science (Pharmacie)) au score de compétence Médecine, pour un score modifié de 73 %. Votre personnage ne peut pas ajouter 1/5 de sa compétence Premiers Secours ou Science (Biologie) par-dessus le bonus de Pharmacie. Dans ce cas, le meneur de jeu décide que la compétence Science (Pharmacie) est la plus appropriée pour le bonus.

Une augmentation d'une compétence est similaire mais fonctionne d'une manière légèrement différente. Si votre meneur de jeu le permet, vous pouvez tenter un jet d'une compétence complémentaire pour soutenir, ou augmenter, un autre jet de compétence primaire.

Si le jet de compétence d'augmentation réussit, vous pouvez ajuster la difficulté de la compétence primaire d'un cran, comme transformer un jet Difficile en Moyen, ou une tâche Moyenne en Facile.

Cela ne peut pas être fait simultanément avec un bonus de compétence complémentaire, cependant, et seul un degré d'ajustement est possible.

Si l'augmentation échoue, la compétence primaire est ajustée d'un cran dans la direction opposée, comme une compétence Normale devenant Difficile en raison de la confusion ou d'informations contradictoires.

Si le jet de compétence d'augmentation réussit, vous pouvez le cocher pour l'expérience normalement, ainsi qu'avec la compétence primaire. Si le jet primaire échoue, la compétence d'augmentation ne reçoit pas de jet d'expérience.

Vous ne pouvez pas augmenter une compétence et utiliser un bonus de compétence complémentaire simultanément pour le même jet de compétence.

Scores de compétence supérieurs à 100 %

Le bonus d'expérience de votre personnage rend possible d'élever des scores de compétence au-dessus de 100 %. Les compétences supérieures à 100 % utilisent les systèmes standards pour calculer les chances de succès spéciaux ou critiques, ainsi qu'offrir de meilleures chances de succès à des tâches Difficiles ou face à des modificateurs circonstanciels négatifs. De plus, si votre personnage a une compétence de combat supérieure à 100 %, il peut effectuer de multiples attaques dans un round de combat, comme décrit dans Attaques et Parades au-dessus de 100 %.

Décrire les résultats des succès

Généralement, les résultats des jets de compétence sont évidents, mais en cas de doute, utilisez les directives suivantes pour déterminer les résultats :

Une maladresse signifie habituellement que l'opposé du résultat souhaité a été atteint, fournissant des informations trompeuses, créant une sorte de revers, ou même mettant le personnage en désavantage.

Un échec signifie que le résultat souhaité n'est pas atteint.

Un succès normal signifie qu'un but raisonnable et moyen a été atteint. Le meneur de jeu est l'arbitre ultime des résultats, mais l'effet devrait être évident.

Un succès spécial a le double de l'efficacité d'un succès régulier et/ou fournit des informations supplémentaires sur le sujet.

Un succès critique a le triple de l'efficacité d'un succès régulier, et/ou fournit des informations considérables sur le sujet.

Comme noté ci-dessus, les compétences où les résultats sont très spécifiques et où le détail est requis ont conservé le résultat défini.

Descriptions de compétences

Une liste complète et alphabétique des compétences suit. Chaque entrée contient les informations suivantes :

Nom de la compétence : Le nom de la compétence.

Chance de base : Le score de compétence que tous les personnages ont dans la compétence, spécialisé par époque si applicable.

Catégorie : La catégorie de compétence dans laquelle la compétence tombe, aux fins de classification générale et de bonus de catégorie optionnels.

Description : Une brève description des types de tâches qui peuvent être accomplies en utilisant la compétence.

Spécialités : Une liste des spécialités distinctes de la compétence, s'il y en a. Toutes les compétences avec des spécialités ne les ont pas élaborées dans une liste à puces — seules celles qui sont de nature plus mécanique, comme les compétences de Combat, sont détaillées de cette manière.

Effets : Les résultats d'un jet de compétence, pour chaque degré de succès, quand requis. En bref, un résultat de compétence est une maladresse (le pire résultat possible, habituellement un jet de 99 ou 00), un échec (un jet au-dessus de votre score de compétence), un succès (égal ou inférieur à votre score de compétence), un succès spécial (1/5 ou moins de votre score de compétence), ou un succès critique (1/20 ou moins de votre score de compétence). Le Chapitre 5 : Système explique cela en détail. Voir aussi Décrire les résultats des succès.

Notes de cadre : Informations supplémentaires sur la compétence dans différents cadres. Si cette entrée n'est pas présente, la compétence fonctionne inchangée dans presque tous les cadres.

Notes de système : Règles ou systèmes pertinents, s'il y en a.

Estimation

Chance de base : 15 %

Catégorie : Mental

Utilisez cette compétence pour estimer la valeur d'un objet, qu'il s'agisse d'une vieille peinture, d'une pierre précieuse, d'une arme, ou d'un cheval de selle. L'échec signifie qu'on n'en a aucune idée, tandis qu'une maladresse fournit de fausses informations. Un succès spécial ou critique fournit des informations supplémentaires.

Art (divers)

Chance de base : 05 %

Catégorie : Manipulation

Utilisez cette compétence pour créer une œuvre d'art en peinture ou sculpture, ou pour composer une histoire, un poème, ou une œuvre musicale. Un succès critique ou spécial produit un classique intemporel de valeur et de prestige considérablement plus grands, un échec est un travail médiocre de faiseur, et une maladresse peut nuire à la réputation du créateur. Vous utiliseriez Représentation pour jouer, danser, chanter, ou jouer d'un instrument de musique.

Spécialités : Calligraphie, Composition, Art Conceptuel, Art Numérique, Dessin, Peinture, Photographie, Poésie, Sculpture, Croquis, Écriture de Chansons, Écriture, etc.

Notes de cadre : L'art est universel, bien qu'il puisse avoir des spécialités spécifiques à l'époque ou au cadre.

Artillerie (divers)

Chance de base : Selon la spécialité d'arme

Catégorie : Combat

Utilisez cette compétence pour tirer des pièces de campagne massives et des armes lourdes sur véhicule, essentiellement toute arme trop grande pour qu'une seule personne la déplace ou la manœuvre, comme un canon, un trébuchet, ou une baliste.

Spécialités : Les spécialités sont équivalentes aux types. Voir Artillerie au Chapitre 8 : Équipement pour les types d'artillerie.

Effets : Voir la Matrice d'Attaque et de Défense et la Table des Maladresses d'Arme de Jet pour des effets spécifiques.

Notes de cadre : Convenable pour de nombreux cadres, allant des machines de siège à l'artillerie moderne ou futuriste et aux armes sur véhicule. Dans la plupart des cadres, un passé militaire est requis pour apprendre cette compétence.

Notes de système : De nombreuses armes lourdes nécessitent un équipage pour fonctionner ; tenter d'en utiliser une seul est une action Difficile ou peut être Impossible. Il peut falloir de multiples rounds ou même tours pour charger et préparer un système d'arme entre les tirs. De nombreuses armes lourdes emploient le tir automatique ou tirent des munitions explosives. Voir Tir Automatique et Explosion. Tous les tirs vont quelque part ; le meneur de jeu devrait décider où les tirs explosifs ou à énergie manqués atterrissent.

Marchandage

Chance de base : 05 %

Catégorie : Communication

Utilisez cette compétence pour marchander les prix, et chaque fois que des opinions opposées se rencontrent dans la négociation et le compromis. Utilisez des jets de compétence opposés pour décider des accords importants, et des jets de compétence simples pour des tentatives triviales (économiser de l'argent sur l'équipement ou le logement, par exemple). Le marchandage est question de compromis : utilisez Baratin ou Persuasion pour résoudre des arguments qui sont absolument gagnés ou perdus. Une maladresse peut transformer un marchand en ennemi, le succès signifie que vous obtenez un accord, et de meilleurs résultats donnent des remises plus élevées ou des conditions plus favorables pour votre côté.

Bagarre

Chance de base : 25 %

Catégorie : Combat

Utilisez cette compétence pour le combat à mains nues : coups de pied, coups de poing, coups de tête, etc.

Effets : Voir la Matrice d'Attaque et de Défense et la Table des Maladresses d'Attaque et de Parade d'Armes Naturelles.

Notes de système : La bagarre peut être utilisée pour parer (voir Parade) mais une parade réussie inflige les dégâts minimum de l'arme au bras ou à la jambe qui pare, selon le cas. Utiliser Bagarre contre un adversaire qui a agrippé votre personnage (voir Lutte) est Facile. Bagarre peut être utilisée avec les pouvoirs d'Arme Naturelle et de Combat à Mains Nues du Chapitre 4 : Pouvoirs.

Escalade

Chance de base : 40 %

Catégorie : Physique

Utilisez cette compétence pour grimper vers le haut ou vers le bas des murs, des arbres, des falaises, ou toute autre surface. Des prises de main et de pied suffisantes sont supposées être présentes : modifiez la difficulté selon les conditions ou la surface escaladée. Une maladresse signifie que vous tombez durement (voir Chutes), un échec signifie que vous êtes coincé ou que vous tombez (au choix du meneur de jeu, selon les circonstances), et des succès supérieurs vous permettent de grimper plus vite et plus loin.

Notes de système : Généralement, l'escalade se fait à 1/5 du taux de MOV, et les animaux avec une capacité d'escalade naturelle peuvent se déplacer à leur taux de MOV complet. Grimper des échelles est Automatique. Des échelles ou arbres très hauts est Facile. Escalader sans utiliser les pieds de votre personnage est Difficile. Pour des escalades prolongées, le meneur de jeu devrait demander un jet de compétence une fois par minute, ou 10 mètres d'escalade. Votre personnage ne peut prendre aucune autre action en escaladant, et toutes les actions prises en s'accrochant à une surface sont Difficiles, toute maladresse causant une chute.

Commandement

Chance de base : 05 %

Catégorie : Communication

Utilisez cette compétence pour inspirer, diriger et coordonner des subordonnés, les guidant dans des tâches complexes et améliorant l'efficacité du groupe. Les officiers militaires, les nobles, les politiciens et les cadres dirigeants réussissent ou échouent selon leur capacité à gérer et à diriger. La personnalité, une voix forte et une volonté de fer sont des outils inestimables de commandement. Une maladresse incite à l'insurrection, l'échec est sans inspiration et confus, et le succès permet d'ajouter 1/5 de votre compétence Commandement comme bonus de compétence complémentaire à tous vos subordonnés pour chaque round où vous les commandez, tant qu'ils suivent vos ordres. Lancez chaque round en combat, ou chaque tour en combat de masse.

Notes de système : Utilisé principalement en combat, bien qu'il puisse s'étendre aux négociations d'entreprise, etc. Artillerie, Arme Lourde, Arme de Mêlée, Arme de Jet, et Stratégie sont les compétences les plus appropriées pour recevoir ce bénéfice.

Artisanat (divers)

Chance de base : 05 %

Catégorie : Manipulation

Utilisez cette compétence pour construire ou fabriquer des choses, d'une chaise à un repas à une maison. Des outils spécialisés sont souvent requis pour cette compétence, et cela prend du temps et des matières premières. Cette compétence peut aussi être utilisée pour identifier comment un objet a été fait, et possiblement identifier l'artisan qui l'a fait. Une maladresse détruit le matériau et ne produit rien d'utile, le succès signifie que cela fonctionne, et une meilleure qualité de succès produit une version plus fine, plus solide, ou plus valable de la chose fabriquée, peut-être avec des qualités supplémentaires comme un +10 % ou +20 % à son efficacité quand elle est utilisée, des points de vie plus élevés, etc. Il s'agit de fonction et de praticité : façonner des objets uniquement à des fins esthétiques relève de l'Art.

Spécialités : Forge, Charpenterie, Céramique, Cuisine, Travail du Cuir, Serrurerie, Métallurgie, Maçonnerie, et autres selon le cas.

Notes de système : Utiliser Artisanat sans les outils appropriés est Difficile. Voir Chapitre 8 : Équipement pour plus d'informations sur la fabrication, la modification ou la réparation d'équipement. La possession d'un bel article de vêtement ou d'équipement peut même augmenter le CHA tant que l'article est porté ou affiché.

3. Compétences — Partie 2 : Descriptions (D–J)

Démolition

Chance de base : 01 %

Catégorie : Manipulation

Utilisez cette compétence pour stocker, transporter, poser et faire détoner des explosifs, des barils de poudre à canon à la dynamite, cocktails Molotov, explosifs plastiques avancés, et bombes à antimatière. N'importe qui peut simplement faire exploser une bombe : il s'agit d'obtenir un effet spécifique avec l'explosion ; faire s'effondrer un bâtiment en sécurité, détruire un pont, ou faire sauter la porte d'un coffre-fort sans endommager le contenu. La Démolition couvre aussi la connaissance des accessoires appropriés pour les explosifs, incluant corde détonante, fusées et détonateurs. Utilisez Science (Chimie) pour produire des composés explosifs ou Compétence Technique pour fabriquer d'autres explosifs. Une maladresse fait exploser les choses en pleine figure, un échec signifie que l'effet souhaité n'est pas atteint (une ratée ou un pétard mouillé), et des succès supérieurs donnent des résultats plus impressionnants, qu'il s'agisse de plus de dégâts, moins de dégâts collatéraux, des effets spéciaux comme le Renversement, une zone d'effet supplémentaire, etc.

Notes de système : Avec un score de compétence de 60 %+, les utilisations normales de cette compétence réussissent automatiquement. Les explosifs instables (dynamite suintante) peuvent nécessiter un jet de Démolition chaque round où ils sont manipulés ou utilisés. Détruire une structure massive (pont, barrage, bunker, ou bâtiment) est Difficile à moins que votre personnage n'ait accès aux plans ou schémas de la cible. Essayer d'utiliser cette compétence sans outils appropriés (fusées, etc.), ou utiliser des explosifs hors du domaine d'expertise normal de votre personnage peut être Difficile voire Impossible. Certains types d'explosifs comme les grenades peuvent être utilisés sans cette compétence. Voir Chapitre 8 : Équipement pour les explosifs et leurs effets.

Déguisement

Chance de base : 01 %

Catégorie : Communication

Utilisez cette compétence pour employer la posture, le costume, la voix et d'autres astuces pour apparaître comme une personne différente, ou un type différent de personne. Une lumière tamisée, le maquillage théâtral et des altérations faciales significatives (une coupe de cheveux ou une perruque, de fausses barbes ou un rasage rapide) peuvent ajouter jusqu'à un bonus de +20 %, à la discrétion du meneur de jeu. Les spectateurs qui scrutent votre personnage déguisé ou l'engagent dans la conversation peuvent faire un jet de compétence opposé Observation ou Intuition contre le jet de Déguisement de votre personnage pour voir à travers la ruse. Votre personnage déguisé peut utiliser sa compétence Baratin pour le jet opposé s'il engage le spectateur dans la conversation, le distrayant d'un examen approfondi. Une maladresse est flagrante, un échec ne trompe personne qui y regarde à deux fois, et des succès supérieurs peuvent même ajouter un bonus complémentaire aux jets de Communication contre ceux qui sont trompés, ou rendre la détection plus difficile.

Notes de système : Utiliser cette compétence pour se faire passer pour un type particulier de personne (soldat, policier, etc.) est une action normale. Se faire passer pour quelqu'un de très différent (autre espèce, autre type de corps, autre sexe, etc.) ou une personne bien connue spécifique (un noble, une célébrité, etc.), ou tenter un déguisement sans vêtements ou accessoires appropriés est Difficile. Le meneur de jeu peut assigner des pénalités supplémentaires pour les barrières culturelles ou linguistiques, ou si de multiples conditions Difficiles s'appliquent. Trop d'audace peut simplement être Impossible.

Esquive

Chance de base : DEX×2

Catégorie : Physique

La meilleure défense en combat, comme tout combattant le sait, est de ne pas être là. L'Esquive permet à votre personnage d'éviter les attaques entrantes, utilisant l'agilité pour éviter ou minimiser les blessures.

Effets : Un jet d'Esquive réussi modifie le résultat d'une attaque réussie, la transformant en échec. Un résultat spécial pour un jet d'Esquive modifie une attaque de deux crans (un succès spécial devient un échec), et un succès critique sur un jet d'Esquive modifie une attaque réussie de trois crans (une attaque critique devient un échec). Voir la Matrice d'Attaque et de Défense et la Table des Maladresses d'Attaque et de Parade d'Armes Naturelles pour des effets spécifiques. Un jet d'Esquive réussi ne peut pas réduire le succès d'une attaque entrante en dessous de l'échec.

Notes de système : Comme décrit dans Esquive au Chapitre 6 : Combat, votre personnage peut soit Esquiver soit Parer dans un round de combat mais ne peut pas faire les deux. Si votre personnage est attaqué par de multiples adversaires, il peut faire de multiples tentatives d'Esquive dans un round, mais chaque jet après le premier est fait avec une pénalité cumulative de –20 % au score de compétence. Certaines attaques de jet sont Difficiles ou Impossible à esquiver (voir Esquiver les Armes de Jet).

Conduite (divers)

Chance de base : 20 % ou 01 % (voir ci-dessous)

Catégorie : Physique

Utilisez Conduite pour diriger, manœuvrer et contrôler un véhicule terrestre, qu'il soit tiré par des animaux ou propulsé par un moteur. Pour les véhicules courants, la chance de base est 20 %, pour les véhicules inconnus/peu communs, c'est 01 %. Une maladresse en conduisant signifie habituellement que le véhicule peut ne pas démarrer, ou une collision ou un accident. Le succès signifie que votre personnage arrive où il va, ou est capable de corriger une mauvaise condition (comme un dérapage ou une glissade), et des succès supérieurs signifient plus de distance parcourue en moins de temps, moins de carburant utilisé, ou un autre bénéfice.

Spécialités : Automobile, Bicyclette, Carriole, Chariot, Chariot de guerre, Traîneau à chiens, Motocyclette, Camion, Traîneau, etc.

Notes de cadre : Ajustez la chance de base par la familiarité de l'utilisateur quand c'est approprié, mais en cas de doute, supposez que les principes de base s'appliquent.

Notes de système : La plupart de la conduite quotidienne est une tâche Automatique — un jet de Conduite n'est requis que dans des conditions défavorables ou pour une conduite extraordinaire (rouler à travers un centre-ville animé, poursuivre un autre véhicule, etc.). Pour suivre un autre véhicule sans être remarqué, utilisez un jet de Conduite opposé vs. l'Observation de l'autre conducteur. Pour résoudre les poursuites en véhicule, voir Poursuites.

Arme à Énergie (divers)

Chance de base : Selon la spécialité d'arme

Catégorie : Combat

Utilisez ceci pour tirer toute sorte d'arme à énergie dirigée ou arme à faisceau portative (lasers, blasters, disrupteurs, etc.).

Spécialités : Pistolet à Énergie, Fusil à Énergie, etc. Les spécialités sont équivalentes aux types. Voir Classes d'Armes au Chapitre 8 : Équipement pour les types d'armes à feu.

Effets : Voir la Matrice d'Attaque et de Défense et la Table des Maladresses d'Arme de Jet pour des effets spécifiques. Les armes à énergie empalent habituellement.

Notes de cadre : Les armes à énergie n'apparaissent habituellement que dans les cadres futuristes. Quiconque vient d'une culture qui n'en a pas doit faire un jet d'Idée Difficile pour comprendre comment en utiliser une, et peut-être seulement après l'avoir vue utilisée. Les échecs ou maladresses peuvent être désastreux, pour l'arme ou l'utilisateur ! Un passé militaire peut être requis pour apprendre cette compétence.

Notes de système : Certaines armes à énergie ont une FOR et DEX minimum requises pour utiliser l'arme, selon les tables d'armes au Chapitre 8 : Équipement. Les armes à énergie n'utilisent pas de modificateurs de dégâts mais peuvent être utilisées pour des attaques visées. Elles ne peuvent pas être esquivées, bien que le mouvement et l'orientation de la cible puissent imposer des pénalités au tir, comme décrit dans Esquiver les Armes de Jet. Bloquer des tirs à énergie avec la compétence Bouclier est Difficile.

Étiquette (divers)

Chance de base : 05 %

Catégorie : Communication

La plupart des cultures, castes ou groupes ont des règles sociales et des codes de comportement. Tenue appropriée, modes de parole, comportements spécifiques, langage corporel, ou même épreuves par combat peuvent tous jouer un rôle dans l'étiquette d'un groupe. Utilisez cette compétence chaque fois que votre personnage doit se comporter de manière appropriée, qu'il s'agisse d'assister à un dîner victorien, un entretien d'embauche important, ou de rejoindre une famille du crime organisé. Les jets d'Étiquette peuvent obtenir une audience avec un PNJ important ou impressionner d'autres par la connaissance de leurs mœurs sociales. Une maladresse représente un faux pas désastreux, un échec n'impressionne pas, et un succès ou mieux donne des résultats supérieurs et améliore l'accueil reçu.

Spécialité : Par groupe. Pour apprendre les manières d'un second groupe, apprenez une seconde compétence Étiquette avec cette spécialité.

Notes de système : Le meneur de jeu ne devrait demander des jets d'Étiquette que dans des circonstances importantes : par exemple, la première interaction avec un groupe important, une occasion significative, ou quand on tente d'avancer en statut au sein du groupe.

Baratin

Chance de base : 05 %

Catégorie : Communication

L'arme de prédilection des vendeurs, espions ou escrocs, utilisez cette compétence pour convaincre rapidement une cible de quelque chose qu'elle peut ne pas croire, ou la convaincre de prendre une décision rapide contre son meilleur jugement. Utilisez ceci pour bluffer son chemin passé un portier ou faire une vente forcée rapidement. Le Baratin est rapide à utiliser, et habituellement temporaire : quelques minutes et un jet d'Idée réussi plus tard, et la cible peut revenir à la raison. Pour vraiment changer l'avis de quelqu'un, utilisez les compétences Marchandage ou Persuasion. Une maladresse suscite habituellement l'hostilité, l'échec ne mène nulle part, et un succès ou mieux a une efficacité améliorée, ou convainc même quelqu'un de façon permanente de votre position.

Notes de système : Un bon jeu de rôle et/ou un argument efficace peuvent rendre une tentative de Baratin Facile, tout comme un mauvais jeu de rôle et/ou un argument fragile peuvent la rendre Difficile. Tenter de Baratiner une cible après une première tentative de Marchandage, Baratin, ou Persuasion échouée est Difficile.

Manipulation Fine

Chance de base : 05 %

Catégorie : Manipulation

Une mesure de stabilité et de coordination œil-main, cette compétence couvre toute utilisation soigneuse des mains et des doigts. Utilisez-la pour crocheter des serrures, désamorcer un piège, nouer ou dénouer des nœuds, et démonter des dispositifs mécaniques. Une maladresse bousille les choses, peut-être en cassant ou en bloquant l'objet manipulé. Des succès supérieurs prennent moins de temps, facilitent les futures tentatives, ne montrent aucun signe d'altération, ou un autre bénéfice similaire.

Notes de système : Utiliser cette compétence sans outils appropriés, quand requis, est Difficile.

Arme à Feu (divers)

Chance de base : Selon la spécialité d'arme

Catégorie : Combat

Cette compétence mesure la précision avec les armes à feu et fournit la familiarité avec la manipulation, la maintenance et les réparations de base.

Spécialités : Mitrailleuse, Pistolet, Revolver, Fusil, Fusil de chasse, Pistolet mitrailleur. Les spécialités sont équivalentes aux types. Voir Classes d'Armes au Chapitre 8 : Équipement pour les types d'armes à feu.

Effets : Voir la Matrice d'Attaque et de Défense et la Table des Maladresses d'Arme de Jet pour des effets spécifiques. Les armes à feu empalent habituellement (voir Chapitre 8 : Équipement pour les détails).

Notes de cadre : Tout personnage non familier avec les armes à feu doit faire un jet d'Idée Difficile pour comprendre comment en utiliser une s'il ne l'a pas vue en usage. Les échecs ou maladresses peuvent être désastreux, pour l'arme ou l'utilisateur !

Notes de système : Certaines armes à feu ont une FOR et DEX minimum requises, selon les tables d'armes au Chapitre 8 : Équipement. Les armes à feu n'utilisent pas de modificateurs de dégâts et peuvent être utilisées pour des attaques visées.

Premiers Secours

Chance de base : 30 %

Catégorie : Mental

Utilisez cette compétence pour arrêter les saignements, bander les blessures et traiter les brûlures mineures, réduire une fracture, réanimer quelqu'un qui se noie, ou ranimer une personne inconsciente. Elle s'étend au triage et aux soins médicaux rudimentaires mais a peu d'effet sur les poisons, les maladies ou les maux physiques subtils : ceux-ci doivent être traités avec la compétence Médecine, bien que votre meneur de jeu puisse autoriser un jet Difficile pour un traitement d'urgence d'un poison ou d'une maladie. Les Premiers Secours prennent un round de combat complet et ne peuvent normalement pas être effectués en combat. Si interrompu, la tentative doit être recommencée.

Effets : Les Premiers Secours ont des effets spécifiques :

Maladresse : Le patient subit 1 point de dégâts généraux, et sa condition reste inchangée.

Échec : Aucun effet, et aucune autre tentative de Premiers Secours ne peut être faite.

Succès : Un des suivants (au choix du joueur) :

Soigner 1D3 points de vie d'une seule blessure.
Un personnage à 0 ou des points de vie négatifs dans ce round ou le précédent peut être ramené à la vie si son total de points de vie est amené à 1+.
Ranimer un personnage inconscient.

Arrêter les dégâts de saignement d'un succès spécial de saignement ou tout autre dégât continu à une localisation de touche (voir Points de Vie par Localisation de Touche).

Spécial : Comme ci-dessus mais soigne 2D3 points de vie.

Critique : Comme ci-dessus mais soigne 3+1D3 points de vie.

Notes de système : Gardez trace des blessures individuelles, car les Premiers Secours peuvent être utilisés sur chaque blessure, la soignant potentiellement jusqu'au montant de points de vie que la blessure a infligé. Une seule tentative peut être faite par blessure. Des conditions dangereuses ou insalubres peuvent rendre les jets Difficiles. Votre personnage peut ajouter 1/2 de son score de Médecine et 1/5 de son score de Science (Pharmacie) comme bonus temporaire aux jets de Premiers Secours. Un équipement médical moderne (antidouleurs, bandages, ou médicaments) peut ajouter jusqu'à un bonus de +20 % aux scores de compétence, tandis que la technologie médicale futuriste (peau artificielle en spray, scanners médicaux, guérisseurs nanotechnologiques) peut rendre tous les jets de Premiers Secours Faciles.

Vol

Chance de base : DEX×4 ou 1/2 DEX (voir ci-dessous)

Catégorie : Physique

Pour les êtres avec des ailes, l'équipement approprié (ceinture antigravité, bottes-fusées, etc.), ou des pouvoirs de vol, utilisez cette compétence pour manœuvrer dans les airs sans véhicule. Utilisez Vol pour effectuer des manœuvres aériennes ou de l'acrobatie sans perdre le contrôle, surpasser un adversaire en combat aérien, ou voler dans de mauvaises conditions météorologiques. La chance de base est DEX×4 pour les créatures ailées ; 1/2 DEX pour tous les autres. Pour les jet-packs, deltaplanes, etc. utilisez la compétence Pilotage. Voir Combat Aérien et Poursuites pour plus d'informations.

Effets : Vol a des effets spécifiques :

Maladresse : Décrochage et peut-être même chute. Les personnages ailés doivent faire un jet d'Endurance réussi ou subir 1D3–1 points de dégâts d'une entorse ou d'une tension. Un dispositif décroche ou tombe en panne et ne peut pas maintenir votre personnage en l'air. Le voltigeur tombe d'un round par niveau d'altitude au-dessus du sol. Faites un jet de Vol Difficile pour rester en l'air — l'échec signifie un crash (voir Chutes).

Échec : Hors route ou chute à une altitude indésirable. Ne va nulle part.

Succès : Achève la manœuvre souhaitée ou maintient la position dans une poursuite.

Spécial : Achève la manœuvre souhaitée et gagne un bonus de +10 % au prochain jet d'Esquive, Vol ou attaque en combat aérien.

Critique : Achève la manœuvre souhaitée et gagne un bonus de +25 % au prochain jet d'Esquive, Vol ou attaque en combat aérien.

Notes de système : Les vols courts et sans incident dans des conditions normales ou modérées sont Automatiques. Voir Conditions Météorologiques pour les modificateurs au vol. Des jets d'Endurance sont requis pour les vols longue distance, avec le multiplicateur de caractéristique diminuant de un toutes les quatre heures ou fraction thereof passées en l'air. Le vol normal ne dépense pas de points de fatigue, tandis que le vol en manœuvre ou stressant est une activité pénible. Voler en portant une armure ou un équipement lourd inflige une pénalité égale à l'ENC actuel de votre personnage (voir Encombrement). Un personnage volant portant un objet lourd doit opposer sa FOR contre la TAI de l'objet porté sur la table de résistance pour rester en l'air.

Jeux

Chance de base : INT+POU %

Catégorie : Mental

Utilisez cette compétence en jouant à des jeux, des échecs ou du backgammon aux concours de jeu d'argent impliquant cartes, dés, ou autres éléments aléatoires ou stratégiques. Les joueurs de casino gagnent leur vie en utilisant cette compétence, mais pour la plupart des autres, c'est simplement une source de divertissement. Une maladresse vous ruine et vous met potentiellement en dette, l'échec signifie que vous perdez la manche, le succès donne un gain mineur, et des succès supérieurs récoltent de plus grands bénéfices et peut-être même améliorent le statut.

Notes de système : Utilisez ceci pour résoudre des jeux où l'habileté et la stratégie jouent un rôle, avec d'autres joueurs faisant un jet opposé. Pour tricher, utilisez Tour de main ou Baratin, opposé par Observation ou Intuition. Les résultats purement aléatoires utilisent des jets de Chance.

Lutte

Chance de base : 25 %

Catégorie : Combat

Utilisez cette compétence pour la lutte ou tout combat où le but est de soumettre une cible sans causer de tort. Habituellement non létal, mais peut être utilisé pour infliger de vrais dommages.

Effets : La Lutte a des effets spécifiques :

Maladresse : Lancez sur la Table des Maladresses d'Armes Naturelles.

Échec : La cible échappe à la prise, ou une tentative d'évasion échoue.

Succès : La cible est agrippée, l'attaquant peut appliquer un effet de lutte (voir Effets de Lutte ci-dessous) au round suivant s'il maintient la prise.

Spécial : L'attaquant réussit automatiquement son prochain jet de Lutte pour maintenient la prise et gagne un bonus de +3 à la caractéristique sur tous les jets de résistance pour les effets de lutte faits ce round.

Critique : L'attaquant réussit automatiquement son prochain jet de Lutte pour maintenir la prise, et les caractéristiques de la cible sont divisées par deux dans tous les jets de résistance pour les effets de lutte pendant le reste de ce round de combat.

Notes de système : L'attaquant doit réussir un jet de Lutte pour établir une prise sur la cible. Les attaques réussies saisissent une localisation de touche aléatoire (si ce système est utilisé). Les luttes peuvent être parées avec la compétence Lutte : si le défenseur pare avec une arme ou un bouclier, l'attaquant saisit automatiquement le bras tenant l'arme ou le bouclier si le jet de Lutte réussit. Une fois une prise établie, l'attaquant doit faire un jet de Lutte réussi chaque round pour maintenir la prise. Prendre toute action autre qu'un des effets de lutte rompt la prise. Une fois saisi, la cible peut attaquer son attaquant si elle a un membre libre, utilisant Bagarre ou toute petite arme (couteaux ou pistolets). Si les deux mains sont libres, la cible peut tenter de Lutter en retour.

De multiples attaquants peuvent tenter d'agripper une seule cible, bien que pas plus de deux attaquants ne puissent tenir une seule localisation. Combinez les scores de FOR des deux attaquants dans tous les tests opposés.

Effets de Lutte

Un attaquant avec une prise sur sa cible peut tenter l'un des effets suivants, un par round, à partir du round suivant la prise. Certains effets ne peuvent être utilisés que si l'attaquant a saisi une partie du corps spécifique (voir ci-dessous). Comme certains effets impliquent des localisations de touche spécifiques, le meneur de jeu peut avoir besoin d'interpréter les résultats.

Changer la Prise (Toute) : Opposez DEX vs. DEX sur la table de résistance. Si réussi, l'attaquant déplace la prise à une autre localisation de touche au choix. Si échoué, la cible peut prendre une action, bien que l'attaquant ait toujours une prise sur la localisation originale.

Désarmer la Cible (Bras) : L'attaquant oppose FOR+TAI vs. la FOR de la cible sur la table de résistance. Si l'attaquant réussit, la cible lâche tout ce qu'elle tient dans cette main, et le bras reste immobilisé. Si échoué, la cible conserve l'objet(s) tenu, bien que son bras reste immobilisé. L'attaquant conserve la prise.

Saisir une Seconde Localisation (Bras/Jambe) : L'attaquant tente de saisir et tenir une autre localisation de touche au choix. Opposez la DEX de l'attaquant vs. la DEX+TAI de la cible sur la table de résistance. Si l'attaquant gagne, il saisit la seconde localisation et garde le membre déjà tenu piégé. Si échoué, la cible oppose immédiatement sa FOR vs. la FOR de l'attaquant sur la table de résistance pour rompre toutes les prises. L'attaquant peut tenir autant de localisations qu'il a de mains.

Blesser la Cible (Tête/Poitrine/Abdomen) : L'attaquant donne un coup de coude, creuse, ou serre, infligeant 1D3 dégâts plus son modificateur de dégâts à la cible (généraux ou à la localisation de touche tenue). La cible peut immédiatement opposer sa FOR vs. la FOR de l'attaquant sur la table de résistance pour rompre la prise.

Immobiliser un Membre (Bras/Jambe) : Opposez la FOR de l'attaquant vs. la FOR de la cible sur la table de résistance. Si l'attaquant gagne, aucune action ne peut être prise avec ce membre jusqu'à ce que la prise soit rompue. Si échoué, la cible peut prendre une action, bien que l'attaquant ait toujours une prise sur le membre.

Immobiliser la Cible (Tête/Poitrine/Abdomen) : Opposez la FOR de l'attaquant vs. la FOR de la cible sur la table de résistance. Si l'attaquant gagne, la cible ne peut prendre aucune action jusqu'à ce que la prise soit rompue. Si échoué, la cible peut toujours prendre des actions, bien que l'attaquant ait toujours la prise.

Renverser la Cible (Tête/Poitrine/Abdomen) : L'attaquant renverse automatiquement la cible, entraînant les deux personnages au sol. La cible doit faire un jet d'Agilité ou subir 1 point de dégât général (ou à une localisation de touche aléatoire).

Étrangler la Cible (Tête) : La cible doit faire un jet de CON×1 % chaque round ou subir 1D3 dégâts à ses points de vie généraux. La cible peut immédiatement opposer sa FOR vs. la FOR de l'attaquant sur la table de résistance pour rompre la prise. Une fois que l'attaquant commence à étrangler, il n'a plus besoin de faire de jets de Lutte chaque round pour maintenir la prise. La cible doit tenter de se libérer (voir Étouffement, Noyade, et Asphyxie).

Projeter la Cible (Spécial) : Opposez la FOR+DEX de l'attaquant contre la TAI+DEX de la cible sur la table de résistance. Projeter une cible libère toute prise. Si l'attaquant réussit, la cible est projetée de 1D6 mètres, est automatiquement renversée, et doit faire un jet d'Agilité ou subir 1D6 dégâts généraux (ou à une localisation de touche aléatoire). Un jet de DEX×1 % lui permet d'atterrir sur ses pieds sans subir de dégâts. Si le jet échoue, la cible n'est pas projetée et peut prendre une action, bien que l'attaquant conserve une prise. Une projection peut être tentée avec n'importe quel membre tenu, mais un jet réussi avec la tête inflige simplement 1D6 points de dégâts généraux (ou à la localisation de touche tête) et ne résulte pas en une projection.

Arme Lourde (divers)

Chance de base : Selon la spécialité d'arme

Catégorie : Combat

Utilisez cette compétence pour faire fonctionner des armes explosives ou de grandes armes à tir direct qui repoussent les limites de portabilité, comme les bazookas, lance-roquettes, mitrailleuses lourdes, canons laser sur trépied, et autres. Utilisez la compétence Artillerie pour les armes plus lourdes comme les canons, machines de siège, ou armes montées sur véhicule ou sur pivot.

Spécialités : Les armes lourdes se situent entre les armes traditionnelles et l'artillerie et sont souvent utilisées pour livrer des explosifs. Les spécialités sont par type d'arme, et incluent Bazooka, Lance-Flammes, Mini Gun, Lance-Roquette, etc. Voir Classes d'Armes au Chapitre 8 : Équipement pour plus de détails.

Effets : Voir la Matrice d'Attaque et de Défense et la Table des Maladresses d'Arme de Jet pour des effets spécifiques. Les armes lourdes empalent habituellement ou renversent.

Notes de système : La plupart des armes lourdes emploient le tir automatique, ou tirent des munitions explosives. Voir Tir Automatique et Explosions. Tous les tirs manqués vont quelque part ; le meneur de jeu devrait décider où les tirs explosifs manqués atterrissent.

Se Cacher

Chance de base : 10 %

Catégorie : Physique

L'art de dissimuler un objet ou soi-même de la vue. Votre personnage devrait utiliser cette compétence pour s'échapper pendant une poursuite, garder un objet loin de la détection facile, ou éviter la surveillance. Une maladresse attire l'attention immédiate, l'échec signifie que le jet d'Observation pour trouver celui qui se cache devient Facile, un succès requiert un jet d'Observation pour être trouvé, et des succès supérieurs rendent le jet d'Observation Difficile ou Impossible.

Notes de système : Les jets de Se Cacher sont opposés par l'Observation d'un observateur ou d'un chercheur. Une couverture adéquate est essentielle ; se cacher dans une couverture maigre est Difficile, et une absence totale de couverture (en plein jour, à découvert) le rend Impossible. Des vêtements ou équipements spéciaux (peinture faciale, vêtements camouflés, etc.) peuvent ajouter un bonus allant jusqu'à +20 %, selon leur qualité. Les conditions environnementales peuvent offrir des bonus supplémentaires. Quelqu'un qui se cache devrait rester aussi immobile que possible ; se déplacer en utilisant Se Cacher est Difficile, et se déplacer de plus d'un mètre dans un round de combat nécessite à la fois des jets de Se Cacher et de Discrétion. Se Cacher n'est efficace que contre la détection visuelle et auditive ; les capteurs avancés peuvent trouver un personnage caché par sa chaleur corporelle, ou un flair aiguisé peut le trouver en utilisant la compétence Sens.

Intuition

Chance de base : 05 %

Catégorie : Perception

Utilisez cette compétence pour évaluer le caractère, l'état émotionnel et les motifs d'une autre personne basés sur le langage corporel, les modes de parole, et d'autres facteurs intangibles. L'Intuition permet à un joueur de sentir un bluff, ou à un détective de flairer un mensonge. Une maladresse fournit des informations trompeuses, l'échec ne donne rien, le succès vous laisse savoir ce que la cible pourrait penser, et des succès supérieurs vous révèlent ses pensées les plus intimes (dans la mesure du raisonnable).

Notes de système : Cette compétence peut être opposée par Étiquette, Baratin, ou même Persuasion. Utiliser cette compétence sur des amis proches, des membres de la famille, ou des conjoints est Facile. Si le système de Traits de Personnalité est utilisé, l'Intuition peut déterminer la force de ces traits en termes généraux (comme « très égoïste » par exemple).

Saut

Chance de base : 25 %

Catégorie : Physique

Utilisez cette compétence pour sauter en hauteur ou en distance, sauter par-dessus des obstacles. Dans des circonstances normales, un humain raisonnablement apte peut sauter sa hauteur horizontalement et la moitié de sa hauteur verticalement depuis une position stationnaire, et environ trois mètres horizontalement avec un élan. Une maladresse résulte en une chute (1D6 dégâts généraux ou à une localisation de touche), un succès résulte en un saut comme décrit ci-dessus, un succès spécial augmente la distance de 50 %, et un succès critique la double. Saut peut aussi réduire les dégâts de chute de 1D6 par niveau de succès (succès normal par –1D6, spécial par –2D6, critique par –3D6).

Notes de système : Un saut stationnaire nécessite 1 rang de DEX. Un saut avec élan utilise le même rang de DEX que le mouvement de course normal. Effectuer des sauts spectaculaires ou acrobatiques (saltos, flips, etc.) est Difficile.

3. Compétences — Partie 3 : Descriptions (K–Z)

Connaissance (divers)

Chance de base : 05 % ou 00 % (voir ci-dessous)

Catégorie : Mental

Cette compétence représente l'expérience ou l'étude académique d'une branche de la connaissance. Utilisez une compétence de Connaissance pour se souvenir de faits pertinents, analyser ou identifier des indices, faire des suppositions logiques, et rappeler des trivia impressionnants. Pour les plus scientifiques, voir Science. Une maladresse résulte en des faussetés trompeuses et inexactes, et des succès donnent des informations plus utiles et détaillées.

Spécialités : Comptabilité, Anthropologie, Archéologie, Histoire, Droit, Occulte, Religion, etc. (voir liste ci-après). Le meneur de jeu devrait déterminer si la compétence de Connaissance a une chance de base de 05 % pour les spécialités qui sont courantes, ou 00 % pour celles qui nécessitent de la recherche et de l'étude pour même avoir une compréhension rudimentaire.

Notes de cadre : Dans les cadres de fantasy et historiques, seul un petit sous-ensemble de spécialités existe. À mesure que les cadres deviennent plus modernes, les spécialités augmentent.

Notes de système : La caractéristique optionnelle ÉDU et le jet de Connaissances couvrent la plupart des connaissances communes — l'information spécialisée est représentée par une spécialité appropriée d'une compétence de Connaissance.

Spécialités de Connaissance

La liste suivante de spécialités n'est en aucun cas exhaustive et devrait être étendue selon les besoins. Certaines spécialités ont des sous-spécialités, des focalisations spécifiques sur un seul sujet dans ce domaine. Écrivez-les comme ceci sur votre feuille de personnage : Connaissance (Groupe/Templiers) ou Connaissance (Templiers), selon le cas.

Savoir Académique (Époques Anciennes Uniquement) : Dans les époques où l'ensemble des connaissances écrites peut être contenu dans une seule bibliothèque, cela représente combien on est « lettré ». Utilisez-le comme un jet de Connaissance pour presque tous les domaines de connaissance.

Comptabilité : Utilisez-la pour analyser la comptabilité, l'analyse financière (dette, faillite, richesse, valeur nette, etc.), et pour identifier les irrégularités financières (dépenses étranges, détournement de fonds, ou rentrées inattendues).

Anthropologie : L'étude des cultures, incluant les coutumes, l'art, et le comportement. Utilisez-la pour identifier la culture native d'une personne ou d'un artefact, ou pour déterminer les mœurs sociales et les comportements d'une culture.

Archéologie : L'étude des cultures anciennes et disparues. Utilisez-la pour identifier un artefact d'une culture morte, repérer un faux, ou mener une fouille et faire des inférences raisonnables sur l'histoire d'un site ou d'une région.

Histoire de l'Art : L'étude de l'art de diverses époques et lieux, incluant le style, les artistes célèbres, et les œuvres spécifiques. Utilisez-la pour identifier l'origine d'une pièce d'art, repérer un faux, ou attribuer une œuvre à un maître connu.

Lore Blasphématoire : L'étude de secrets occultes horrifiques et de maux anciens. Plus votre personnage a de cette connaissance, moins sa prise sur la santé mentale est ferme. Voir les règles optionnelles de Santé mentale pour plus d'informations. La compétence Lore Blasphématoire commence à 0 %, pas 05 %, et ne peut pas être augmentée par l'expérience.

Affaires : L'étude des pratiques entrepreneuriales, des règlements de guilde, des lois corporatives, et des techniques de gestion pour une entreprise commerciale. Utilisez-la pour identifier les acteurs majeurs dans un domaine ou un marché, prédire les tendances économiques, et faire des profits.

Espionnage : Connaissance des organisations de renseignement, des espions et agents célèbres ou notoires ; méthodologie, figures notables, organisations, tactiques, etc. Utilisez-la pour connaître les agences et leur modus operandi. Le décryptage de codes est géré avec Science (Cryptographie).

Folklore : Connaissance des coutumes, histoires, paroles, contes exagérés, et légendes d'un peuple ou d'une région particulière. Utilisez cette compétence pour identifier ou se souvenir d'éléments d'un conte ou d'une fable, qu'ils soient rustiques ou surnaturels.

Groupe/Sous-spécialité : Informations générales sur une culture, nationalité, groupe, club, ou classe sociale particulière. Utilisez cette compétence pour identifier un membre de ce groupe, connaître « qui est qui » dans ce groupe, et se souvenir des coutumes sociales et des mœurs du groupe.

Histoire : L'étude des événements et époques passés. Utilisez cette compétence pour se souvenir de la signification de tout lieu, personne, événement, ou objet, ou pour deviner correctement quand un objet ou un document a été fait.

Droit : L'étude de la pratique juridique et des précédents. Utilisez cette compétence pour juger de la légalité d'une action proposée, trouver des précédents juridiques, se tirer d'affaire avec les autorités, ou monter un dossier pour ou contre un criminel.

Linguistique : L'étude du langage lui-même, des fondations de la grammaire et du vocabulaire à la façon dont les sociétés façonnent les langues. Utilisez cette compétence pour identifier des langues inconnues ou déchiffrer quelques mots ou saisir un sens de base, bien que cette compétence ne remplace pas la compétence de Langue appropriée.

Littérature : L'étude de la prose, de la poésie et des essais significatifs, habituellement d'une seule culture. Utilisez cette compétence pour identifier correctement une citation ou une allusion à une œuvre spécifique, identifier quand et où un fragment inconnu pourrait avoir été écrit, attribuer une œuvre mystérieuse à un auteur connu, repérer un faux littéraire, ou citer des passages de façon ominieusement appropriée d'œuvres célèbres de la littérature.

Occulte : Connaissance de la magie, des légendes obscures, et de la soi-disant « histoire secrète » qui couvre tout, des philosophies arcanes aux théories de conspiration modernes. Utilisez cette compétence pour réaliser la signification de symboles alchimiques ou astrologiques, identifier quelle tradition magique a créé un espace de rituel, connaître les noms d'esprits puissants, ou identifier les factions secrètes conspirant pour manipuler une situation.

Philosophie : L'étude de l'existence et de son sens, de la logique de base à l'existentialisme, le nihilisme, et au-delà. Utilisez cette compétence pour se souvenir des préceptes d'une philosophie particulière, identifier les penchants philosophiques de l'argument d'un auteur ou d'un orateur, et pour engager un débat philosophique.

Politique : L'étude et la connaissance des systèmes politiques ou d'autres moyens de gouvernance imposés ou élus par la citoyenneté. Utilisez cette compétence pour comprendre les principaux blocs de pouvoir dans une zone, comment influencer la structure politique, et comment les citoyens réagiront aux changements ou influences politiques.

Région/Sous-spécialité : Informations générales sur une ville, région, ou nation spécifique, incluant les personnes importantes, les repères locaux, et l'histoire régionale. Utilisez cette compétence pour trouver un logement bon marché dans une ville animée, se souvenir de la meilleure auberge routière de la province, comprendre la politique locale, ou trouver des marchands ou artisans spécifiques.

Religion/Sous-spécialité : Détails du mythe, de la liturgie, et des pratiques d'une religion spécifique. Utilisez cette compétence pour éviter de violer des tabous, rappeler les lois et obligations d'une foi, débattre avec succès des points de théologie, identifier des regalia ou des textes religieux, distinguer l'orthodoxie de l'hérésie, ou diriger correctement une cérémonie religieuse.

Streetwise : Connaissance des segments louches d'une société, des protocoles des pauvres aux voies du monde criminel souterrain. Utilisez cette compétence pour trouver une planque, identifier un receleur pour des biens volés, ou savoir à qui demander d'autres faveurs semi-légales ou illégales.

Langue (divers)

Chance de base : INT×5 (ou ÉDU×5) ou 00 % (voir ci-dessous)

Catégorie : Communication

La capacité de communiquer verbalement dans une langue, soit sa langue natale ou une autre. D'autres langues peuvent être apprises à la maison, à l'école, dans la rue, ou à l'école, selon la culture et l'éducation. La plupart des personnages commencent en connaissant leur propre langue à INT×5. Les personnages bilingues doivent avoir dépensé des points de compétence sur une autre compétence de langue. La conversation quotidienne dans sa propre Langue est Automatique et ne nécessite pas de jet de compétence. Les jets de compétence ne sont requis que pour communiquer des concepts difficiles ou dans des situations difficiles et inhabituelles, comme la traduction. Cette compétence couvre la communication verbale — lire et écrire utilisent Alphabétisation. Une maladresse signifie un malentendu désastreux, tandis que les succès donnent une communication fluide et parfois éloquente.

Spécialités : Par langue. Chaque spécialité s'applique à une seule langue ; si vous souhaitez que votre personnage apprenne une langue supplémentaire, il doit développer une compétence de Langue supplémentaire.

Notes de système : Si la règle optionnelle ÉDU est utilisée, choisissez la plus élevée de INT×5 ou ÉDU×5 pour la chance de base. Comprendre des dialectes obscurs ou des variétés anciennes d'une langue est Difficile. Les documents complexes ou longs ou les conversations avec plusieurs points saillants peuvent nécessiter de multiples jets de langue pour comprendre, un pour chaque point. Voir la Table de Fluidité Linguistique pour les détails sur la façon dont le score de compétence impacte la communication et la fluidité.

Table de Fluidité Linguistique

Score | Fluidité
01–15 | Ne connaît que quelques dizaines de mots, peut compter jusqu'à 10. Ne peut communiquer que des idées simples. La communication complexe (Marchandage, Persuasion, etc.) est hors de question. Par exemple, « Bon. S'il vous plaît vendre. »
16–25 | Fait passer des demandes simples, assez pour être compris et survivre au quotidien. La communication complexe (Marchandage, Persuasion, etc.) est Difficile. Par exemple, « Combien d'argent pour cette jambe d'agneau ? »
26–50 | Communication assurée. Le locuteur peut mieux parler qu'un enfant, faisant passer la plupart des idées. Les compétences de communication ne sont pas restreintes, mais certaines actions peuvent encore être Difficiles. Par exemple, « Combien ? Mais cet agneau était beaucoup moins cher hier ! »
51–75 | Permet au locuteur de raconter des histoires, des sagas, des chansons, etc. Les idiomes et les blagues deviennent accessibles. Peut passer pour un natif. Les communications complexes sont maintenant lancées au score de compétence complet du locuteur. Par exemple, « Regardez cette coupe ! L'agneau était pourri avant d'être abattu et ne vaut clairement même pas la sueur du travailleur qui l'a porté ici. »
76–100 | Le langage des poètes, philosophes, scientifiques et diplomates. Non seulement le locuteur peut passer pour un natif, mais il peut aussi imiter un ou plusieurs dialectes locaux. Le jargon et les formes obscures de parole viennent facilement. Par exemple, « L'évaluation de cet échantillon de provende pourrait certainement être réévaluée à la lumière de son état avancé de décomposition. »

Écouter

Chance de base : 25 %

Catégorie : Perception

Utilisez cette compétence pour entendre, interpréter et comprendre les sons, qu'il s'agisse de murmures derrière une porte close, de chuchotements furtifs, de pas discrets, et de brindilles craquées. Utilisez cette compétence pour voir si un bruit réveille un personnage endormi, ou pour voir s'il peut reconnaître un son ou une voix spécifique. La portée normale pour entendre une voix humaine parlant à un volume poli est de 15 mètres — les voix plus fortes portent plus loin, et les plus calmes ont une portée plus courte. Une maladresse signifie un malentendu ou une ignorance complète d'un son, tandis que les succès donnent une conscience et des informations sur sa source.

Notes de système : Écouter est à la fois une compétence active et passive : votre personnage peut tenter d'Écouter des bruits suspects, ou le meneur de jeu peut demander des jets d'Écouter quand c'est approprié. Opposez Écouter avec Discrétion pour résoudre les tentatives de passer furtivement devant un auditeur méfiant ou non. Le meneur de jeu peut choisir de faire des jets d'Écouter secrètement et de vous informer du résultat, pour éviter de révéler quoi que ce soit si le jet échoue.

Alphabétisation (divers)

Chance de base : 00 % ou égale à Langue (Natale/Autre) (voir ci-dessous)

Catégorie : Mental

La capacité de lire et écrire est tenue pour acquise à l'époque moderne : dans les époques précédentes, lire et écrire étaient des produits de l'éducation d'élite et des signes de distinction ou de statut. Dans les sociétés modernes, la chance de base pour l'Alphabétisation est égale à la Langue de base (Natale) ou (Autre) du personnage sauf indication contraire. Une maladresse signifie un malentendu désastreux, l'échec signifie que le sens est perdu, les succès donnent des informations critiques ou des nuances, même de la renommée pour le travail produit.

Spécialités : Par langue. Chaque spécialité s'applique à une seule langue écrite ; les langues supplémentaires sont des spécialités d'Alphabétisation séparées. Dans les sociétés modernes, l'Alphabétisation est toujours égale à votre compétence de Langue.

Notes de système : Comprendre des dialectes obscurs ou des variétés anciennes d'une langue écrite est Difficile. Les documents complexes ou longs (comme des livres) avec de multiples points saillants peuvent nécessiter de multiples jets d'Alphabétisation, un pour chaque point.

Médecine

Chance de base : 05 %

Catégorie : Mental

Utilisez cette compétence pour diagnostiquer et traiter les blessures graves, traiter les maladies, contrer les empoisonnements, et faire des recommandations générales de santé, ainsi que pratiquer la chirurgie et conseiller les soins à long terme pour les conditions de santé chroniques.

Effets : La Médecine a des résultats spécifiques :

Maladresse : Le patient subit 1 point de dégât général (pour les blessures) pendant le traitement des blessures, ou perd un point de caractéristique (pour les poisons ou maladies), et sa condition reste inchangée.

Échec : La condition du patient ne change pas, et une seconde tentative ne peut être effectuée que le jour suivant.

Succès : Choisissez un des effets suivants (au choix du joueur) :

Tout effet d'un jet de Premiers Secours réussi.
Le taux de guérison du patient double de 1D3 à 2D3 points de vie par semaine.
Les dégâts continus de caractéristique ou de points de vie dus à un poison ou une maladie sont arrêtés.

Un personnage empoisonné ou malade est stabilisé et récupère 1D3–1 points de vie ou points de caractéristique par semaine. Ce résultat ne peut être choisi qu'une fois par semaine de traitement.

Spécial : Comme ci-dessus, mais une blessure est soignée de 2D3 points de vie, ou 1D3 points de caractéristique sont récupérés.

Critique : Comme ci-dessus, mais une blessure est soignée de 1D3+3 points de vie, ou 1D3+1 points de caractéristique sont récupérés.

Notes de système : Chaque utilisation de Médecine s'applique à un seul mal : une fois traité et complètement guéri, des jets de Médecine supplémentaires n'ont aucun effet. D'autres blessures ou maux, cependant, peuvent être traités. Des conditions dangereuses ou insalubres peuvent rendre les jets de Médecine Difficiles. Un équipement ou des médicaments spéciaux peuvent ajouter jusqu'à +20 % au score de compétence, tandis que la technologie médicale futuriste (peau artificielle en spray, scanners médicaux, guérisseurs nanotechnologiques) rend les jets de Médecine Faciles. Traiter des maux courants et non mortels est Automatique.

Arme de Mêlée (divers)

Chance de base : Selon l'arme

Catégorie : Combat

Utilisez cette compétence pour manier un type particulier d'arme en combat au corps à corps, que ce soit pour attaquer ou parer.

Spécialités : Les spécialités sont équivalentes aux classes d'armes. Voir Classes d'Armes au Chapitre 8 : Équipement. Chaque spécialité s'applique aux armes de cette catégorie d'arme uniquement : mais le meneur de jeu peut autoriser l'utilisation d'une classe d'arme similaire comme si Difficile. Si réussi, faites un jet d'expérience. Si le jet d'expérience réussit, commencez une nouvelle compétence avec une spécialité à ce score, plus l'expérience gagnée.

Effets : Voir la Matrice d'Attaque et de Défense et la Table des Maladresses d'Attaque d'Arme de Mêlée et la Table des Maladresses de Parade d'Arme de Mêlée au Chapitre 6 : Combat pour des effets spécifiques.

Notes de système : Votre personnage peut tenter plus d'une parade par round, mais chaque jet après le premier est fait avec une pénalité cumulative de –20 %. À la discrétion du meneur de jeu, votre personnage peut manier une arme d'une catégorie d'arme liée ou similaire, le jet étant Difficile.

Arme de Jet (divers)

Chance de base : Selon l'arme

Catégorie : Combat

Utilisez ceci pour manier toute arme de jet autopropulsée portative comme les arcs, arbalètes, haches de jet, lances, étoiles de jet, javelots, sarbacanes, fusils harpon, ou même boomerangs. Pour les grenades, utilisez Lancer.

Spécialités : Les spécialités sont équivalentes aux classes d'armes. Voir Classes d'Armes au Chapitre 8 : Équipement. Chaque spécialité s'applique aux armes de cette catégorie d'arme uniquement : mais le meneur de jeu peut autoriser l'utilisation d'une classe d'arme similaire comme si Difficile. Si réussi, faites un jet d'expérience. Si le jet d'expérience réussit, commencez une nouvelle compétence avec une spécialité à ce score, plus l'expérience gagnée.

Effets : Voir la Matrice d'Attaque et de Défense et la Table des Maladresses d'Arme de Jet pour des effets spécifiques. Les flèches et armes pointues empalent habituellement. Si vous souhaitez savoir où va une attaque d'arme de jet manquée, voir la compétence Lancer.

Notes de système : Toutes les armes de jet ont une FOR et DEX minimum requises pour utiliser l'arme, comme listé au Chapitre 8 : Équipement. Typiquement, le modificateur de dégâts de l'attaquant est divisé par deux pour les armes de jet, et pour les armes entièrement autopropulsées (sarbacanes, arbalètes, etc.), le modificateur de dégâts n'est pas appliqué. Arme de Jet peut être utilisée pour des attaques visées.

Navigation

Chance de base : 10 %

Catégorie : Perception

Utilisez cette compétence pour trouver le chemin vers une destination que ce soit avec une boussole, des cartes marines, les étoiles, ou simplement en utilisant la perception, la mémoire et l'intuition comme guide. Une maladresse signifie qu'on est complètement perdu et tout jet ultérieur par quiconque pour se dés-perdre est Difficile. L'échec signifie des retards et un taux de voyage ralenti, tandis que les succès signifient trouver son chemin efficacement et même faire de meilleurs progrès que prévu.

Notes de système : Tentez un jet de Navigation toutes les quatre heures d'un voyage en cours. L'utilisation d'une carte ou d'une boussole peut améliorer le score de compétence jusqu'à +20 %. Naviguer dans un paysage sans repères (en mer, dans l'obscurité ou par mauvais temps, dans un désert, ou dans une jungle dense) sans instruments ni cartes est Difficile. Des aides à la navigation avancées (technologie de positionnement global, etc.) ou la familiarité avec la zone rendent les tentatives de Navigation Faciles.

Parade (divers)

Chance de base : Selon l'arme

Catégorie : Combat

Utilisez cette compétence pour utiliser une arme ou un bouclier pour parer ou bloquer une attaque entrante. Cette compétence est couverte en détail au Chapitre 6 : Combat. Reportez-vous à la Matrice d'Attaque et de Défense pour plus d'informations. Le meneur de jeu peut décider qu'une attaque particulière ne peut pas être parée, comme venant d'un attaquant nettement plus grand (le double ou plus de la TAI du défenseur, par exemple) ou quand l'attaquant utilise une attaque de zone ou de balayage.

Spécialités : Les spécialités sont équivalentes aux classes d'armes ou de boucliers. Voir Classes d'Armes au Chapitre 8 : Équipement. Chaque spécialité s'applique aux armes ou boucliers de cette catégorie uniquement : mais le meneur de jeu peut autoriser l'utilisation d'une classe d'arme similaire comme si Difficile. Si réussi, faites un jet d'expérience. Si le jet d'expérience réussit, commencez une nouvelle compétence avec une spécialité à ce score, plus l'expérience gagnée.

Effets : Voir la Matrice d'Attaque et de Défense et les Tables des Maladresses de Parade d'Arme de Mêlée au Chapitre 6 : Combat pour des effets spécifiques.

Notes de système : Votre personnage peut tenter plus d'une parade par round, mais chaque jet après le premier est fait avec une pénalité cumulative de –20 %. À la discrétion du meneur de jeu, votre personnage peut parer avec une arme ou un bouclier d'une catégorie liée ou similaire, le jet étant Difficile.

Représentation (divers)

Chance de base : 05 %

Catégorie : Communication

Utilisez cette compétence pour performer, qu'il s'agisse de jouer, danser, jouer d'un instrument, chanter, ou exhiber d'autres formes d'expression artistique. Une maladresse est une humiliation, l'échec est sans inspiration, tandis que les succès donnent une attention positive, des acclamations, et peut-être une acclamation critique et des récompenses financières. Si enregistrée et distribuée, elle peut continuer à inspirer et à rapporter bien après la performance originale.

Spécialités : Jouer, Diriger un Orchestre, Danser, Jongler, Déclamer, Jouer d'un Instrument (sous-spécialité), Réciter, Rituel, Chanter, etc.

Notes de système : L'utilisation réussie de la compétence Représentation (Rituel) peut augmenter un pouvoir magique ou lui faire avoir des bénéfices supplémentaires, à la discrétion du meneur de jeu.

Persuasion

Chance de base : 15 %

Catégorie : Communication

Utilisez cette compétence pour convaincre quelqu'un qu'une idée ou une croyance particulière est juste, correcte, ou autrement acceptable, indépendamment de son opinion originale (s'il y en a), que ce soit par la logique socratique, le débat structuré, l'éloquence passionnée, l'empathie, ou l'intimidation brute. Les auditeurs peuvent être convaincus de passer à l'action ou d'accéder à une demande. Comme le Baratin, la vérité est sans importance. Contrairement au Baratin, les effets d'une persuasion réussie durent indéfiniment, jusqu'à ce qu'un autre jet de Persuasion ou une expérience dramatique change l'opinion du sujet. Une maladresse signifie que le sujet peut devenir hostile, embrassant l'opposé de l'opinion souhaitée. L'échec n'est pas convaincant. Le succès fait pencher son opinion, et des succès supérieurs donnent de meilleurs résultats.

Notes de système : Utiliser la Persuasion à travers une barrière linguistique (si les deux locuteurs ont moins de 50 % dans la langue) est Difficile, tout comme convaincre quelqu'un de quelque chose qui va à l'encontre de sa personnalité ou de ses croyances fondamentales. Le meneur de jeu peut récompenser des arguments efficaces ou un bon jeu de rôle avec un bonus allant jusqu'à +20 %. Selon les circonstances, la Persuasion peut prendre des minutes, des heures, ou même des jours, et des efforts prolongés peuvent nécessiter de multiples jets pour être achevés.

Pilotage (divers)

Chance de base : 01 %

Catégorie : Physique

Utilisez cette compétence pour diriger, manœuvrer et contrôler un véhicule dans les airs, sur ou sous l'eau, ou dans l'espace. Les véhicules plus grands peuvent nécessiter de multiples pilotes, et un jet devrait être fait toutes les quatre heures hors combat, et une fois par round pendant le combat ou lors de manœuvres de véhicule.

Spécialités : Avion, Dirigeable, Montgolfière, Bateau, Hélicoptère, Aéroglisseur, Avion à réaction, Jet-pack, Vaisseau spatial, Sous-marin, etc. À la discrétion du meneur de jeu, un pilote peut piloter un vaisseau avec une spécialité similaire comme si Difficile. Si réussi, faites un jet d'expérience. Si le jet d'expérience réussit, commencez une nouvelle compétence avec une spécialité à ce score, plus l'expérience gagnée.

Effets : La plupart du pilotage quotidien est Automatique — lancez seulement dans des conditions défavorables ou pour des situations extraordinaires. Une maladresse cause presque inévitablement un calage de moteur ou même un crash, l'échec signifie que la destination n'est pas atteinte dans le délai souhaité, le succès arrive où l'on souhaite, et des succès supérieurs donnent un pilotage plus expert et des résultats. Voir Combat Aérien et Poursuites pour plus d'informations, et la Table des Problèmes de Poursuite pour les incidents.

Projection

Chance de base : DEX×2 %

Catégorie : Physique

Cette compétence optionnelle est utilisée par les personnages utilisant des pouvoirs pour cibler des attaques basées sur des pouvoirs. Elle est décrite au Chapitre 4 : Pouvoirs et seulement utilisée dans les jeux avec des pouvoirs appropriés.

Psychothérapie

Chance de base : 01 % ou 00 % (voir ci-dessous)

Catégorie : Mental

Utilisez cette compétence pour évaluer et traiter les maladies mentales ou les traumatismes, particulièrement pour restaurer les points de Santé mentale perdus. En termes pratiques, la Psychothérapie peut être utilisée pour prescrire des drogues et des médicaments, qui au fil du temps peuvent suspendre, traiter, et même inverser des psychoses débilitantes ou des maladies mentales. Les médicaments et le questionnement intensif peuvent sonder les profondeurs d'une psyché endommagée et ramener l'espoir de la terreur et du désespoir. Voir Santé mentale pour plus d'informations.

Effets : La Psychothérapie a des effets spécifiques :

Maladresse : Un des événements suivants se produit (au choix du meneur de jeu) :
Le patient doit faire un nouveau jet de Santé mentale, pour une perte de 1/1D3 SAN.
Une forme existante de folie devient plus intense, développe un nouveau symptôme, etc.

Le patient échange un type de folie contre un autre : une phobie peut diminuer, mais au prix d'une addiction aux drogues stabilisatrices de l'humeur.

Échec : Le traitement n'a aucun effet. Le patient reste le même et ne récupère aucun SAN perdu et ne guérit d'aucun traumatisme.

Succès : Le traitement prend effet, avec un des effets suivants :

Après un mois de traitement, le patient récupère 1D3–1 SAN. Cette compétence ne peut pas augmenter le SAN du patient au-dessus de POU×5 moins les pénalités appropriées pour la connaissance d'horreurs blasphématoires ou indicibles. Voir Santé Mentale Maximum pour les détails.
La cause sous-jacente d'une folie est correctement diagnostiquée.

Une fois la source d'une folie diagnostiquée, elle peut être traitée. Des jets séparés doivent être faits pour chaque maladie mentale traitée.

Spécial : Comme ci-dessus, mais le gain de SAN est 1D3.

Critique : Comme ci-dessus, mais le gain de SAN est 1D3+1.

Notes de système : Cette compétence est principalement pour les jeux où la Santé mentale est utilisée. Le traitement nécessite quatre à cinq heures de thérapie par mois par folie indéfinie. À la discrétion du meneur de jeu, la Psychothérapie peut être utilisée pour manipuler un trait de personnalité tout comme si c'était un score de SAN, le décalant positivement ou négativement du même nombre de points basé sur le résultat du jet ci-dessus.

Notes de cadre : Le conseil psychiatrique est un concept relativement moderne. Pour les cadres où le traitement psychologique n'existe pas, la chance de base est 00 %.

Réparation (divers)

Chance de base : 15 %

Catégorie : Manipulation

L'équipement et autres objets sont endommagés ou cessent de fonctionner. Utilisez Réparation pour les réparer ou faire de légères modifications et adaptations.

Spécialités : Électrique, Électronique, Ingénierie, Hydroélectrique, Mécanique, Structurelle, Quantique, etc.

Effets : Une maladresse endommage davantage l'objet et pourrait même blesser celui qui fait la tentative de réparation (1D3 points de vie pour l'un ou l'autre, par exemple) et rend les réparations ultérieures Difficiles. L'échec n'accomplit rien, le succès restaure 1D3 points de vie et l'objet redevient utilisable ou revient en état de marche. Des succès supérieurs donnent des bénéfices similaires, peut-être en utilisant la compétence Premiers Secours et le jugement du meneur de jeu comme guide. Un critique peut même améliorer l'objet d'une petite façon, comme ajouter à son total de points de vie, points d'armure, ou ajouter un léger bonus quand il est utilisé.

Recherche

Chance de base : 25 %

Catégorie : Perception

Utilisez cette compétence pour localiser et identifier des sources potentielles d'information dans une bibliothèque, une archive, ou un réseau. Les jets réussis donnent l'information souhaitée de livres, documents, articles, banques de données, archives, ou sites web, les succès supérieurs accordant des informations supplémentaires ou plus spécifiques. Malgré la large gamme de types de ressources, les principes sont les mêmes. Une tentative de cette compétence prend normalement quatre heures, bien que les méthodes électroniques soient beaucoup plus rapides. Une maladresse mène à un malentendu désastreux et résulte en des informations fautives. L'échec gaspille du temps sans aucun résultat solide ou fournit le strict minimum d'information après le double du temps normal.

Notes de système : Le meneur de jeu est conseillé de faire qu'un jet de Recherche échoué prenne plus de temps, donne des informations légèrement trompeuses ou compliquées, déclenche une sorte d'alarme ou d'attention indésirable, ou un autre revers plutôt que de simplement ne donner aucun résultat. L'échec est rarement agréable dans les jeux, et pour les mystères, des indices inaccessibles sont une impasse dramatique.

Équitation (divers)

Chance de base : 05 %

Catégorie : Physique

Utilisez cette compétence pour monter, manipuler et soigner un type spécifique d'animal vivant. Avec Équitation, votre personnage peut diriger une monture à travers des manœuvres spéciales ou un terrain accidenté, la pousser à sa vitesse maximale, ou garder le contrôle si elle cabre ou trébuche. Une maladresse cause une perte de contrôle de la monture, résultant peut-être en une chute au sol pour 1D6 points de dégâts (généraux ou à une localisation de touche aléatoire). Un jet de Saut réussi soustrait 1D6 du total des dégâts, tandis que la monture s'enfuit au galop à pleine vitesse. L'échec fait boguer l'animal, et les succès le font performer comme souhaité ou même dépasser les attentes. Des succès supérieurs peuvent donner des bonus aux actions de combat en monture.

Spécialités : Par type d'animal. Voir Chapitre 11 : Créatures pour des montures d'exemple. À la discrétion du meneur de jeu, un type similaire d'animal peut être monté comme si Difficile. Si réussi, faites un jet d'expérience. Si le jet d'expérience réussit, commencez une nouvelle compétence avec une spécialité à ce score, plus l'expérience gagnée.

Notes de système : Résolvez les courses entre les mêmes races d'animaux en utilisant des jets d'Équitation opposés. Les compétences de combat et d'Équitation doivent être de 50 %+ pour combattre normalement en combat monté. Si la compétence d'Équitation est inférieure à 50 %, un jet d'Équitation est requis chaque round pour garder le contrôle de la monture. Si la compétence de combat est inférieure à 50 %, toutes les attaques sont Difficiles. Même si les deux compétences sont supérieures à 50 %, utilisez la plus basse des deux pour les attaques et parades. Si la monture tombe, s'effondre, ou meurt, traitez le cavalier comme s'il avait été désarçonné. Voir Combat Monté pour plus d'informations.

Science (divers)

Chance de base : 01 %

Catégorie : Mental

Utilisez cette compétence pour connaître l'information et les principes scientifiques d'un domaine particulier, et pour observer des phénomènes et tirer des conclusions basées sur les données. Les informations connexes incluent l'histoire de la science, la familiarité avec l'équipement et la méthodologie, et une conscience des figures et écoles de pensée significatives dans cette spécialité.

Spécialités : Astronomie, Science du Comportement, Biologie, Botanique, Chimie (ou Alchimie), Cryptographie, Génétique, Géologie, Mathématiques, Météorologie, Histoire Naturelle, Pharmacologie, Physique, Planétologie, Psychologie, Mécanique Quantique, Xénobiologie, Zoologie, etc. À la discrétion du meneur de jeu, une compétence avec une spécialité liée peut être lancée comme si Difficile, bien qu'un jet réussi ne donne pas de jet d'expérience ni la chance de commencer une nouvelle compétence avec cette spécialité.

Notes de système : De nombreuses spécialités de Science nécessitent un équipement spécialisé, des instruments de mesure, des ordinateurs, ou même un laboratoire. Les jets de Science peuvent prendre de 30 minutes à des semaines ou des mois, à la discrétion du meneur de jeu : quatre heures pour une expérience est une bonne moyenne. Tenter un jet de Science sans suffisamment de temps ou d'équipement est soit Difficile soit Impossible.

Sens

Chance de base : 10 %

Catégorie : Perception

La compétence régit principalement le goût, le toucher et l'odorat ; mais peut s'étendre à certains des autres sens moins communément connus (orientation physique, gravité, pression et équilibre, température, etc.). Utilisez-la pour remarquer ou identifier un type particulier de stimulus qui n'est pas la vue (Observation) ou le son (Écouter), comme trouver un objet dans le noir par le toucher, identifier une odeur mystérieuse ou un goût faint, sentir une fissure capillaire, etc. À la discrétion du meneur de jeu, cela peut même s'étendre à un « sixième sens » ou à l'intuition. Une maladresse est désastreusement trompeuse ou révèle une ignorance complète du stimulus, l'échec est un simple échec à remarquer, et les divers degrés de succès donnent une perception plus précise.

Notes de système : Comme Écouter et Observation, Sens est à la fois actif et passif : vous pouvez demander à votre personnage de faire un jet de Sens, ou le meneur de jeu peut demander un jet dans des situations appropriées. Les stimuli forts ou familiers sont des jets Faciles de Sens, tandis que les stimuli faints ou peu familiers sont Difficiles.

Bouclier

Chance de base : Selon le type de bouclier

Catégorie : Combat

Utilisez cette compétence pour bloquer les attaques entrantes avec un bouclier ou autre implément approprié. Tous les blocages de bouclier suivent les mêmes règles pour parer : voir Boucliers et Parade au Chapitre 6 : Combat. On peut attaquer avec un bouclier, traitant cette compétence comme si c'était une compétence d'Arme de Mêlée. Les valeurs de dégâts sont données pour les boucliers dans les listes d'armes. Les boucliers font des résultats spéciaux d'écrasement, peuvent causer des renversements, et peuvent être utilisés pour des attaques visées.

Effets : Voir la Matrice d'Attaque et de Défense et la Table des Maladresses de Parade d'Arme de Mêlée.

Notes de système : Les blocages de bouclier sont des parades. Un personnage peut faire plus d'un jet de bouclier dans un round, mais chaque jet supplémentaire inflige une pénalité de –20 % au score de compétence de bouclier ou de parade. Les grands boucliers peuvent fournir une couverture contre les attaques d'armes de jet ou même d'armes à feu.

Tour de main

Chance de base : 05 %

Catégorie : Manipulation

Utilisez cette compétence pour manipuler de petits objets (dés, cartes, pièces, portefeuilles, lettres, etc.) d'une manière trompeuse ou sans attirer l'attention, comme pour pickpocket, tricher aux cartes, ou faire de la magie de scène. Une maladresse est flagrante : que l'objet soit lâché, ou le voleur attrapé la main dans la poche de la cible. L'échec signifie que rien n'est accompli, et une cible méfiante réussissant un jet d'Idée peut réaliser qu'elle est dupée.

Notes de système : La compétence est opposée par Observation quand c'est approprié. Une fois qu'un objet a été palmarisé ou pris, utilisez Se Cacher pour le dissimuler d'une recherche concertée.

Observation

Chance de base : 25 %

Catégorie : Perception

Utilisez cette compétence pour fouiller une pièce pour des détails potentiellement importants, trouver un compartiment caché, remarquer un détail fugace, reconnaître un adversaire déguisé, ou repérer des ennemis en embuscade. Une maladresse est une mauvaise perception grandement distrayante ou une impression erronée, et les différents degrés de succès donnent des informations plus utiles et pertinentes.

Notes de système : Observation est à la fois une compétence active et passive : votre personnage peut faire un jet d'Observation pour chercher activement ou examiner, ou le meneur de jeu peut demander un jet d'Observation pour voir si votre personnage remarque un détail fugace. Se cacher ou la dissimulation délibérée nécessite un test opposé Observation vs. Se Cacher pour résoudre. Observation est aussi souvent opposé vs. Déguisement ou Tour de main. Dans l'obscurité complète, Observation est Impossible, et la faible lumière ou le brouillard épais le rend Difficile.

Statut

Chance de base : 15 %

Catégorie : Communication

Le Statut est une mesure de la réputation, des titres professionnels, de la classe sociale, de la prospérité, de la célébrité, et même de l'honneur personnel. Utilisez cette compétence pour influencer d'autres en faisant valoir son poids, comme convaincre une banque de faire un prêt en espèces ou d'effacer une dette, intimider un PNJ pour accorder une faveur, convaincre un vendeur d'accepter une reconnaissance de dette, ou faire pression sur les autorités pour garder une affaire discrète. Une maladresse est un faux pas de la plus grande magnitude, causant la honte, attirant l'attention indésirable, et a l'effet inverse absolu de l'effet souhaité. Les succès donnent les résultats recherchés ou même des faveurs et considérations supplémentaires. Le Statut n'est pas la richesse, cependant, et bien qu'ils soient souvent liés, ils ne sont pas intrinsèquement liés l'un à l'autre.

Spécialités : Chaque spécialité représente une seule classe sociale, profession, groupe social, ou zone d'influence.

Notes de système : Le Statut ne fonctionne que dans une zone donnée, par spécialité, et l'utiliser hors de la zone d'influence est Difficile. Le Statut n'est pas amélioré par l'expérience, la formation, ou autre amélioration. Le meneur de jeu devrait offrir du Statut comme récompense pour service loyal, actes audacieux, ou mérite extraordinaire entre les scénarios. Un point par aventure est raisonnable, les actes ou accomplissements extraordinaires augmentant le gain à 1D3, 1D4, ou possiblement même 1D6 points. De même, l'échec, les scandales, les délits, et les impolitesses sociales peuvent baisser le Statut. Le Statut peut être utilisé pour impressionner, mais aussi pour servir de moyen de déterminer la renommée. Votre personnage lance contre le Statut d'un autre pour l'identifier, et un PNJ peut lancer contre le Statut de votre personnage pour déterminer ce que, s'il y en a, il sait sur le personnage.

Compétence de Statut, Statut Social, et Richesse du Personnage

Comme décrit dans Créer un Personnage et Professions de Personnage, le Statut peut affecter dramatiquement la position sociale et la richesse. Ci-dessous sont trois tables qui assignent un rang social et une richesse moyenne basés sur le Statut, avec une richesse maximum pour ce Statut. À mesure qu'on gagne du Statut, sa position et sa fortune s'amélioreront probablement. Votre meneur de jeu devrait réviser ces tables ou en créer de nouvelles, selon le cas.

Statut Préhistorique

Statut | Rang Social | Richesse | Richesse Max
01–15 | Esclave (Classe Inférieure) | Pauvre | Pauvre
16–95 | Tribual (Classe Moyenne) | Pauvre | Moyenne
96–100 | Noblesse (Classe Supérieure) | Aisé | Riche

Statut Antique/Âge Sombre/Médiéval/Impérial

Statut | Rang Social | Richesse | Richesse Max
01–39 | Classe Inférieure | Indigent | Indigent
40–43 | Classe Moyenne-Inf | Pauvre | Moyenne
44–47 | Classe Moyenne | Moyenne | Moyenne
48–59 | Classe Moyenne-Sup | Moyenne | Moyenne
60–75 | Classe Supérieure | Aisé | Aisé
76–95 | Noblesse | Aisé | Riche
96–100 | Monarchie | Riche | Riche

Statut Victorien/Far West/Pulp/Moderne

Statut | Rang Social | Richesse | Plafond Richesse
01–14 | Classe Inférieure | Indigent | Pauvre
15–29 | Classe Inférieure | Pauvre | Moyenne
30–39 | Classe Moyenne-Inf | Moyenne | Aisé
40–75 | Classe Moyenne | Moyenne | Aisé
76–95 | Classe Moyenne-Sup | Aisé | Riche
96–100 | Classe Supérieure | Riche | Riche

Le Statut peut aussi affecter l'équipement initial avec lequel votre personnage commence. À la discrétion du meneur de jeu, vous pouvez faire des jets de Statut pour déterminer si votre personnage commence avec un meilleur équipement que ce que son niveau de richesse et sa profession indiquent. Voir Équipement de Départ au Chapitre 8 : Équipement. Les jets de Statut faits avant le jeu ne sont pas éligibles pour les jets d'expérience.

Discrétion

Chance de base : 10 %

Catégorie : Physique

Utilisez cette compétence pour se faufiler à travers une zone sans attirer l'attention. Aucune couverture n'est requise, mais un pas léger, la confiance et la discipline sont tous deux nécessaires. Pour éviter d'être vu en étant immobile, utilisez Se Cacher. Une maladresse attire l'attention indésirable, l'échec signifie qu'aucun progrès n'est fait, et le personnage est évident pour quiconque regarde, tandis que les succès offrent des degrés successifs de dissimulation.

Notes de système : La Discrétion suppose un mouvement lent. Se déplacer plus loin que 1/2 de son MOV dans un round de combat est Difficile. Les facteurs environnementaux (bruit ambiant, tapis épais, planchers grinçants, etc.) ou l'équipement (chaussures à semelle souple, armure bruyante, équipement encombrant, etc.) peuvent modifier les jets de Discrétion, à la discrétion du meneur de jeu. La Discrétion est opposée par Observation ou Écouter, selon le cas.

Stratégie

Chance de base : 01 %

Catégorie : Mental

Utilisez cette compétence pour guider des forces au combat, d'une petite escouade à une armée ou flotte massive, organiser et coordonner la logistique pour une armée, planifier et exécuter une entreprise militaire à grande échelle, et déterminer ce qu'un autre stratège pourrait penser. Cette compétence suppose aussi une connaissance de base de l'histoire militaire et des tactiques, et des figures significatives s'y trouvant. Une maladresse représente un désastre militaire et peut mener à une défaite totale, tandis que les divers degrés de succès donnent des avantages stratégiques et peuvent signifier des bonus au moral et à l'efficacité au combat.

Notes de système : Les engagements militaires massifs devraient être résolus en abstrait, avec un jet de Stratégie opposé entre les leaders opposés influençant le résultat (de multiples jets peuvent être nécessaires pour des engagements plus grands ou plus longs). Utiliser la Stratégie dans des conditions défavorables (en infériorité numérique, mal ravitaillé, etc.) est Difficile. Cette compétence est souvent utilisée aux côtés de Commandement : la Stratégie représente le plan, le Commandement est la clarté avec laquelle il est transmis à ceux qui doivent l'exécuter.

Nage

Chance de base : 25 %

Catégorie : Physique

Utilisez cette compétence pour se déplacer à travers ou sous l'eau. Généralement, les jets de Nage ne devraient être utilisés que pour des situations dangereuses ou stressantes. Flotter, faire la planche, et nager sur place dans des conditions normales sont Automatiques. Une maladresse signifie que vous commencez à vous noyer (voir Étouffement, Noyade, et Asphyxie). Une fois que votre personnage commence à se noyer, seul un jet de Nage Difficile ou une assistance extérieure peut le ramener à la surface pour respirer à nouveau. Le succès signifie une manœuvre normale dans l'eau, tandis que des succès supérieurs signifient une vitesse et une manœuvrabilité supplémentaires.

Notes de système : Dans des eaux calmes, les jets de Nage ne sont nécessaires qu'une fois par tour. Nager dans des eaux agitées nécessite un jet de Nage chaque round. Nager en portant quelque chose nécessite un jet d'Effort ou un jet de résistance de FOR, selon la situation. Un équipement spécialisé (flotteurs, palmes, etc.) offre des modificateurs allant jusqu'à +20 %. Nager activement coûte 1 point de fatigue par tour. Résolvez les courses dans l'eau comme des jets de Nage opposés, coûtant 1 point de fatigue par round. Soustrayez tout ENC d'un nageur de son score de Nage. Si son ENC dépasse sa FOR, il coule et doit se débarrasser de poids ou se noyer. Les personnages blindés ont une pénalité appliquée à Nage (voir Armure). Pour retirer une armure dans l'eau, faites un jet de Nage une fois par round de combat par point de la plus haute valeur de l'armure (jet maximum si des valeurs d'armure aléatoires sont utilisées). L'armure naturelle ou l'armure conférée par un pouvoir n'a aucune pénalité dans l'eau.

En combat de mêlée sous-marin, un attaquant utilise le plus bas de ses scores de combat ou de Nage pour résoudre les attaques, et tenter d'Esquiver est Difficile. Seules les armes d'empalement sont utiles — toutes les autres font 1D3–1 points de dégâts par touche. La résistance de l'eau ajoute aussi 3 points de valeur d'armure à toute cible. Voir Combat Sous-marin pour plus d'informations.

Enseignement

Chance de base : 10 %

Catégorie : Communication

Utilisez cette compétence chaque fois que votre personnage tente de former ou d'enseigner une information ou une technique à un autre, utilisant cours, exercice, ou sparring physique. Une maladresse est rétrograde et fait que les étudiants perdent peut-être 1D2 points de compétence s'ils ne font pas un jet d'Idée pour reconnaître l'enseignement médiocre, tandis que le succès enseigne selon les règles normales pour la formation et des succès supérieurs améliorent la formation de compétence à 1D6 (spécial) et 1D6+2 (critique).

Notes de système : Pour enseigner une compétence particulière, l'enseignant doit avoir le double du score de compétence de l'étudiant, ou un score de compétence de 50 % (le plus bas des deux). Voir Formation de Compétence pour plus de détails.

Compétence Technique (divers)

Chance de base : 05 %

Catégorie : Mental

Utilisez cette compétence pour faire fonctionner et maintenir des dispositifs technologiques avancés comme des systèmes informatiques, des robots, ou autres dispositifs haute technologie. Elle peut aussi être utilisée pour modifier des dispositifs pour améliorer leurs performances ou les utiliser à une nouvelle fin en dehors de leurs paramètres. Une maladresse casse potentiellement le dispositif ou le bloque d'une certaine façon, tandis que les succès et succès supérieurs font que le mécanisme fonctionne comme prévu, ou au-delà des attentes.

Spécialités : Horlogerie, Informatique, Cybernétique, Électronique, Robotique, Capteurs, Machines de Siège, Pièges, etc.

Notes de cadre : La compétence Technique dans les cadres de fantasy ou historiques couvre les pièges, les dispositifs à horlogerie ou à engrenages, les machines de siège, etc.

Lancer

Chance de base : 25 %

Catégorie : Physique

Utilisez cette compétence pour toucher une cible avec un objet lancé, ou pour lancer une arme autrement pas équilibrée pour le lancer (comme lancer une grande épée ou un bouclier). Cela couvre les objets lancés improvisés, les grenades, les bâtons de dynamite, les armes pas habituellement lancées, ou les non-armes. Les lassos sont aussi couverts par cette compétence, ainsi qu'attraper des objets. Si l'arme est faite pour être lancée, utilisez Arme de Jet.

Effets : Lancer a des effets spécifiques :

Maladresse : L'objet est lâché ou perdu. En combat, utilisez la Table des Maladresses d'Arme de Jet.

Échec : L'objet manque et va à 1D6 mètres dans une direction aléatoire.

Succès : L'objet atterrit où visé. Lancez les dégâts normalement, s'il y en a.

Spécial : L'objet atterrit où visé et fait le type de dégâts spécial approprié à sa forme (voir Succès Spéciaux).

Critique : L'objet atterrit où visé avec des résultats exceptionnels, ignorant l'armure et faisant des dégâts critiques, si approprié.

Notes de système : Ajoutez 1/2 du modificateur de dégâts (arrondir au supérieur) aux dégâts de base d'une arme lancée. La plupart des objets peuvent être lancés à une distance en mètres égale à la FOR du lanceur, et la portée au-delà est Difficile. Les objets lancés peuvent être visés.

Pistage

Chance de base : 10 %

Catégorie : Perception

Utilisez cette compétence pour identifier des pistes ou suivre une trace — que ce soit une personne, un véhicule, ou un animal — sur le sol, à travers les broussailles, la neige, et sur un terrain accidenté. Une maladresse perd la trace et peut-être le pisteur lui-même. Les divers degrés de succès donnent de meilleurs résultats, incluant potentiellement la capacité d'évaluer des informations sur le sujet suivi ou de prédire avec précision où il va.

Notes de système : Un jet de Pistage prend 1D3 minutes, et une tentative de pistage prolongée peut nécessiter de multiples jets. Selon l'environnement, le jet peut être Difficile (une nuit pluvieuse) ou Facile (une journée enneigée ensoleillée). Si une trace est perdue, la retrouver est Difficile. Tenter de dissimuler ses pistes est un jet de Pistage opposé. Un équipement avancé peut ajouter jusqu'à +20 % au score de compétence.

4. Pouvoirs

Les personnages peuvent posséder des pouvoirs extraordinaires allant au-delà de leurs compétences. Alors que le Chapitre 2 : Personnages fournit des directives pour créer des personnages sans pouvoirs, ce chapitre couvre ceux qui en possèdent. Plusieurs ensembles de pouvoirs sont présentés ici. Certains ne sont pas immédiatement compatibles entre eux, tandis que d'autres s'utilisent facilement ensemble.

Ensembles de pouvoirs

Cinq ensembles de pouvoirs sont présentés ici : sorts de magie, mutations, sorcellerie, pouvoirs psychiques et super-pouvoirs :

Magie : Les sorts sont lancés comme des compétences, en utilisant des jets de percentile pour déterminer le succès. Les sorts peuvent être rendus plus puissants de diverses manières, généralement en dépensant plus de points de pouvoir. Un magicien possède généralement un petit nombre de sorts qu'il utilise fréquemment.

Mutations : Modifications ou capacités spéciales qui accentuent ou étendent les capacités au-delà des normes humaines, comme un membre supplémentaire, des toxines ou un odorat accru. Contrairement aux autres ensembles de pouvoirs, certaines mutations ne sont pas bénéfiques et constituent même des handicaps.

Pouvoirs psychiques : Étranges pouvoirs de l'esprit, se manifestant par la force mentale et la force de volonté. Les pouvoirs psychiques sont généralement résolus par des jets de résistance opposant l'INT ou la POU du personnage à une caractéristique adverse. Un psionique peut posséder quelques capacités ou de nombreuses capacités dans lesquelles il est relativement puissant.

Sorcellerie : Ce type de magie consiste en de courtes incantations magiques qui produisent un effet surnaturel. La sorcellerie fonctionne automatiquement sauf si elle est résistée avec succès et peut avoir différents niveaux d'efficacité. Un sorcier peut changer les sorts qu'il mémorise de jour en jour, choisissant ceux qu'il désire dans un répertoire plus large. La recherche de nouveaux sorts fait partie du jeu d'un sorcier.

Super-pouvoirs : Ces pouvoirs sont presque toujours des extensions de compétences existantes, de nouvelles capacités, ou permettent à votre personnage de dépasser significativement ses limites naturelles (caractéristiques, etc.). L'utilisation des super-pouvoirs est souvent résolue par des jets de résistance, bien que certains super-pouvoirs soient automatiques. Les super-pouvoirs et les personnages surpuissants peuvent prendre des avantages ou des désavantages.

La portée de ces règles

Ces pouvoirs sont adaptés de jeux antérieurs de Chaosium, Inc. (voir la bibliographie au Chapitre 12 : Annexes). Ils ne sont pas exhaustifs : l'expansion et la personnalisation sont encouragées. Ils constituent une base avec laquelle vous pouvez créer de nouveaux pouvoirs supplémentaires ou les adapter librement à partir d'autres sources telles que films, livres, ou même d'autres jeux de rôle. Plus simplement, vous pouvez importer des pouvoirs d'autres jeux Basic Roleplaying, si vous le souhaitez !

Pouvoirs opposés de types différents

Bien que ces ensembles de pouvoirs utilisent des mécaniques fondamentales différentes, ils peuvent coexister au sein du même jeu. Un univers de super-héros peut avoir des magiciens, des mutants, des psioniques et des sorciers, par exemple. Habituellement, ils peuvent coexister sans difficulté, mais la question la plus critique se pose lorsqu'ils entrent en conflit ou doivent être comparés. Lors de l'utilisation de ces pouvoirs dans le même jeu, considérez ces principes :

Pouvez-vous utiliser la table de résistance ? Dans la mesure du possible, les conflits entre pouvoirs peuvent-ils être gérés par des jets de résistance ? Pour les jets de résistance, la POU pilote généralement la magie, la sorcellerie et les pouvoirs psychiques ; la CON est liée à la plupart des mutations ; et les super-pouvoirs utilisent plusieurs caractéristiques. Dans certains cas, les niveaux de pouvoir suffisent pour un jet de résistance.

Pouvez-vous trouver une règle équivalente ? Si le pouvoir n'est pas basé sur une caractéristique, vous pouvez trouver une valeur équivalente comme un équipement au Chapitre 8 : Équipement, ou une règle spécifique au Chapitre 7 : Règles spécifiques. Si oui, utilisez l'une de ces options.

Qu'est-ce qui est le plus amusant ? Qu'est-ce qui est meilleur pour le jeu ; les différents pouvoirs fonctionnent-ils ensemble, même issus d'ensembles différents, ou sont-ils complètement différents et n'interagissent-ils pas ?

Comment les personnages obtiennent-ils des pouvoirs ?

Les questions les plus importantes à poser lors de la création du personnage sont :

Comment les personnages ont-ils obtenu ces pouvoirs ?
Quel type de pouvoirs, et combien ?
Quels sont ces pouvoirs puissants ?
Y a-t-il des limitations, et si oui, lesquelles ?

Votre maître de jeu devrait répondre à ces questions lors du processus de création de personnage décrit au Chapitre 2 : Personnages. La création de pouvoirs peut être effectuée après que cette section est terminée, bien que les décisions prises concernant les pouvoirs et les opportunités d'augmentation des caractéristiques et des compétences puissent nécessiter de recalculer ces valeurs.

Sélection des pouvoirs lors de la création du personnage

Idéalement, la décision concernant les pouvoirs est prise avant la création du personnage, afin que les joueurs puissent déterminer leurs pouvoirs juste après Étape Une de Créer un personnage au Chapitre 2 : Personnages. Utilisez ce processus pour déterminer les pouvoirs de votre personnage, en développant et remplaçant l'Étape Deux.

Étape Deux (Pouvoirs)

Quel est le niveau de puissance du jeu ? Vous et votre maître de jeu devriez en discuter et vous mettre d'accord, ce qui conduit à des attentes partagées et à la satisfaction de tous. Voici les niveaux de puissance habituels :

Normal : Les personnages n'ont aucun pouvoir, un seul, ou quelques pouvoirs mineurs, parfois à peine plus qu'un talent extraordinaire. Ce niveau de puissance convient le mieux aux univers d'horreur ou d'aventure moderne, où la technologie et l'astuce sont souvent le facteur décisif de survie.

Héroïque : Les personnages ont quelques pouvoirs puissants ou un large éventail de pouvoirs de niveau moyen à faible. Ce niveau de puissance convient le mieux aux jeux mettant en scène de jeunes super-héros ou des apprentis mages, des survivants mutés d'une apocalypse radioactive, des justiciers historiques, ou un univers de haute fantasy avec mages et guerriers. Dans des civilisations ou époques très avancées, les citoyens normaux peuvent avoir ce niveau de puissance, avec de nombreuses capacités incroyables accordées par manipulation génétique ou principes scientifiques désormais inconnus.

Épique : Les personnages sont au niveau de super-héros en costume, d'archi-mages, ou d'êtres surnaturels redoutables. De tels jeux sont à enjeux élevés, souvent avec le destin du monde en jeu, et les personnages de niveau épique sont bien adaptés à ces défis.

Surhumain : Ces personnages sont des êtres primordiaux ou les plus puissants des héros. Les jeux à ce niveau de puissance peuvent mettre en scène l'élite des super-héros en costume, des gardiens galactiques, des incarnations modernes de grands demi-dieux, ou tous ceux-là combattant côte à côte.

Chaque ensemble de pouvoirs couvre les pouvoirs disponibles pour un personnage débutant à chaque niveau de puissance.

Mélanger les niveaux de pouvoir, de caractéristique et de compétence

Le niveau de puissance d'un jeu ne définit pas nécessairement les pools de points de compétence initiaux décrits à l'Étape Sept de la création de personnage. Vous pouvez mélanger et assortir les niveaux de compétence et de puissance comme vous le souhaitez.

Par exemple, les personnages super-héros peuvent avoir un pouvoir considérable, mais des points de compétence de départ normaux, ou vice versa.

Cela vous permet de personnaliser le jeu comme vous le souhaitez pour convenir à votre style de jeu préféré.

Personnages avec pouvoirs vs. personnages sans pouvoirs

Tous les personnages d'un jeu doivent-ils avoir des pouvoirs, ou est-il acceptable que certains en aient et d'autres non ? Cela dépend des joueurs et de votre style de jeu souhaité — certains joueurs peuvent se sentir lésés si leurs personnages n'ont pas des capacités égales dès le départ, tandis que d'autres apprécient le défi et les différences entre les personnages.

Ces règles supposent que chaque joueur a accès aux mêmes ressources pour créer son personnage. Tout le monde ne veut cependant pas jouer le même type de personnage avec le même ensemble de pouvoirs. Voici quelques options pour équilibrer les personnages avec et sans pouvoirs, les personnages avec différents ensembles de pouvoirs, ou ceux avec différents niveaux de puissance :

Compétences vs. Pouvoirs : Variez les niveaux de puissance des compétences par rapport aux pouvoirs, par exemple en abaissant le niveau de puissance du personnage avec pouvoirs d'un cran ou en augmentant le niveau de compétence des personnages sans pouvoirs d'un cran, selon le cas.

Par exemple, les personnages avec pouvoirs dans un jeu de niveau Héroïque commencent au niveau Normal pour les pouvoirs et compétences, tandis que tous les autres ont des pools de compétences de niveau Héroïque.

Ceci dit, il est presque impossible d'équilibrer toutes les combinaisons potentielles. Le plus important est de s'assurer que tous les joueurs sont satisfaits et que les choses semblent équitables.

Pouvoirs évidents vs. intrinsèques : De nombreux pouvoirs sont subtils, et pourraient être définis comme de simples dons exceptionnels, ou une capacité ou un entraînement superlatif. De nombreux pouvoirs peuvent s'expliquer comme le résultat naturel d'un entraînement intensifié, de capacités spéciales, d'une maîtrise intense, ou d'une discipline mentale ou physique exceptionnelle.

Équipement : Vous pouvez substituer des objets physiques aux pouvoirs. Le Chapitre 8 : Équipement couvre la création d'armes, d'armures, de véhicules et d'autres pièces d'équipement qui peuvent avoir leurs propres pouvoirs et compétences, avec des règles sur la manière de les acheter comme des pouvoirs. Les personnages peuvent avoir d'autres avantages tels que des bases secrètes, une grande richesse, des armées de fidèles, ou d'autres ressources. Quelques directives se trouvent dans la section équipement, bien que ce type d'avantages soit mieux géré entre vous et votre maître de jeu.

Avec une ou plusieurs de ces méthodes en usage, un personnage apparemment sans pouvoirs devrait pouvoir être créé aux côtés d'un personnage qui possède manifestement un éventail de pouvoirs. Par exemple, un personnage super-archer peut personnellement avoir peu de pouvoirs, mais à la place un éventail de flèches technologiques truquées qui simulent des super-pouvoirs.

Personnages avec plus d'un type de pouvoir

Plus d'un ensemble de pouvoirs peut être disponible pour les personnages, qu'ils soient débutants ou plus expérimentés.

Par exemple, votre personnage peut être un mutant super-puissant télépathe, ou utiliser à la fois la magie et la sorcellerie, ou peut-être même utiliser les cinq types de pouvoirs présentés dans ce chapitre.

Cependant, votre maître de jeu devrait avoir le dernier mot sur la possibilité pour votre personnage de commencer avec plus d'un ensemble de pouvoirs.

Voici les directives pour commencer avec plus d'un ensemble de pouvoirs, par niveau de puissance.

Niveau de puissance Normal

Votre personnage commence avec :

Un ensemble de pouvoirs au niveau de puissance Normal

Niveau de puissance Héroïque

Votre personnage commence avec (choisissez l'une des options suivantes) :

Un ensemble de pouvoirs au niveau de puissance Héroïque
Deux ensembles de pouvoirs au niveau de puissance Normal

Niveau de puissance Épique

Votre personnage commence avec (choisissez l'une des options suivantes) :

Un ensemble de pouvoirs au niveau de puissance Épique
Un ensemble de pouvoirs au niveau de puissance Héroïque et un ensemble de pouvoirs au niveau de puissance Normal
Trois ensembles de pouvoirs au niveau de puissance Normal

Niveau de puissance Surhumain

Votre personnage commence avec (choisissez l'une des options suivantes) :

Un ensemble de pouvoirs au niveau de puissance Surhumain
Un ensemble de pouvoirs au niveau de puissance Épique et un ensemble de pouvoirs au niveau de puissance Normal
Un ensemble de pouvoirs au niveau de puissance Héroïque et deux ensembles de pouvoirs au niveau de puissance Normal
Deux ensembles de pouvoirs au niveau de puissance Héroïque
Quatre ensembles de pouvoirs au niveau de puissance Normal

Comme c'est souvent le cas, avoir plusieurs ensembles de pouvoirs peut ne pas être aussi utile qu'un seul ensemble de niveau supérieur. Plus votre personnage utilise de pouvoirs et de compétences fréquemment, plus ils s'étalent et cela peut entraîner une progression plus lente. Et peu importe le nombre d'ensembles de pouvoirs que votre personnage peut utiliser, ils puisent tous dans le même pool de points de pouvoir — votre personnage ne garde pas un pool de points de pouvoir différent pour chaque pouvoir. Dans certains cas, comme un objet qui stocke des points de pouvoir, votre personnage peut même ne pas être capable d'accéder à ces points de pouvoir pour utiliser différents types de pouvoirs.

Par exemple, une batterie technologique qui stocke des points de pouvoir pourrait ne pas fonctionner pour les sorts ou pour les pouvoirs psychiques… ou si ?

Magie

Les personnages qui utilisent des sorts de magie sont appelés magiciens, et ces règles s'y réfèrent comme tels. Les magiciens utilisent des chants et des gestes pour produire des effets magiques immédiats. La magie est rapide et simple, puisant dans la POU du magicien et l'utilisant pour les jets de résistance, lorsque c'est nécessaire.

Comment fonctionne la magie

La magie est traitée comme toute autre compétence : chaque sort qu'un magicien connaît est une compétence différente, avec un pourcentage de chance de succès. Le magicien dépense des points de pouvoir (basés sur sa POU) pour alimenter ses sorts. Lorsqu'un magicien lance un sort, il dépense les points de pouvoir pertinents, et des dés de percentile sont lancés. En cas de succès, le sort prend effet. Si le jet échoue, 1 point de pouvoir est perdu et rien ne se passe.

Comme pour les compétences, un sort peut avoir un effet supplémentaire avec un jet de réussite spéciale ou critique. Voir Niveaux de succès des sorts de magie pour des conseils sur chaque niveau de succès.

La plupart du temps, le magicien peut tenter de lancer le sort à nouveau au tour suivant s'il lui reste assez de points de pouvoir.

La magie peut être apprise d'un instructeur et améliorée par l'expérience. Si vous utilisez les Bonus de catégorie de compétence, les sorts sont des compétences mentales et ce modificateur s'applique.

Coûts de la magie

Lancer des sorts de magie a toujours un coût. Les sorts de magie peuvent également être lancés par incréments, appelés niveaux. Généralement, chaque niveau coûte 1 point de pouvoir à lancer. Certains sorts coûtent plus d'1 point de pouvoir par niveau. Si un magicien est réduit à 0 point de pouvoir, il s'évanouit. Les règles normales pour les points de pouvoir s'appliquent à tout point de pouvoir perdu en lançant des sorts. Même si le jet pour lancer un sort est un échec, le sort coûte 1 point de pouvoir. Si le jet est une maladresse, le sort coûte la même quantité que s'il avait réussi (coûtant le nombre de niveaux du sort).

Les points de pouvoir se régénèrent selon le Tableau du taux de récupération des points de pouvoir. Habituellement, cela correspond à 1 par heure en dormant et 1 toutes les 2 heures éveillé et actif.

Temps d'incantation

Un seul sort peut être lancé par round de combat, mais un magicien peut lancer plusieurs niveaux du même sort ensemble dans la même tentative. Chaque sort coûte 1 rang de DEX par niveau de sort à lancer et est considéré comme une action d'attaque s'il est lancé en combat.

Par exemple, si un magicien avec DEX 15 veut lancer un sort dans un round de combat, le sort est lancé au rang de DEX –1 par niveau du sort. Ainsi, un sort de niveau 1 est lancé au rang de DEX 14 (15–1=14).

Un sort de magie avec plus de niveaux est lancé plus tard dans le round. Le Chapitre 6 : Combat couvre les temps d'incantation des sorts, et les sections suivantes décrivent les niveaux de sort de magie plus en détail.

Niveau de sort

Chaque sort est exprimé avec un niveau qui détermine sa puissance. Par défaut, un sort est de niveau 1, coûtant 1+ point(s) de pouvoir à lancer. Un sort peut être rendu encore plus puissant en ajoutant des niveaux supplémentaires (et des points de pouvoir). L'effet de chaque niveau supplémentaire est fourni dans la description de chaque sort.

Ajouter plus de niveaux prend plus de temps que de lancer le sort au niveau 1. Chaque niveau d'un sort baisse le rang de DEX du magicien de –1 pour le round de combat.

Par exemple, un magicien avec DEX 15 lançant un sort de Feu de niveau 2 le fait au rang de DEX 13 (15–2=13) plutôt qu'au rang de DEX normal de 14.

Il y a une limite au nombre de niveaux qui peuvent être ajoutés à un sort, égale à ½ de l'INT de votre personnage (arrondie au supérieur).

Par exemple, un magicien avec INT 15 est limité aux sorts de niveaux 1 à 8. Si le temps supplémentaire pour lancer le sort abaisse son rang de DEX en dessous de 0, le sort est lancé au round suivant, en soustrayant le nombre en dessous de 0 de son rang de DEX normal dans ce round suivant.

Cela ne se produit probablement que si le rang de DEX d'un magicien est bas ou a été abaissé en raison d'autres activités dans le round de combat.

Surmonter la POU

Chaque fois qu'un sort affecte une cible vivante, le lanceur doit surmonter la POU ou les points de pouvoir de la cible lors d'un jet de résistance. Chaque description de sort désigne quelle valeur est utilisée. S'il s'agit des points de pouvoir, la valeur est déterminée avant que des points ne soient dépensés pour le sort. Cela n'est pas requis si la cible du sort est consentante pour accepter les effets du sort, et les sorts bénéfiques tels que Soins ou Amélioration ne nécessitent pas de jet de résistance sauf si le destinataire ne souhaite activement pas être aidé. Dans ces cas, utilisez un jet de résistance. Une cible inconsciente ou autrement incapacitée échoue automatiquement à un jet de résistance utilisant la POU ou les points de pouvoir.

Combiner des sorts

Deux sorts de bas niveau du même type ne peuvent pas être combinés pour créer un sort de niveau supérieur.

Par exemple, un magicien ne peut pas combiner deux sorts de Protection 2 pour faire un sort de Protection 4.

Si deux sorts ou plus de niveaux inégaux sont appliqués à la même personne, place ou chose en même temps, seul le sort de niveau supérieur prend effet, bien que tous les points de pouvoir pour lancer ces sorts soient quand même dépensés. Si les durées se chevauchent, le sort de niveau inférieur prend effet pour le reste de sa durée une fois que le sort de niveau supérieur a expiré, s'il n'a pas déjà expiré. À aucun moment deux sorts identiques ou plus ne s'appliquent au même sujet en même temps.

Mémorisation de la magie

Un magicien doit mémoriser des sorts pour les utiliser et peut mémoriser un nombre de sorts égal à la moitié de son INT (arrondie au supérieur). Par exemple, un magicien avec INT 15 peut mémoriser huit sorts à la fois (15×½=7,5, arrondi à 8). Tout autre sort que le magicien souhaite porter et avoir disponible doit être porté dans son grimoire, un type de livre de sorts utilisé par les magiciens. Il faut 1 heure à un magicien pour mémoriser un sort, et si son INT est déjà pleine, un ou plusieurs sorts actuellement mémorisés doivent être oubliés. Mémoriser un sort de magie est appelé le préparer, tandis que l'oublier est appelé le renvoyer. Renvoyer un sort prend également 1 heure. Les sorts restent mémorisés jusqu'à ce qu'ils soient renvoyés, même si le magicien dort ou est rendu inconscient par la force ou tout autre moyen.

Grimoires

Un magicien peut lancer un sort directement depuis son grimoire, mais cela prend un round de combat par niveau d'effet de sort désiré. Un magicien peut utiliser le grimoire d'un autre personnage s'il peut le lire (avec un jet de Langue réussi) et peut faire un jet réussi d'INT×1 pour chaque sort qu'il tente d'utiliser. S'il échoue à l'un ou l'autre jet, il ne peut pas comprendre le grimoire de l'autre magicien, avec ses codes occultes, sa symbologie peu familière et son style d'organisation idiosyncrasique. Après un tel échec, le magicien ne peut tirer aucune autre connaissance du grimoire. Si sa compétence de Langue dans la langue pertinente augmente par l'entraînement ou l'expérience, il peut tenter de relire le livre de sorts. Une fois qu'un sort est lu avec succès, il peut être relu (et potentiellement mémorisé) sans jet, bien qu'il doive être lancé normalement.

Certains magiciens peuvent être illettrés, avec des moyens non textuels de transcrire un sort, que ce soit par des pictogrammes, des tatouages, des symboles occultes sur de grandes colonnes de pierre, ou un autre moyen. Votre maître de jeu devrait déterminer l'accessibilité de ces méthodes alternatives pour le magicien et les autres.

Sorts initiaux par niveau de puissance

Un magicien sait automatiquement comment préparer, mémoriser et renvoyer des sorts, et peut librement ajouter tout sort actuellement mémorisé à son grimoire à tout moment (ou peut transcrire tout sort actuellement mémorisé vers un nouveau grimoire si l'original est détruit ou perdu). Le magicien peut dépenser des points de compétence de l'Étape Trois de la création de personnage, et de l'Étape Sept s'il a une profession appropriée (Occultiste, Prêtre, Chaman ou Sorcier) pour des sorts.

Voici les sorts de départ par niveau de puissance du jeu :

Normal : Un magicien connaît quatre sorts de son choix, avec une compétence de départ égale à INT×1.
Héroïque : Un magicien connaît six sorts à INT×1.
Épique : Un magicien connaît huit sorts à INT×1. Si désiré, le magicien commence avec un familier (le coût en POU est supposé passé, donc pas besoin d'ajustement).
Surhumain : Un magicien commence avec 10 sorts à INT×1, un bâton de sorcier déjà construit (ses points de pouvoir sont basés sur son score de POU actuel — le sacrifice de POU est supposé, pas besoin d'ajustement), et un familier de son choix (comme ci-dessus).

Les restrictions normales pour avoir des sorts en mémoire s'appliquent, et tous les sorts connus sont disponibles dans le grimoire du magicien.

Le familier du magicien

Portée de base : La POU du magicien en mètres.

Un magicien peut avoir un familier, un animal ou une créature spécial(e) avec une connexion magique au magicien. Un familier aide en magie et fournit d'autres capacités utiles. Pour obtenir un familier, un magicien doit d'abord capturer ou se lier d'amitié avec l'animal approprié. Voir le Chapitre 11 : Créatures pour des exemples, ou vous et votre maître de jeu pouvez concevoir une nouvelle créature, selon vos désirs. Le TAI de la créature ne peut pas dépasser ¼ de la POU du magicien, arrondi au supérieur. Par exemple, un magicien avec POU 16 est limité aux créatures de TAI 4 ou moins. Tous les magiciens sont enseignés sur le rituel de liaison d'un familier, bien que votre maître de jeu puisse exiger qu'un magicien non instruit cherche cette connaissance dans un grimoire ou auprès d'un mentor.

Une fois la créature capturée, le magicien doit vivre étroitement avec elle pendant trois mois. Pendant ce temps, ils ne peuvent pas être séparés plus d'une journée. Chaque jour de ces trois mois est passé en préparation rituelle, établissant un rapport surnaturel avec la créature. À la fin de ce processus, le magicien doit dépenser 1 point de POU permanent et vaincre la créature lors d'un jet de résistance POU vs. POU (en utilisant la valeur de POU avant que le point ne soit dépensé). C'est ce qu'on appelle la liaison. Lorsque le rituel est terminé, tous les points de pouvoir actuels du magicien sont épuisés, mais il a désormais un lien magique incassable avec la créature. Si le jet de résistance échoue, la créature ne peut jamais être prise comme familier, et le point de POU est perdu.

Un familier lié avec succès est loyalement dévoué au magicien et ne le trahit jamais volontairement. Le magicien sent toujours où se trouve son familier (et vice versa) à moins qu'ils ne soient magiquement protégés l'un de l'autre.

Tant que le familier est à portée (la POU du magicien en mètres), le magicien peut :

Drainer une partie ou la totalité des points de pouvoir du familier pour les utiliser au lieu des siens. Si la créature est réduite à 0 point de pouvoir, elle s'évanouit.

Drainer une partie ou la totalité des points de fatigue du familier, les utilisant au lieu des siens. Si la créature est réduite à une valeur de points de fatigue négative égale à son total normal, elle s'évanouit.

Voir à travers les yeux du familier et utiliser ses autres sens pendant un round de combat, y compris l'utilisation de toute détection spéciale (vision nocturne, etc.) que possède le familier. Cela coûte 1 point de pouvoir à activer par tour complet (5 minutes) et peut être dépensé au besoin.

Utiliser son propre INT ou POU au lieu de celui du familier pour défendre le familier contre les attaques magiques tant qu'il est à portée. Si le familier est hors de portée du magicien, son INT ou POU naturel est utilisé à la place.

Envoyer des messages ou des commandes télépathiques au familier. Il obéira, même en se mettant en danger ou face à une mort certaine. Cela coûte 1 point de pouvoir par commande.

Parler par la bouche de la créature, si possible. La voix qui en sort ressemble à celle du magicien, mais comme s'il imitait le familier. Par exemple, un chat émet une voix comme celle du magicien propriétaire du familier parlant avec une voix miailante « féline ». Cela requiert que le magicien fasse un jet d'Idée réussi pour transmettre avec succès l'information à travers son familier de cette manière — un échec signifie que le familier est incapable de parler ce round ou d'émettre des sons intelligibles. Cette capacité coûte 1 point de pouvoir par phrase exprimée (votre maître de jeu devrait déterminer ce qui constitue une phrase).

Le familier peut librement quitter la portée du magicien mais ne quitte pas le magicien ce faisant — il a simplement dépassé la portée à laquelle le magicien peut profiter des capacités énumérées ci-dessus. Quand le magicien le souhaite, le familier revient instinctivement à ses côtés aussi vite qu'il le peut.

Les familiers assument parfois des aspects reconnaissables des manières et de l'apparence de leur propriétaire, à votre discrétion ou à celle de votre maître de jeu. Ceux-ci peuvent être tirés des Traits distinctifs, Traits de personnalité, ou même des résultats de blessures graves. Si un magicien peut faire un jet d'Idée Difficile en examinant un familier, et si le propriétaire est connu du magicien, il peut déterminer à qui le familier est lié. Par exemple, le familier chat d'un magicien a pris une légère claudication, car le magicien a été blessé par une blessure grave au même membre qui n'a jamais guéri. Un rival du magicien, voyant un chat qui boite, peut faire un jet d'Idée Difficile. En cas de succès, le second magicien reconnaît l'animal comme le familier du premier magicien.

Un magicien ne peut avoir qu'un seul familier actif à la fois. Si le magicien tente de transformer le familier d'un autre magicien en le sien, il doit accomplir toutes les préparations ci-dessus, puis vaincre le total combiné de la POU du propriétaire original plus la POU du familier lors d'un jet de résistance POU vs. POU pour s'emparer du commandement du familier. En cas de succès, le familier change de propriétaire. Le propriétaire original sait immédiatement que le familier est perdu.

Un magicien peut libérer instantanément un familier de son service mais ne récupère pas la POU dépensée. Si un familier est tué, le magicien perd immédiatement tous les avantages du familier, subit 1D6 points de dégâts sympathiques et peut perdre 1D6 SAN (si la santé mentale est utilisée). Le point de POU dépensé pour lier le familier est perdu. Si le familier meurt naturellement de vieillesse, le magicien récupère le point de POU dépensé.

Le bâton du sorcier

Un magicien peut souhaiter fabriquer un bâton ou en faire fabriquer un. Cela peut être coûteux mais sert de signe de prouesse magique. Un magicien avec un bâton est appelé sorcier. Ce n'est pas essentiel pour lancer des sorts, mais c'est un outil et un focus utile que la plupart des magiciens aspirent à posséder — un signe d'autorité, de compétence et de maîtrise.

Le terme « bâton » décrit une longueur de bois ou d'une autre substance, d'environ deux mètres de long, maniée à une ou deux mains. Un bâton peut cependant être assez différent en taille, forme et apparence. Il peut être plus petit (une baguette ou un sceptre), avoir la forme d'autre chose (une amulette, un anneau ou un autre bijou), ou même être une arme. Cependant, il ne peut pas être un être vivant. Un bâton de sorcier traditionnel est traité comme un bâton normal, bien que d'autres formes aient probablement des attributs différents. Travaillez avec votre maître de jeu pour déterminer les attributs d'un bâton non traditionnel. Le temps requis pour fabriquer un bâton d'une substance non ligneuse est doublé (voir ci-dessous).

Le coût pour fabriquer un bâton est généralement prohibitif pour tous sauf les magiciens les plus expérimentés et les plus accomplis, et votre maître de jeu devrait fixer le prix physique en conséquence dans son univers (c'est l'équivalent de l'achat d'une voiture neuve, à titre de référence). Le processus de fabrication d'un bâton de sorcier nécessite six mois, et bien qu'il soit généralement connu de la plupart des magiciens, votre maître de jeu peut exiger que votre personnage fasse un jet de Recherche ou de Connaissance approprié réussi. À la discrétion de votre maître de jeu, le bâton peut nécessiter des éléments spéciaux, comme des objets ou substances coûteux et rares. Ou il peut être composé de composants bon marché et relativement communs. Tout cela dépend du style personnel du magicien.

Pendant que le bâton est construit par les artisans les plus qualifiés, votre personnage ne peut faire aucune autre tâche car il doit superviser chaque étape du processus de construction, se familiarisant avec chaque aspect du bâton jusqu'à ce qu'il soit comme une extension de son propre esprit. Le rituel final à accomplir sur le bâton coûte à votre personnage un point de POU permanent, soustrait de son total. Il n'y a pas de jet à faire, mais le point de POU ne se régénère pas.

Le bâton sert de réservoir de points de pouvoir pour votre personnage. Il peut stocker des points de pouvoir jusqu'à la POU actuelle de votre personnage au moment de la fabrication du bâton (moins le point de POU permanent sacrifié). Par exemple, si votre personnage a POU 17 et fabrique un bâton de sorcier, le bâton peut stocker 16 points de pouvoir à tout moment (17–1=16). Le sorcier choisit quand utiliser les points de pouvoir du bâton pour alimenter un sort de magie, mais ne peut pas retirer de points de pouvoir pour reconstituer sa propre réserve, ni déplacer des points de pouvoir vers le bâton. Le bâton est essentiellement un être vivant à part entière, et récupère les points de pouvoir dépensés au même taux qu'un personnage joueur de POU équivalente. Cependant, s'il est réduit à 0 point de pouvoir, il se flétrit et meurt : il ne stockera plus jamais de points de pouvoir.

Certains sorciers apprennent à se battre avec leurs bâtons, tandis que d'autres ne rêveraient jamais de risquer ces puissants outils d'incantation dans une activité aussi dangereuse. Cependant, en combat, un bâton de sorcier est une arme puissante. Un bâton de sorcier a 20 points de vie (s'il ne s'agit pas d'un bâton, augmentez son total de points de vie de 5) et inflige des dégâts comme un bâton normal (voir le Chapitre 8 : Équipement, ou ci-dessous, pour plus de détails). S'il frappe une cible avec succès, il inflige 1D6 points de dégâts supplémentaires si son total actuel de points de pouvoir surmonte avec succès les points de pouvoir actuels de la cible lors d'un jet de résistance. Ces dégâts supplémentaires coûtent 1 point de pouvoir chaque fois que cette capacité est utilisée, bien que le point soit soustrait après le jet de résistance. Ce n'est pas une fonction automatique, et doit être spécifié par le sorcier, mais ne nécessite aucune action ni temps supplémentaire pour s'activer. Si le bâton est brisé en combat, il devient inutile et meurt, pour ainsi dire, et ne peut plus être utilisé pour stocker des points de pouvoir.

Un bâton peut être enchanté avec des sorts de magie tels que Contre-magie et Protection si le magicien le souhaite, bien qu'à la discrétion de votre maître de jeu, il n'autorisera pas d'autres pouvoirs (pouvoirs psychiques, sorcellerie, etc.) à l'affecter. Un sorcier doit être en contact physique avec son bâton pour l'utiliser.

Un sorcier peut posséder et utiliser un nombre quelconque de bâtons, et les déguisera parfois habilement, pour éviter d'annoncer leur véritable fonction aux ennemis ou même aux alliés.

Arme | Comp. | Base | Dmg | Attr | Spécial | Port | Mains | PV | Parer | FOR/DEX | Mal | Valeur | TAI/Pds
Bâton | Bâton | 25 | 1D8+dm+1D6* | 1 | Écrasant | Toutes | 2M | 20 | Oui | 9/9 | — | Bon marché | 1,5

*Sur une frappe réussie, comparez les points de pouvoir du bâton aux points de pouvoir de la cible. En cas de succès, il inflige 1D6 dégâts supplémentaires, au coût d'1 point de pouvoir du porteur.

Gagner de la POU

Un magicien doit avoir une POU élevée, car il dépense des points de pouvoir pour les sorts et la POU aide aux jets de résistance des sorts. Heureusement, un magicien peut augmenter sa POU de plusieurs manières.

Chaque fois qu'un magicien surmonte la résistance magique d'une cible de POU égale ou supérieure, sa POU a été exercée avec succès et peut augmenter. Cela inclut les situations où la POU défensive (passive) du magicien résiste à la POU (active) d'un attaquant si cette POU était supérieure à la sienne. Surmonter ou résister à une cible de POU inférieure ne donne pas de chance d'amélioration. Seuls les jets de résistance de POU qualifient, pas ceux opposant points de pouvoir vs. points de pouvoir.

Lors d'un jet de résistance de POU réussi contre une POU égale ou supérieure, placez une coche d'expérience à côté de la caractéristique POU. Lors de la vérification de l'expérience, la POU du magicien peut augmenter (voir Augmentations de POU). Chaque amélioration réussie augmente la POU de 1D3–1 points. Comme pour les autres coches d'expérience, cela ne s'applique qu'une fois par aventure, pas pour chaque sort résisté.

Obtenir de nouveaux sorts

Un magicien peut obtenir de nouveaux sorts en les cherchant, en les découvrant, et en achetant ou obtenant autrement des copies physiques d'autres grimoires, parchemins, etc., puis en transférant le sort dans son propre grimoire. Alternativement, un magicien peut prendre un mois de jeu par sort pour étudier les principes de tout sort désiré, en supposant qu'il ait une sorte de référence. À la fin de ce mois, un jet réussi d'INT+POU signifie que le sort est appris et se trouve dans le grimoire du magicien. Il commence à un niveau de compétence d'INT×1.

Si un magicien tente d'inventer un nouveau sort, discutez-en avec votre maître de jeu. Le magicien doit alors passer six mois à le rechercher, tentant un jet d'INT+POU chaque mois. Un échec ajoute un mois au temps global. Au total, après six jets réussis, le sort est connu à un niveau de compétence d'INT×1.

Utilisation de sorts par les non-magiciens

Les non-magiciens (ceux sans formation formelle) peuvent être capables d'apprendre et de lancer des sorts. Ils ne savent pas comment créer ou lire un grimoire, ne savent pas comment préparer ou renvoyer des sorts, et connaissent simplement le(s) sort(s) qu'on leur a enseigné(s). Un non-magicien peut connaître jusqu'à ¼ de son INT (arrondi à l'inférieur) en niveaux de sort. Ces sorts commencent à un niveau de compétence d'INT×1 et prennent un temps égal à 30 moins l'INT du non-magicien en semaines à apprendre. Les non-magiciens ne peuvent pas rechercher ou créer de nouveaux sorts.

Devenir magicien

Si un personnage ne commence pas le jeu en tant que magicien ou n'a pas accès aux sorts de magie et souhaite les apprendre, il doit d'abord trouver un sorcier (un magicien hautement qualifié) pour lui enseigner. L'apprentissage pour devenir magicien est un travail à temps plein, et prend un temps égal à 30 moins l'INT du personnage en mois d'étude ininterrompue, pendant lesquels il apprend son répertoire initial de sorts, prépare un grimoire, et augmente le nombre de sorts de magie qu'il peut garder en INT de ¼ INT (la limite pour un non-magicien) à ½ INT. Le sorcier peut facturer ses services comme décrit dans Amélioration des compétences. À la fin de cet apprentissage, le personnage émerge en tant que magicien, avec des niveaux de compétence dans quatre sorts égaux à INT×1, ayant construit son propre grimoire, et possédant la connaissance de la façon de lier un familier et de fabriquer un bâton de sorcier.

Niveaux de succès des sorts de magie

Comme chaque sort utilise un jet pour déterminer le succès ou l'échec, les niveaux de succès peuvent également mesurer la qualité du jet de sort de magie. Cependant, contrairement aux compétences, les sorts de magie ne sont pas clairs dans la façon dont leurs effets devraient s'appliquer en fonction du résultat du jet. De nombreux sorts de magie ont des effets qui sont soit « activés » soit « désactivés » sans différence entre un succès critique, un succès spécial et un succès normal. Votre maître de jeu devrait considérer la nature du sort et ses effets potentiels lors de la décision de ces résultats. Voici des guides pour les niveaux de succès et comment ils pourraient s'appliquer aux sorts de magie :

Maladresse : Tous les points de pouvoir destinés à être dépensés sur le sort sont perdus. De plus, le magicien ne peut pas tenter d'utiliser ce sort pendant un round de combat après le round où le sort a échoué. Si le sort implique des dégâts, le magicien devrait faire un jet de Chance : un succès indique que le sort a simplement échoué et ne fonctionne pas, tandis qu'un échec indique que le sort a frappé une cible involontaire (un innocent spectateur, un allié, un équipement précieux, etc.) causant des dégâts collatéraux et compliquant potentiellement la situation.

Échec : Le sort ne fonctionne pas mais ne cause aucun dommage ni complication. Un point de pouvoir est dépensé, mais le sort n'a aucun effet utile.

Succès : Le sort fonctionne comme décrit et les points de pouvoir requis sont dépensés.

Succès spécial : Le sort fonctionne avec une efficacité accrue. S'il inflige des dégâts, le sort inflige des dégâts spéciaux, comme s'il s'agissait d'une attaque (voir le Chapitre 6 : Combat). Si l'un des types de dégâts de succès spécial (écrasant, entravant, perforant, repoussement ou tranchant) est approprié, votre maître de jeu devrait l'incorporer dans l'efficacité du sort.

Par exemple, un jet de succès spécial pour un sort d'Éclair pourrait causer un repoussement.

À la discrétion de votre maître de jeu, un autre aspect du sort (portée, influence, etc.) peut bénéficier de 150% d'effet. Alternativement, si le sort nécessite un jet de résistance, augmentez le niveau du sort de ×1,5.

Succès critique : Le sort fonctionne parfaitement. S'il cause des dégâts, il ignore toute armure que possède la cible et inflige les dégâts maximum possibles. S'il ne cause normalement pas de dégâts, votre maître de jeu devrait déterminer un aspect (ou des aspects) approprié(s) du sort et doubler son efficacité. Alternativement, si le sort implique un jet de résistance, votre maître de jeu peut temporairement doubler le niveau du pouvoir ou la caractéristique pertinente pour le jet de résistance.

Ces résultats peuvent nécessiter une interprétation supplémentaire, ou votre maître de jeu peut simplement utiliser les résultats des dés sans ajustement pour les degrés de succès. Cela devrait être appliqué de manière équitable et cohérente, et les joueurs devraient être informés si des niveaux de succès détaillés sont utilisés.

Sorts de magie

Voici une variété de sorts de base. Ils sont définis de la manière suivante :

Nom : Le nom commun du sort. Vous pouvez choisir de l'appeler de manière plus pittoresque, si désiré.

Portée : La portée effective maximale pour tout sort est de 100 mètres sauf indication contraire. S'il affecte directement une cible (vivante ou non), la cible doit être dans la ligne de vue.

Durée : Les sorts se produisent généralement instantanément dans la Phase des Pouvoirs du round de combat où ils sont lancés. Ils durent habituellement un seul round de combat, 10 rounds de combat, ou 15 minutes, comme indiqué dans chaque description de sort.

Coût en points de pouvoir par niveau : Le sort coûte ce nombre de points de pouvoir à lancer par niveau.

Résumé des sorts de magie

Voici les sorts de magie les plus connus. Le coût par niveau de chaque sort est donné entre parenthèses, et l'effet de chaque sort dure pendant la durée du sort.

Déflagration (3) : À distance, inflige 1D6 points de dégâts magiques par niveau.
Métamorphose (1) : Transforme 3 points de TAI d'un objet ou d'un être par niveau.
Conjurer (type) Élémentaire (1) : Invoque ou renvoie un élémentaire d'un type spécifique.
Contrôle (3) : Permet le contrôle de l'esprit d'une cible, nécessite un jet de résistance.
Contre-magie (1) : Renvoie les sorts entrants vers leur lanceur.
Ténèbres (1) : Remplit une zone de ténèbres.
Diminution (1) : Réduit l'une des caractéristiques de la cible de 1 par niveau.
Dissipation (1) : Élimine les effets de sorts existants, peut bannir des êtres surnaturels.
Émoussement (1) : Réduit la chance d'attaque et les dégâts d'une arme.
Amélioration (1) : Augmente l'une des caractéristiques de la cible de 1 par niveau.
Feu (3) : À distance, inflige 1D6 points de dégâts de feu par niveau.
Givre (3) : À distance, inflige 1D6 points de dégâts de givre par niveau.
Soins (3) : Soigne 1D6 points de dégâts par niveau.
Illusion (1) : Crée 3 points de TAI d'illusion par niveau.
Invisibilité (1) : Chaque niveau rend 3 points de TAI d'un objet ou d'une personne invisible.
Lévitation (1) : Soulève 3 points de TAI d'un objet ou d'une personne par niveau.
Lumière (1) : Remplit une zone de lumière.
Foudre (3) : À distance, inflige 1D6 points de dégâts de foudre par niveau.
Perception (1) : Permet au magicien de détecter une chose dans la portée.
Protection (1) : Ajoute 1 point de valeur d'armure par niveau contre les attaques physiques.
Résistance (1) : Réduit les dégâts de chaleur et/ou de froid de 1 point par niveau.
Scellement (1) : Joint deux objets inanimés ensemble.
Affûtage (1) : Augmente la chance d'attaque et les dégâts d'une arme.
Parole mentale (1) : Permet la communication mentale entre le magicien et une cible.
Téléportation (1) : Téléporte 3 points de TAI par niveau n'importe où dans la portée.
Déscelement (1) : Sépare deux objets connectés.
Vision (1) : Permet au magicien de voir ce qui se passe ailleurs, ou dans le passé.
Mur (1) : Crée une barrière pour protéger votre personnage.
Garde (1) : Définit une zone protégée par Déflagration et Contre-magie.
Blessure (3) : Inflige 1D6 points de dégâts par niveau.

Déflagration

Portée : 100 mètres

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir par niveau : 3

Utilisez ce sort pour attaquer une cible unique avec un rayon d'énergie magique. La cible subit 1D6 points de dégâts par niveau. Dans la plupart des circonstances, l'armure non magique absorbe les dégâts, et ce sort peut être esquivé. Si Déflagration est paré avec un bouclier, le bouclier prend les dégâts, le reste allant à la cible.

La Contre-magie peut arrêter Déflagration, mais la Protection ne fonctionne pas. La Résistance ne fonctionne pas contre Déflagration.

Métamorphose

Portée : 30 mètres

Durée : 15 minutes

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour transformer un être ou un objet ciblé en une variété de formes du même type relatif (animal en animal, végétal en végétal, minéral en minéral, etc.). Chaque niveau affecte 3 points de TAI de la cible si le magicien peut surmonter la POU de la cible lors d'un jet de résistance. Si la cible est consentante (ou le magicien lui-même), aucun jet de résistance n'est requis. Pour cibler quelque chose de plus grand que 3 TAI, utilisez suffisamment de niveaux pour affecter le TAI complet de la créature ou de l'objet. L'être ciblé est alors transformé en une créature ou un objet de ce TAI exact. La nouvelle forme possède les attributs extérieurs et les limitations de la forme (y compris les capacités naturelles, le cas échéant), mais les caractéristiques restent inchangées. Le cas échéant, les caractéristiques et compétences de la cible sont utilisées, ou le niveau de base dans une compétence nouvellement acquise (comme Vol).

Le Chapitre 11 : Créatures décrit une variété de créatures d'exemple. Utilisez soit la description standard, soit personnalisez-en une si elle est utilisée régulièrement. Si vous estimez les capacités d'une créature, supposez que de grandes griffes infligent 1D6 plus le modificateur de dégâts, et qu'une morsure ou une corne inflige 1D3 plus le modificateur de dégâts.

Si la cible a déjà subi des dégâts de points de vie avant que le sort ne soit lancé, la nouvelle forme apparaît dans un état de blessure similaire. De même, tous les points de pouvoir, la fatigue ou autres conditions existant sur la cible ne sont pas affectés, selon le cas.

En plus du nombre de points de TAI que ce sort peut affecter, des niveaux supplémentaires peuvent être utilisés pour affecter plus d'un objet (par exemple, lancer un sort pour affecter deux êtres ou plus, à condition que suffisamment de TAI soit couvert), ou pour étendre la durée du sort de 15 minutes. Lorsque le sort est lancé, le magicien devrait spécifier comment les niveaux supplémentaires du sort sont utilisés.

Conjurer (type) Élémentaire

Portée : 12 mètres

Durée : 10 rounds de combat

Coût en points de pouvoir par niveau : 1 par point de POU de l'élémentaire

Ce sort invoque ou renvoie un type spécifique d'élémentaire, choisi lorsque le sort est pris. Pendant la durée du sort, l'élémentaire doit être dirigé par l'attention pleine du magicien. Chaque point de POU que possède l'élémentaire coûte 1 point de pouvoir.

Les élémentaires suivants sont décrits au Chapitre 11 : Créatures.

Air : Appelés sylphes, ils apparaissent généralement comme de beaux humanoïdes quasi-transparents, soit nus, soit vêtus de vêtements diaphanes. Ils ont des ailes transparentes, soit plumeuses, soit comme celles d'un insecte. Ils planent généralement au-dessus du sol.

Terre : Appelés gnomes, ce sont généralement des êtres humanoïdes au corps épais fait de terre et de roche, fréquemment mâles, avec des barbes moussues et des racines qui traversent leur corps comme des veines.

Feu : Appelés salamandres, ils apparaissent généralement comme des humanoïdes sans cheveux entourés de flammes, avec la peau noircie brillant par des fissures de l'intérieur. Alternativement, ils apparaissent comme des reptiles ou des serpents.

Eau : Appelées ondines, elles apparaissent souvent comme de belles sirènes, mi-poisson mi-humaines, vert pâle et bleu. Lorsqu'elles apparaissent sur terre, leurs queues de poisson sont remplacées par des jambes humaines.

Les élémentaires peuvent apparaître sous des formes entièrement différentes, et d'autres types peuvent exister.

Contrôle

Portée : 100 mètres

Durée : 10 rounds de combat

Coût en points de pouvoir par niveau : 3

Utilisez ce sort pour contrôler les pensées et/ou les actions d'un être intelligent. Le magicien doit réussir un jet de résistance POU vs. POU contre la cible. Chaque niveau du sort permet au magicien de contrôler un être. Ce sort ne peut pas être utilisé sur des animaux non intelligents. Chaque cible est indépendante avec un jet POU vs. POU effectué contre chaque cible. Le magicien doit se concentrer sur le sort, n'utilisant aucun autre sort et ne faisant rien de plus que se déplacer lentement et parler brièvement, sinon la cible restera simplement immobile. Le magicien doit faire un jet d'Idée s'il est distrait.

Le magicien contrôle les mouvements et la parole de la(des) cible(s). La cible ne peut ni parler ni effectuer aucune action volontaire autre que celles spécifiées, mais si le magicien le souhaite, la cible peut parler librement ou avoir une gamme limitée d'actions libres. Faire faire des choses différentes à plusieurs cibles nécessite un jet d'Idée chaque round de combat pour maintenir la coordination entre les différentes cibles. Si le magicien est forcé de combattre ou se concentre sur toute autre activité, les cibles s'effondrent dans le sommeil. Une fois le contrôle perdu, une cible effondrée se réveille et reprend le contrôle avec un jet de CON×1. Le jet peut être tenté une fois chaque round de combat après l'effondrement.

Si la cible reçoit l'ordre d'effectuer une action qu'elle trouverait normalement objectionnable, un jet d'Idée Difficile lui permet de résister. Un succès signifie que la cible refuse et ne suit pas l'ordre pendant un round de combat, restant immobile ou oisive. Un échec signifie que la cible effectue l'action comme requis. L'action peut être commandée à nouveau au round suivant, avec un nouveau jet d'Idée. Si l'action commandée est totalement répréhensible, comme le meurtre d'un allié, le jet d'Idée est sans modificateur. Si la commande est suicidaire, le jet d'Idée est Facile. Si le résultat du jet d'Idée est un succès spécial, la cible se libère du sort de Contrôle de manière évidente. Si le résultat du jet d'Idée est un succès critique, la cible se libère à l'insu du lanceur du sort.

Lorsque le sort de Contrôle se termine, la cible peut faire un jet d'Idée. En cas de succès, elle se souvient de chaque détail des actions entreprises sous l'influence du sort. Elle ne se souvient pas nécessairement de qui était le lanceur du sort, à moins que ce ne soit évident.

Contre-magie

Portée : 100 mètres

Durée : 5 minutes

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour créer un bouclier magique autour du magicien ou de tout sujet désiré qu'il souhaite protéger de la magie. Tout sort entrant doit avoir son niveau surmonté au niveau de la Contre-magie sur la table de résistance. Si le jet de résistance du sort attaquant réussit, le sort pénètre la Contre-magie, mais doit toujours surmonter la POU de la cible, si requis. S'il ne nécessite pas de jet de résistance, il agit comme si aucun sort de Contre-magie n'avait été lancé. Si le sort de Contre-magie réussit sur la table de résistance, le sort entrant rebondit sur le lanceur original. Si ce lanceur a une Contre-magie sur lui-même, le sort doit surmonter cette Contre-magie pour avoir un effet. Tout sort échouant à pénétrer deux sorts de Contre-magie se dissipe et n'est plus.

La Contre-magie protège la cible et tout ce qu'elle porte, dans des limites raisonnables (en cas de doute, utilisez la FOR du personnage comme guide pour savoir combien il peut porter).

Si le personnage ou l'objet devant recevoir la Contre-magie a déjà un sort de Protection, la Contre-magie n'est pas efficace à moins que son niveau surmonte le(s) niveau(x) de Protection sur la table de résistance. En cas de succès, les deux sorts prennent effet. La Contre-magie est efficace contre Déflagration et Foudre, mais pas contre Feu ou Givre.

Ténèbres

Portée : 100 mètres

Durée : 15 minutes

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour atténuer toute lumière dans un cercle de 3 mètres de rayon plus 3 mètres par niveau. Ces ténèbres sont absolues, et la lumière ne peut pas les traverser. Le sort doit être lancé sur un objet ; il ne reste pas en l'air. La zone affectée est dans l'obscurité totale pour quiconque voyant dans la gamme normale de lumière visible, même si une torche ou autre source de lumière est active dans le rayon du sort. Ténèbres peut être lancé sur un objet sur lequel Lumière a précédemment été lancé. Chaque niveau de Ténèbres annule un seul niveau de Lumière.

Diminution

Portée : Toucher

Durée : 15 minutes

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour surmonter la POU de la cible avec un jet de résistance et réduire sa FOR, CON, TAI ou DEX de –1 par niveau du sort. Choisissez quelle caractéristique de la cible sera affectée avant que le sort ne soit lancé. Des lancements ultérieurs peuvent réduire la même caractéristique ou en affecter une différente. Ce sort affecte tout attribut dérivé de ces caractéristiques, comme les points de vie, les points de pouvoir, les jets de caractéristique, les modificateurs de caractéristique, etc. Les caractéristiques ne peuvent pas être réduites en dessous de 1, et les points de Diminution au-delà de cela n'ont aucun effet supplémentaire.

Dissipation

Portée : 100 mètres

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce pouvoir pour se débarrasser (soi-même ou une autre cible) des effets néfastes ou positifs d'un sort. Comme la Contre-magie, il doit surmonter le niveau du sort sur la table de résistance. Dissipation doit être dirigé contre un sort particulier en effet sur la cible. Identifiez les effets du sort à éliminer (si de nombreux effets magiques sont en place, le maître de jeu décide lesquels sont affectés). Si la cible est protégée par Contre-magie, Dissipation doit passer à travers la Contre-magie pour affecter la cible. Si Dissipation est destiné à être efficace contre plusieurs sorts, le niveau du sort est opposé à chacun d'eux sur la table de résistance. Dans le cas de cibles multiples, le lanceur doit spécifier si Dissipation est destiné à fonctionner contre un seul sort ou tous. Si plusieurs sorts doivent être dissipés, celui avec les niveaux les plus élevés est vérifié en premier contre le pouvoir de Dissipation sur la table de résistance. Tout effet qui n'est pas dissipé reste, et tout échec de Dissipation d'un sort signifie que le sort de Dissipation cesse de fonctionner et ne peut pas être opposé à d'autres sorts.

Dissipation peut aussi être utilisé contre quelqu'un pendant qu'il lance un autre sort, pour empêcher le sort d'être lancé. Cela se gère dans la phase de Déclaration d'Intention du combat. Avec un jet de Chance réussi, un magicien qui peut agir dans le round, mais ne l'a pas encore fait, peut abandonner son action prévue et tenter d'utiliser Dissipation contre un sort au moment où il est lancé. Dissipation peut être utilisé comme une action préparée. Pour interrompre un sort en cours d'incantation, le magicien doit lancer un nombre de niveaux de Dissipation égal ou supérieur, sinon Dissipation ne fonctionne pas.

Dissipation peut aussi être utilisé pour bannir ou détruire des créatures invoquées mineures (élémentaires ou petits démons) ou un possesseur (par exemple, un être qui a pris le contrôle du corps d'un hôte en utilisant le sort de Contrôle). Dans ces cas, les niveaux de Dissipation sont comparés à la caractéristique de POU propre de la créature. Si la POU de la créature est surmontée sur la table de résistance, elle part aussi vite que possible. S'il s'agit d'un être possesseur, la créature fuit le corps de l'hôte immédiatement. Si plusieurs êtres appropriés sont dans la portée du sort, vous devez clarifier lequel est ciblé, ou tous sont ciblés, avec la POU la plus élevée étant tentée en premier. Si Dissipation réussit sur le premier, il passe au second, etc. S'il échoue, il n'a plus d'effet sur les êtres restants.

Émoussement

Portée : 100 mètres

Durée : 15 minutes

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour réduire la chance d'attaque d'une arme de –5% et ses dégâts de –1 point. Plus d'un niveau peut soit réduire la chance d'attaque davantage (à –10%, –15%, etc.) ou réduire les dégâts de –2, –3, etc., ou être distribué également parmi plusieurs armes jusqu'au niveau du sort et dans la portée. Si une arme quitte la portée, elle n'est plus affectée. Les dégâts ne peuvent pas être réduits en dessous de 1 point, et un jet de 01% touche toujours, quel que soit le modificateur.

Amélioration

Portée : Toucher

Durée : 15 minutes

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour surmonter la POU de la cible lors d'un jet de résistance et ajouter +1 à l'une des caractéristiques FOR, CON, TAI ou DEX de la cible par niveau du sort. Choisissez quelle caractéristique de la cible sera affectée avant que le sort ne soit lancé. Des lancements ultérieurs peuvent augmenter la même caractéristique ou en affecter une différente. Cela affectera temporairement d'autres attributs dérivés de ces caractéristiques, comme les points de vie, les points de pouvoir, les jets de caractéristique, les modificateurs de caractéristique, etc. Les points de vie et les points de pouvoir au-dessus de la gamme normale de la cible sont perdus.

Feu

Portée : 100 mètres

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir par niveau : 3

Utilisez ce sort pour créer une colonne de feu infligeant 1D6 points de dégâts de feu à tout ce qui se trouve dans un cercle de 1 mètre de diamètre. Des niveaux supplémentaires peuvent être utilisés pour créer plusieurs feux au lieu d'un grand feu unique ou peuvent combiner les effets.

Une cible peut tenter d'esquiver hors de la zone affectée. Les dégâts du sort sont absorbés par l'armure, la Protection et les sorts de Résistance, mais la Contre-magie n'a aucun effet. Le sort ne dure qu'un round de combat à moins qu'il ne soit lancé sur ou ne consume quelque chose d'inflammable. Si c'est le cas, l'incendie continue, endommageant quiconque ou quoi que ce soit dedans au rythme de 1D4 points par round de combat (voir Feu et Chaleur).

Des niveaux de ce sort peuvent être utilisés pour annuler des niveaux de Givre sur la table de résistance, mais Feu n'a aucun effet contre d'autres formes de froid surnaturel.

Givre

Portée : 100 mètres

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir par niveau : 3

Utilisez ce sort pour créer une colonne de froid intense infligeant 1D6 points de dégâts de froid par niveau à tout ce qui se trouve dans un cercle de 1 mètre de diamètre. Des niveaux supplémentaires peuvent être utilisés pour créer plusieurs zones givrées au lieu d'une grande, ou peuvent combiner les effets.

Une cible peut tenter d'esquiver hors de la zone affectée. Les dégâts du sort sont absorbés par l'armure, la Protection et les sorts de Résistance, mais la Contre-magie n'a aucun effet. Le sort ne dure qu'un round de combat à moins que quelque chose de fragile ne soit gelé. Dans ce cas, l'objet fragile peut se briser (voir Froid et Exposition).

Des niveaux de ce sort peuvent être utilisés pour annuler des niveaux de Feu sur la table de résistance, mais Givre n'a aucun effet contre d'autres formes de flammes surnaturelles.

Soins

Portée : Toucher

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir par niveau : 3

Ce sort soigne 1D6 points de dégâts par niveau. Restaurer un personnage à un total positif de points de vie avec Soins peut le ramener à la vie s'il est lancé avec succès avant la fin du round suivant celui où la victime a subi la blessure mortelle. Tout membre sectionné ou perdu suite à une blessure grave ou à l'utilisation du système de localisation des coups reste sectionné ou perdu, bien que les points de vie soient quand même restaurés. Soins n'a aucun effet sur les maladies, le poison ou les radiations, bien qu'il puisse restaurer les points de vie perdus à cause d'eux.

Illusion

Portée : 30 mètres

Durée : 15 minutes

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour créer jusqu'à 3 points de TAI par niveau d'apparence d'objet. Ceci est uniquement visuel, sans son, odeur, toucher ou goût. Si on la touche, elle reste mais est immatérielle. Les illusions peuvent être utilisées pour induire en erreur ou terrifier des adversaires, ou les piéger, dissimulant des murs, cachant des pièges, etc. L'illusion est immobile à moins que le lanceur ne se concentre sur l'illusion à l'exclusion de tout le reste. Ceux qui assistent à une illusion peuvent tenter de détecter la fausseté de plusieurs manières, selon les circonstances :

Si l'illusion devrait avoir un son, un jet d'Idée réussi la révèle. Si l'illusion n'a pas besoin de son, un jet d'Observation Difficile est requis pour voir à travers. Si une forme de son accompagne l'illusion, un jet Difficile d'Écoute ou de Sensation est requis pour remarquer qu'elle n'est pas réelle.

Si le spectateur soupçonne qu'il s'agit d'une illusion et tente de ne pas y croire, lancez la POU du magicien vs. l'INT du spectateur sur la table de résistance.

Invisibilité

Portée : Toucher

Durée : 15 minutes

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour rendre invisible 3 TAI par niveau d'un objet ou d'un autre être. Les objets ou les êtres vivants ne peuvent pas être rendus partiellement invisibles, bien que des composants le puissent si l'objet consiste en plus d'une « pièce ».

Le magicien doit se concentrer sur le sort et ne doit faire rien de plus que marcher ou parler pour maintenir l'invisibilité. Combattre, subir une blessure, utiliser un autre pouvoir, effectuer une manœuvre athlétique ou des distractions similaires brisent les effets et terminent le sort. Toute attaque contre un personnage ou un objet invisible s'effectue à 1/5 du niveau de compétence de l'attaquant. Toute parade est également difficile, nécessitant un jet réussi d'Écoute, de Sensation ou d'Observation pour même tenter. Ce pouvoir n'arrête pas le son ou autres indices sensoriels de la cible, et l'utilisation réussie d'une compétence d'Écoute, de Sensation ou d'Observation réduit la pénalité d'attaque à Difficile au lieu de 1/5.

Un personnage invisible peut se déplacer, attaquer, fuir ou rester immobile tant que le sort est actif. L'invisibilité peut être dissipée par le magicien à tout moment, bien que la relancer nécessite une nouvelle incantation.

Lévitation

Portée : 100 mètres

Durée : 15 minutes

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour soulever 3 TAI par niveau d'un objet ou d'un être et le déplacer dans les airs. Ce sort peut être lancé sur soi-même, l'utilisant pour voler. La cible du sort est déplacée jusqu'à 24 mètres par round de combat. Chaque niveau du sort au-dessus du minimum nécessaire pour déplacer le TAI ajoute +6 mètres de mouvement par round de combat. Aucun jet de résistance n'est requis pour un poids égal ou inférieur au nombre de TAI affecté par le sort (par exemple, lancer Lévitation 4 permet à votre personnage de manipuler jusqu'à 12 points de TAI sans avoir besoin de faire un jet sur la table de résistance). Si la cible ne souhaite pas être soulevée (ou est tenue ou connectée à quelque chose), le magicien doit surmonter sa POU ou son TAI avec un jet de résistance (au choix du maître de jeu).

Le sort peut aussi être utilisé pour ralentir un objet en chute qui est autrement trop grand pour le niveau du sort. Pour chaque niveau en dessous de ce qui est nécessaire, l'objet est ralenti comme s'il tombait de cette différence fois 3 mètres, jusqu'à une réduction de 12 mètres.

Le sort peut aussi déplacer un objet tel qu'une charrette ou un traîneau sur le sol. Dans ce cas, chaque niveau du sort peut affecter 6 TAI de l'objet ou du personnage ciblé. Ce sort peut aussi être utilisé pour lancer un objet déjà soulevé, avec un jet Difficile de la compétence de Lancer du lanceur.

Lumière

Portée : 100 mètres

Durée : 15 minutes

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour illuminer un cercle de 3 mètres par niveau de rayon. Cette lumière a environ la luminosité d'une torche ou d'une petite ampoule. Le sort doit être lancé sur un objet ; il ne reste pas en l'air. Lumière peut être lancé sur un objet sur lequel Ténèbres a précédemment été lancé, annulant les deux sorts niveau pour niveau.

Foudre

Portée : 60 mètres

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir par niveau : 3

Utilisez ce sort pour lancer un éclair infligeant 1D6 points de dégâts par niveau directement aux points de vie de la cible désirée (généralement un être vivant). Si lancé, le sort touchera s'il n'est pas esquivé ou paré. Si deux cibles sont également proches, la Foudre frappe la cible portant ou maniant le plus de métal. La Contre-magie protège contre le sort, et autre isolation peut protéger le personnage (à la discrétion du maître de jeu). Lorsqu'utilisé sur un objet métallique, la Foudre a une chance égale à la POU du magicien multipliée par son niveau de voyager (et de sauter) le long de toute surface métallique connectée ou proche pour frapper d'autres personnages touchant la surface métallique pour la moitié des dégâts. De plus, elle peut « griller » tout équipement électronique qu'elle cible, utilisant la POU du magicien contre les points de vie de l'objet lors d'un jet de résistance.

Une cible peut esquiver ou parer la Foudre avec un bouclier. Esquiver la foudre est Difficile si l'on porte une armure métallique, et si la Foudre est parée avec succès avec un bouclier non métallique, le bouclier prend les dégâts, le reste allant à la cible. Parer la Foudre avec un bouclier métallique est inutile, car la Foudre se conduit à travers le bouclier vers la cible.

Perception

Portée : 60 mètres

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour indiquer la direction de l'exemple le plus proche d'un type de chose (spécifié par le lanceur lorsque le sort est lancé), comme le piège le plus proche, la porte secrète, l'or, la magie, l'escalier, les pensées peu familières, etc. dans la portée. Des niveaux supplémentaires permettent au lanceur de chercher plus d'une chose en même temps. Le maître de jeu peut déterminer si des choses similaires sont assez proches pour compter.

Par exemple, Perception 2 peut trouver les deux pièges les plus proches, ou peut trouver le piège le plus proche et la porte secrète la plus proche.

Protection

Portée : 100 mètres

Durée : 15 minutes

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour ajouter +1 point par niveau aux points d'armure de la cible (même si aucune armure n'est portée). Toute Contre-magie lancée sur la cible doit surmonter le sort de Protection sur la table de résistance. En cas de succès, les deux sorts restent sur la cible et en effet. À la discrétion de votre maître de jeu, ce sort peut aussi fournir une protection contre des types de dégâts normalement non bloqués par l'armure.

Résistance

Portée : Toucher

Durée : 15 minutes

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour gagner 1 point de résistance par niveau contre les dégâts causés par les extrêmes de température ou de l'environnement, comme les sorts de Feu ou de Givre. Si le personnage protégé est frappé par plus d'une telle attaque, chaque jet de dégâts est réduit du niveau de l'effet.

Protection et Résistance

Protection et Résistance servent apparemment le même but : empêcher votre personnage de subir des dégâts, mais elles diffèrent.

Protection agit comme une armure et est soustraite de tout dégât physique subi, mais n'est pas efficace contre les extrêmes environnementaux.

Résistance réduit la quantité de dégâts subis par les extrêmes environnementaux (chaleur, froid), mais n'est pas efficace contre les attaques ou les dégâts physiques.

Certaines attaques, comme une épée enflammée ou une poutre de toit enflammée qui tombe, peuvent être affectées par les deux sorts à la fois, la Protection réduisant les points de dégâts de la lame elle-même, et la Résistance réduisant les dégâts supplémentaires des flammes.

Scellement

Portée : Toucher

Durée : 15 minutes

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour lier les bords de deux objets inanimés qui sont au repos et ajustés l'un à l'autre, comme une porte dans son cadre, un couvercle sur une boîte, ou un couteau dans son fourreau. Les deux objets deviennent joints comme s'ils ne formaient qu'un seul objet et ne peuvent pas être séparés tant que le sort est en effet. Les objets peuvent être forcés ou détruits, leurs points de vie et autres valeurs combinés, le cas échéant. Scellement ajoute +20 points de vie au total combiné des deux objets.

Chaque niveau ajoute soit 15 minutes à la durée du sort, soit +20 points de vie supplémentaires aux points de vie des objets scellés. Le lanceur peut répartir les niveaux entre ces deux avantages, décidant comment avant de lancer le sort.

Affûtage

Portée : 100 mètres

Durée : 15 minutes

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour ajouter +5% à la chance d'attaque et +1 de dégât à toute arme (y compris les armes contondantes et les armes de jet) à laquelle il est appliqué avec succès, jusqu'au maximum de dégâts possible avec cette arme. Des niveaux supplémentaires peuvent soit ajouter des multiples de +5% et +1 point de dégât à l'arme (+10% et +2 dégâts, +15% et +3 dégâts, etc.), soit être distribués également parmi plusieurs armes, jusqu'au niveau du sort et dans la portée.

Par exemple, Affûtage 6 peut être utilisé pour ajouter +5% et +1 dégât aux six balles d'un revolver.

Le bonus de dégâts ne s'applique qu'à la gamme de dégâts naturelle de l'arme, avec le modificateur de dégâts de l'utilisateur (le cas échéant) appliqué séparément, non modifié par le sort.

Parole mentale

Portée : 100 mètres

Durée : 10 rounds de combat

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour parler à un autre esprit par niveau, qu'il soit intelligent ou non. Seules les conversations superficielles ou les sentiments sont transmis, et la cible peut avoir besoin de faire un jet d'Idée pour comprendre si elle n'est pas traditionnellement intelligente. La langue n'est pas une barrière pour ce sort, cependant. Des cibles multiples du sort ne peuvent pas communiquer entre elles en utilisant ce sort, bien que lancer Parole mentale 1 sur une cible lui permet de communiquer avec un autre esprit.

Téléportation

Portée : 1 000 mètres

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez Téléportation pour téléporter instantanément 3 TAI par niveau de son emplacement actuel vers un autre endroit dans la portée. Seuls les objets complets peuvent être téléportés — il est impossible de téléporter une partie d'un être vivant. Si un objet n'est pas directement fixé à un autre objet, il peut être téléporté.

Par exemple, un pistolet peut être téléporté hors du holster d'une cible, mais pas le bloc moteur d'une voiture.

Des niveaux supplémentaires au-dessus du TAI de la cible peuvent être utilisés pour augmenter la portée de +1 000 mètres supplémentaires. Si la cible du sort est fixée à quelque chose ou est un être vivant qui ne souhaite pas être transporté, le lanceur doit surmonter les points de vie de l'objet (ou sa valeur d'armure) vs. sa POU sur la table de résistance. Pour une cible vivante, la POU de la cible est la force opposante. Une cible consentante (comme soi-même) ne nécessite pas de jet de résistance.

Un échec critique peut envoyer l'objet ou la personne téléporté(e) dans un objet solide, peut-être même sous terre. Le lanceur devrait tenter un jet de Chance si un échec critique a été obtenu. Si le jet de Chance réussit, aucun dégât ou effet néfaste n'est subi, et le personnage ou l'objet téléporté échappe de justesse à un funeste destin. Si le jet échoue, la cible malchanceuse subit immédiatement 3D6 points de dégâts et souffre d'une blessure du Tableau des Blessures Graves, modifiée selon le cas.

Tenter de Téléporter un ennemi ou un objet dans une structure solide donne à la cible les mêmes chances que décrit ci-dessus (un jet de Chance). Il en coûte 3 points de pouvoir par niveau pour consciemment téléporter quelque chose ou quelqu'un dans une structure ou un objet solide (plus un jet de Santé mentale 0/1D3). Si le sujet de la téléportation dans une substance solide est un autre objet, votre maître de jeu décide ce qui arrive. Un être vivant devenant fusionné avec un objet solide subit généralement un traumatisme, et la cible doit trouver un moyen de s'extraire de l'objet ou de la structure (comme un autre sort de Téléportation). Ne pas le faire peut causer à toute Blessure Grave (comme ci-dessus) d'avoir un effet permanent.

Déscelement

Portée : Toucher

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour ouvrir des portes ou boîtes non verrouillées et faire sortir les armes de leurs fourreaux pour qu'elles tombent au sol. Il ne défera pas un contenant verrouillé, ou un objet qui a été fermé. Il peut être lancé pour annuler Scellement si le niveau de Déscelement surmonte le niveau de Scellement sur la table de résistance.

Vision

Portée : 100/10 mètres

Durée : 10 rounds de combat

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour voir ce qui se passe dans n'importe quelle zone dans les 100 mètres d'une zone familière, ou dans les 10 mètres d'une zone peu familière. Cela donne une vision et une audition complètes, comme si vous étiez dans cette zone, permettant à ce point de vue d'avoir toute la mobilité qu'il possède, tant qu'il est dans la portée du sort. Un lanceur physiquement proche d'une zone dans la portée de 10 mètres peut le lancer dans cette zone, indépendamment de la familiarité.

Chaque niveau supplémentaire permet de visualiser un lieu ou des événements qui se sont produits jusqu'à +1 jour supplémentaire. Lors de la visualisation d'une zone, la perception du temps du lanceur est inchangée — 10 rounds de combat du sort prennent 10 rounds de combat à visualiser — mais peut être terminée à tout moment par le lanceur.

Ce sort peut aussi être utilisé pour toucher un objet et recevoir une vision de son utilisateur ou propriétaire précédent. Chaque niveau supplémentaire utilisé donne une autre utilisation ou une autre image mentale. Lors du lancement, désignez comment allouer les niveaux supplémentaires. De plus, chaque niveau de ce sort donne une chance cumulative de 10% d'apprendre le mot d'activation d'un dispositif magique. Ce sort ne peut être tenté qu'une fois pour un seul objet jusqu'à ce que le niveau de compétence du sort augmente d'au moins +5%.

Pendant l'utilisation du sort de Vision, le lanceur ne peut utiliser aucun autre sort ou les effets du sort de Vision se terminent.

Mur

Portée : 12 mètres

Durée : 15 minutes

Coût en points de pouvoir par niveau : 1

Utilisez ce sort pour former une barrière de type mur à partir du sol, formée d'un type particulier de matériau disponible qui pourrait normalement être sculpté en un tel mur, comme de la terre, de la neige, de la glace, de la pierre, du métal, du bois, du béton, du gravier, du sable, etc. Le mur apparaît généralement immédiatement devant le lanceur pour le protéger contre les attaques ou les attaquants, bien qu'il puisse apparaître n'importe où dans la portée. Lorsqu'il est créé, la barrière fait 1 mètre carré par niveau du sort. Ces mètres carrés peuvent être distribués comme désiré le long des dimensions de largeur, hauteur et longueur.

Par exemple, lancer Mur 9 et dépenser 9 points de pouvoir permet au lanceur de créer un mur de 3 mètres de haut, 1 mètre d'épaisseur et 3 mètres de long, ou de 1 mètre de haut, 1 mètre d'épaisseur et 9 mètres de long.

Ce mur peut être façonné dans n'importe quelle forme simple désirée, comme un mur droit ou courbe, une demi-sphère, etc.

Quelle que soit la substance dont il est fait, un Mur a 30 points de vie. Chaque niveau supplémentaire au-delà de ceux définissant sa taille ajoute +30 points de vie à son total, bien qu'un attaquant n'ait généralement besoin de détruire qu'un ou deux segments de 1 mètre pour créer un espace suffisant pour passer. À la fin de la durée du sort, le Mur se dissout, s'effrite, fond, se rétracte dans la terre, ou disparaît progressivement, selon le cas.

Si désiré, la valeur de 30 points de vie du Mur peut être basée sur les directives des tableaux Valeurs d'armure des substances et Exemples de TAI d'objets.

Garde

Portée : Toucher

Durée : Permanent

Coût en points de pouvoir par niveau : 3

Utilisez Garde pour former un carré protecteur de jusqu'à neuf mètres carrés autour de la personne ou de l'objet nécessitant une garde ou une protection. La Garde est définie par quatre objets (appelés les gardes) enchantés lors d'un rituel préliminaire pour obtenir l'effet. Ces gardes ne reçoivent aucune amélioration magique autre que d'être accordés entre eux aux fins du sort. Garde agit comme une combinaison de Contre-magie et de Déflagration. Tout point de pouvoir passant à travers la région définie par Garde (dans n'importe quelle direction) doit surmonter Contre-magie 1. Tout objet traversant la ligne dans n'importe quelle direction reçoit Déflagration 1. Chaque niveau supplémentaire ajoute +3 mètres à n'importe quelle dimension de la zone définie par la garde, ou un autre niveau de Contre-magie et de Déflagration. Le sort doit être lancé avec succès pour installer les gardes et lancé à nouveau avec succès pour les retirer sans blesser le lanceur. Les effets du sort durent jusqu'à ce que les gardes soient déplacés par le lanceur original, ou détruits, ou que le sort soit dissipé.

Seul le lanceur peut déplacer les objets de garde sans perturber le sort. Cependant, Dissipation peut être lancé sur eux. L'interférence physique avec les objets déclenche les capacités de Contre-magie et de Déflagration, comme si la Garde avait été déclenchée. Si un autre moyen de manipulation des objets est tenté, chaque garde a 30 points de vie et agit comme s'il avait Scellement lancé sur lui.

Blessure

Portée : Toucher

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir par niveau : 3

Utilisez ce sort pour infliger 1D6 points de dégâts magiques par niveau directement à la cible. Blessure nécessite un jet de Mêlée réussi pour toucher la cible en combat, ou un jet d'Agilité hors combat. L'un ou l'autre jet devient Facile si la cible est non méfiante. L'armure ne protège pas contre ces dégâts, bien que toute Protection soustrait des dégâts du sort. L'attaque de Mêlée n'inflige aucun dégât, quel que soit les pouvoirs ou armes utilisés, et elle peut être parée, esquivée ou bloquée comme une attaque de Mêlée normale.

Mutations

Les mutations surviennent par exposition à la radioactivité, exposition chimique, expérimentation médicale, conditions environnementales étranges, particularités génétiques, ou d'autres moyens. Elles peuvent apparaître à la naissance, se manifester plus tard, ou se développer autrement. Les personnages avec des mutations sont généralement appelés mutants. Certains animaux peuvent avoir des mutations (voir le Chapitre 11 : Créatures).

Certaines mutations sont des désavantages, causant des conditions regrettables et indésirables. Ces qualités négatives sont appelées mutations défavorables, tandis que les positives sont des mutations bénéfiques. Dans certaines méthodes de création de personnage, les mutations sont assignées aléatoirement, et ne sont pas choisies par le joueur.

Peu de mutations agissent comme des compétences, bien qu'elles se voient souvent attribuer une puissance (POT) pour permettre les jets de résistance et la comparaison d'intensité. Les mutations n'ont pas de niveaux, mais certaines sont définies comme mineures ou majeures, des versions moins intenses ou plus puissantes.

Mutations de départ

Lors de la détermination des mutations de départ de votre personnage, une mutation majeure équivaut à deux mutations mineures et deux mutations mineures valent une mutation majeure. Chaque mutation commence comme une mutation mineure, et si vous choisissez ou tirez aléatoirement le même résultat deux fois, elle devient une mutation majeure. La description de chaque mutation définit les versions mineure et majeure. Toutes les références à la CON concernent la CON initiale de votre personnage, avant l'application des effets de toute mutation. Voici le nombre suggéré de mutations par niveau de puissance :

Normal : Votre maître de jeu peut vous permettre de choisir au lieu de tirer, mais sinon lancez D100 deux fois sur le Tableau des mutations aléatoires. Chaque mutation est mineure, mais si vous obtenez le même résultat deux fois, elle est majeure. Faites un jet de Chance si la mutation est défavorable. En cas de succès, relancez pour une autre mutation. Si la mutation tirée est défavorable à nouveau, répétez le processus jusqu'à ce que vous échouiez à un jet de Chance ou que vous obteniez une mutation bénéfique.

Héroïque : Choisissez des mutations égales à ¼ de la CON de votre personnage (arrondi au supérieur), avec un minimum de 2. Les mutations majeures comptent comme deux choix, et vous ne pouvez choisir deux mutations majeures que si votre maître de jeu l'autorise. Vous pouvez prendre des mutations défavorables pour augmenter le nombre de choix bénéfiques au taux de 1 pour 1 (choisir une mutation défavorable mineure vous permet de choisir une mutation bénéfique mineure, deux mutations défavorables mineures égalent une mutation bénéfique majeure, etc.). Votre maître de jeu doit approuver la prise de plus de quatre mutations défavorables, et vous ne pouvez pas prendre plus de mutations défavorables que ¼ de votre CON.

Épique : Choisissez des mutations mineures (ou choisissez une mutation deux fois) jusqu'à ½ de la CON de votre personnage (arrondi au supérieur) à votre guise. Les directives pour prendre des mutations défavorables sont comme ci-dessus, limitées à ½ CON (arrondi au supérieur).

Surhumain : Choisissez des mutations égales à la CON, avec une limite de jusqu'à ½ CON (arrondi au supérieur) en mutations défavorables. Les mutations majeures sont fortement recommandées. Votre maître de jeu peut vous permettre de prendre une mutation au-dessus de la qualité majeure (pour trois choix) et travailler avec vous pour déterminer ses effets s'ils ne sont pas évidents.

Obtenir de nouvelles mutations

Les mutations, contrairement aux compétences ou aux pouvoirs magiques, ne s'apprennent ni ne s'acquièrent par l'aventure. Cependant, la mutation est un changement, et un monde avec des mutations est plein de moyens de le favoriser. Voici quelques-unes des façons dont les mutations peuvent apparaître ou évoluer en jeu :

Exposition mutagène : Exposition prolongée ou délibérée à un mutagène, une substance ou condition qui peut causer ou augmenter la mutation. Généralement de nature scientifique (produits chimiques, radiations, etc.), cela pourrait aussi passer par la magie. Votre maître de jeu devrait déterminer si cela cause une mutation mineure, puis choisir ou tirer sur le Tableau des mutations aléatoires. C'est généralement une mutation mineure, bien que la ou les mutation(s) puissent être majeures.

Évolution : Une mutation défavorable existante, une fois exposée à un mutagène, peut augmenter ou diminuer. Augmentez une mutation déjà existante de mineure à majeure, ou vice versa. Une mutation défavorable mineure peut être éliminée entièrement. Ceci ne représente qu'un seul pas, mais dans les bonnes circonstances, une mutation défavorable majeure peut devenir aucune mutation.

Transformation : Certaines mutations deviennent des transformations absolues et totales. Dans un « parfait orage » de conditions mutagènes, le mutant peut entrer dans un état de chrysalide (un cocon ou équivalent) et émerger avec toutes ses mutations transformées en d'autres mutations. Votre maître de jeu doit approuver cela, et cela devrait prendre du temps (la CON du mutant en jours, par exemple). Pendant ce temps, le mutant peut échanger n'importe quelles mutations contre de nouvelles, comme lors de la création de personnage.

Augmentation de la CON : Une augmentation de la CON (voir Augmenter les caractéristiques) augmente le potentiel de mutation : pour chaque point de CON augmenté, choisissez ou déterminez aléatoirement une nouvelle mutation mineure, améliorez une mutation, ou rétrogradez une mutation existante d'un niveau. Une diminution de la CON n'entraîne pas la perte de mutations.

Mutations

Voici une liste de mutations standard. Celles étiquetées (Défavorable) sont désavantageuses, et celles étiquetées (Mineure) n'ont que des versions mineures.

Tableau des mutations aléatoires

Lancez D100 pour déterminer les mutations (ou choisissez, à la discrétion du maître de jeu). Les conditions défavorables sont marquées d'un astérisque*.

Résultat | Mutation | Description
01–3 | Adaptabilité | Survie dans des environnements inhabituels.
04–5 | Allergie | Compétences réduites par contact avec un allergène.
06–9 | Bipède (Quadrupède)* | Si bipède, forcé de marcher à quatre pattes.
10–2 | Camouflage | Peau avec texture ou couleur dissimulante.
13–5 | Coloration | Coloration inhabituelle (mineure uniquement).
16–9 | Maladie congénitale* | Souffre d'une maladie débilitante.
20–2 | Caractéristique diminuée* | Caractéristique diminuée.
23–5 | Porteur de maladie* | Porteur (mais immunisé) d'une maladie infectieuse.
26–9 | Intelligence de groupe | Fait partie d'un esprit ruche.
30 | Mains | A des mains supplémentaires ou un membre préhensile.
31–3 | Robuste | Résistant aux dégâts.
34–5 | Hybride | Possède un trait animal.
36–7 | Imitation | Imite un trait naturel d'un animal.
38–4 | Caractéristique augmentée | Caractéristique augmentée.
45–8 | Sens aiguisé | Possède un ou plusieurs sens aiguisés.
49–0 | Luminescence | Émet une lumière du corps.
51–3 | Amélioration métabolique | Possède un métabolisme avantageux mais inhabituel.
54–7 | Faiblesse métabolique* | Possède un métabolisme désavantageux et inhabituel.
58–0 | Armure naturelle | Possède une armure naturelle (écailles, corne, peau, etc.).
61–5 | Armement naturel | Possède une arme naturelle (épine, griffe, dents, etc.).
66–7 | Sensibilité à la douleur* | Faible résistance à la douleur.
68 | Phéromone | Émet des produits chimiques pouvant affecter autrui.
69–0 | Sens réduit* | Sens primaire altéré ou manquant.
71–2 | Régénération | Capable de guérir rapidement.
73–4 | Sensibilité | A une affinité inhabituelle pour une substance.
75–6 | Parole (Imitation) | Peut imiter des bruits d'animaux ou parler clairement.
77–1 | Amélioration structurelle | Possède une forme corporelle inhabituelle et bénéfique.
82–6 | Faiblesse structurelle* | Possède une forme corporelle inhabituelle et désavantageuse.
87–9 | Venin | Émet un poison naturel.
90 | Ailes | Possède des ailes et peut planer ou voler.
91–0 | Choix du maître de jeu ou du joueur | Choisir ou relancer.

Adaptabilité

Utilisez ceci pour s'adapter instantanément à une condition extrême particulière, choisie lorsque cette mutation est sélectionnée. Alternativement, le mutant peut survivre à la condition spécifique mais ne s'y adapte pas réellement (l'ignorant essentiellement). Les mutations mineures sont l'immunité aux radiations, pouvoir respirer à la fois l'air et l'eau, pouvoir digérer le métal et/ou la pierre, etc. Les mutations majeures incluent l'immunité à la chaleur extrême, au froid, ou aux radiations ; la survie dans le vide ; etc. Dans un jet de résistance contre la condition, la caractéristique pertinente est doublée.

Allergie

(Défavorable) Ceci cause une hypersensibilité à une substance, plante ou animal particulière d'un type choisi lors de la création du personnage. Le contact avec cette substance provoque une réaction désagréable et extrême (nausée, faiblesse, cécité, etc.). Pour une mutation mineure, soustrayez –10% de tous les niveaux de compétence tant qu'il y a contact avec l'allergène, et pendant 15 minutes après. Pour une mutation majeure, subissez 1D6 points de dégâts lors de l'exposition à l'allergène une fois par 15 minutes. L'armure ne protège pas contre cela, et tous les niveaux de compétence sont à –20% pendant l'exposition et pendant 15 minutes après.

Bipède (Quadrupède)

(Défavorable) La musculature ou la structure squelettique de votre personnage nécessite une posture quadrupède (à quatre pattes) plutôt que bipède (à deux pattes). La version mineure permet de se tenir debout pendant de brèves périodes (égales à la CON en rounds de combat), avant de revenir à une posture à quatre pattes. Avec la mutation majeure, un jet d'Agilité réussi est requis pour chaque round de combat debout. Les autres caractéristiques et attributs ne sont pas affectés, ni la capacité d'utiliser certains types d'équipement, sauf si affectés par la mutation (à la discrétion du maître de jeu).

Un être normalement quadrupède avec cette mutation a la musculature et la structure squelettique pour marcher debout, que ce soit tout le temps ou en se mettant occasionnellement à quatre pattes. Pour des créatures inappropriées (par exemple, poissons ou serpents), utilisez Amélioration structurelle ou Faiblesse structurelle à la place.

Camouflage

Utilisez cette coloration non naturelle, forme extérieure, ou capacité de changer de couleur pour se cacher des ennemis ou imiter un objet ou un autre type d'être. La mutation mineure représente une coloration alternative ou une texture de peau inhabituelle, et la version majeure permet de changer de couleur et/ou de texture de peau pour correspondre à l'environnement, comme un caméléon.

Par exemple, un mutant sans poils avec une peau pierreuse pourrait se recroqueviller et ressembler à un rocher, ou pourrait avoir une peau comme de l'écorce et imiter un arbre.

La version mineure de cette mutation fournit +20% à Camoufler, et +40% pour la version majeure.

Coloration

(Mineure) La peau du mutant a une ou des couleurs non naturelles, souvent de façon frappante. Elle peut briller comme l'or, être rayée comme un tigre, ou être d'une seule couleur unie. Si normalement couverte d'écailles, de carapace, de fourrure, de poils, ou d'une autre substance, celle-ci a une couleur inhabituelle et non naturelle.

Maladie congénitale

(Défavorable) Le mutant souffre d'un mal non contagieux incurable et possiblement douloureux. Il peut avoir l'hémophilie, des os déformés, un cancer, ou une capacité pulmonaire réduite. Ces mutants ont généralement une espérance de vie raccourcie. En tant que mutation mineure, une caractéristique (généralement la CON) est réduite de 1D6 points. En tant que mutation majeure, deux caractéristiques (généralement la CON et une autre de votre choix) sont réduites de 1D6 points. Tout modificateur ou attribut dérivé utilisant ces caractéristiques est similairement modifié.

Caractéristique diminuée

(Défavorable) Pour une mutation mineure, déterminez d'abord quelle caractéristique est diminuée par la mutation. Lancez un D10 et référez-vous au tableau suivant :

Tableau de modification de caractéristique

Résultat | Attribut
1 | FOR
2 | CON
3 | TAI
4 | INT
5 | POU
6 | DEX
7 | CHA
8 | FOR et TAI.
9 | Lancez deux fois, en utilisant un D8 au lieu d'un D10.
0 | Lancez trois fois, en utilisant un D8 au lieu d'un D10.

Lancez un D6 pour déterminer de combien la caractéristique est altérée :

Résultat | Réduction
1–3 | –1D6
4–5 | –2D6
6 | –3D6

Aucune caractéristique ne peut être réduite à moins de 1, donc ignorez toute réduction au-delà de 1. Pour une mutation majeure, la réduction de caractéristique est doublée. Tout bonus ou attribut dérivé utilisant ces caractéristiques est similairement modifié.

Porteur de maladie

(Défavorable) Le mutant porte une maladie avec une puissance (POT) de 2D10 mais y est immunisé. La maladie peut être transmise par toucher ou un autre mode de transmission (proximité, souffle, salive, sang, etc.), avec une portée de CON si ce n'est pas par toucher. Quiconque est exposé doit faire un jet de résistance de sa CON vs. la POT de la maladie ou contracte la maladie. En tant que mutation majeure, la POT est de 4D10, ou ce sont deux maladies séparées, chacune avec sa propre POT et son vecteur de transmission. Voir Maladie.

Intelligence de groupe

Ce pouvoir est rare pour les humains et n'est choisi qu'avec l'approbation de votre maître de jeu. Un mutant avec cette mutation est soit le membre dominant d'un groupe de créatures similaires liées, soit le groupe lui-même. Les créatures avec une intelligence de groupe vivent souvent en colonies et partagent le même esprit. L'expérience de l'une des créatures du groupe est simultanément vécue par les autres membres de sa colonie. Pour la version mineure, l'intelligence de groupe est à courte distance (CON en mètres) et se limite à des sensations vagues ou des impératifs comportementaux. La version majeure permet un lien fort (de nature télépathique) permettant une communication complète sur une distance illimitée. Souvent, les espèces avec une Intelligence de groupe vivent ensemble et ont des castes particulières spécialisées pour des rôles individuels.

Mains

La version mineure de cette mutation fournit des pieds semblables à ceux d'un singe ; des lèvres, une langue ou un museau préhensiles ; ou une longue queue préhensile. La version majeure fournit deux de ces groupes de membres (pieds préhensiles et une queue), ou un ensemble supplémentaire de tels organes (deux queues, deux bras supplémentaires, de longues antennes, etc.). Déterminez si cela permet des actions supplémentaires dans un round de combat (voir Deux armes). Si vous utilisez les localisations de coups, le(s) nouveau(s) membre(s) équivaut/équivivalent à un bras ou une jambe, selon le cas.

Robuste

Cette mutation permet au mutant de résister à des dégâts considérables avant de perdre connaissance. En tant que mutation mineure, elle réduit les dégâts d'un type particulier de blessure (choisissez quelque chose comme le feu, les chutes, les armes tranchantes, etc.) à la moitié des dégâts lancés (arrondi à l'inférieur). En tant que mutation majeure, en plus de la résistance à un type particulier de dégâts, le mutant peut être réduit à 0 ou des points de vie négatifs et reste capable d'agir sans entrave, jusqu'à ce qu'il atteigne des points de vie négatifs égaux à sa CON. Au-delà, le mutant meurt à moins d'être soigné dans les cinq minutes suivantes pour revenir à 1 point de vie ou plus.

Hybride

Un tel mutant est un hybride générique avec les traits de deux ou plusieurs types d'animaux différents. Il peut avoir des pinces de homard, une tête de tigre, ou n'importe quoi d'autre d'imaginable. En tant que mutation mineure, le mutant a quelques éléments définis marquant clairement son statut d'hybride, et en tant que mutation majeure, il est plus animal qu'humain, et peut trouver impossible de se fondre parmi les humains. Généralement, les caractéristiques et compétences sont relativement peu affectées, bien qu'un tel mutant puisse avoir des griffes (1D6 dégâts tranchants), un bec pointu ou des dents (1D4 dégâts perforants). À la discrétion de votre maître de jeu, la version majeure de cette mutation inclut la mutation mineure Armement naturel (ci-dessous) sans coût en CON. Celle-ci peut être améliorée en mutation majeure normalement.

Imitation

Le mutant peut imiter un trait naturel d'une espèce animale tel que filer une toile, grimper aux murs, sauter, pondre des œufs, l'amphibie, etc. (à moins que la capacité ne soit mieux couverte par une autre mutation). Décrivez-la comme une spécialité, telle que « Imitation (Amphibie) ». La version mineure confère la capacité d'imiter le trait avec un jet de Chance réussi, ou le trait ajoute +20% comme bonus à une compétence pertinente (ou des compétences). En tant que mutation majeure, le mutant ne fait pas qu'imiter le trait mais le possède, ainsi que toutes les structures biologiques ou anatomiques requises pour l'utiliser. Toute compétence pertinente reçoit un bonus temporaire de +40%, et la caractéristique applicable est basée directement sur la CON du mutant le cas échéant.

Caractéristique augmentée

Utilisez le Tableau de modification de caractéristique mais les résultats sont positifs plutôt que négatifs. Pour une mutation mineure, utilisez les résultats du tableau ; pour une mutation majeure, les augmentations de caractéristique sont doublées. Tout bonus ou attribut dérivé utilisant ces caractéristiques est similairement modifié.

Sens aiguisé

Un sens primaire (au choix) est heightened, augmentant toute compétence correspondante de +20% pour une mutation mineure et +40% pour une mutation majeure (voir ci-dessous). Cette mutation peut avoir un aspect physique tel que des organes sensoriels agrandis ou de forme inhabituelle (yeux, oreilles, nez, etc.). Si vous utilisez les Traits distinctifs, toute mutation visible devrait être décrite. Voici les sens affectés :

Ouïe : La version mineure double la portée effective de la compétence Écoute, et la version majeure la quadruple. La portée d'audition normale est de 15 mètres, en supposant l'absence d'obstacles ou d'interférence. Ajoutez +20% à Écoute pour une mutation mineure et +40% si majeure.

Odorat/Goût : La compétence Sensation peut détecter le goût ou l'odeur de quelque chose qu'un humain normal est incapable de discerner, comme un poison inodore. Ajoutez +20% à Sensation pour une mutation mineure et +40% si majeure.

Toucher : La compétence Sensation peut détecter des changements subtils de texture à travers les doigts ou d'autres parties du corps. La version majeure permet de « voir » avec la peau exposée, laissant le mutant agir dans l'obscurité comme en plein jour, ignorant toute pénalité due à l'obscurité avec un jet réussi de la compétence Sensation. Ajoutez +20% à Sensation pour une mutation mineure et +40% si majeure.

Vision : La version mineure double la portée effective de la compétence Observation, et la version majeure la quadruple. Elle augmente aussi la distance à laquelle le mutant peut effectuer des compétences, lui permettant d'Évaluer ou de Fouiller à n'importe quelle distance à portée de vue. Ajoutez +20% à Observation pour une mutation mineure et +40% si majeure.

Cette mutation s'accompagne d'une sensibilité (nocive) accrue du sens pertinent. Si la mutation est mineure, votre personnage doit faire un jet d'Idée pour éviter d'être étourdi pendant un round s'il est exposé à une forme intense de la sensation (phares braqués sur un mutant avec une vision aiguisée, par exemple). Si la mutation est majeure, le jet d'Idée est Difficile.

Luminescence

Le mutant peut générer un type de lumière depuis son corps, soit une lueur faible, soit sous forme d'un faisceau lumineux depuis ses yeux ou une autre partie du corps. La version majeure permet au mutant d'émettre un faisceau lumineux intense, capable d'aveugler temporairement un adversaire s'il est braqué dans ses yeux avec un jet d'Agilité réussi : la cible peut Esquiver pour éviter la lumière. La couleur, l'intensité et toute capacité de contrôler ou d'altérer la lumière sont déterminées lors de la détermination de la mutation. Elle ne peut pas être trop complexe, bien que potentiellement elle pourrait être quelque chose comme une lueur ou une image fantomatique. Quoi que ce soit de plus sophistiqué qu'une petite boule de lumière nécessite un jet d'Idée par round de combat pour se manifester et être contrôlée correctement.

Amélioration métabolique

Le mutant a une condition métabolique inhabituelle mais avantageuse, développée et définie avec l'approbation de votre maître de jeu. Cela peut être une espérance de vie grandement prolongée, des habitudes de sommeil inhabituelles (besoin de peu de sommeil), un appétit minimal ou inhabituel, une croissance anormale (peut-être votre personnage n'a que quelques années, mais a grandi à un rythme accéléré), des perceptions altérées, la capacité d'hiberner, ou autre chose. La mutation mineure fournit un avantage inhabituel mais peu significatif, tandis que la version majeure de cette mutation est un atout considérable.

Faiblesse métabolique

(Défavorable) Comme pour l'Amélioration métabolique, cela représente une condition métabolique inhabituelle, allant d'incommode à débilitante, développée avec l'approbation de votre maître de jeu. Cela pourrait être une espérance de vie raccourcie, des habitudes de sommeil inhabituelles (besoin de beaucoup plus de sommeil), un appétit vorace ou inhabituel (difficile de trouver des aliments), ou une croissance anormale (peut-être rétrécir au lieu de grandir, ou rajeunir). La version mineure est un inconvénient tandis que la version majeure est un sérieux handicap.

Armure naturelle

Le mutant a une peau anormalement résistante, des écailles, une carapace, un shell, ou une peau durcie offrant une protection. La mutation mineure offre une armure de 3 points, et la version majeure est une armure de 6 points. Toute armure portée s'ajoute à celle-ci, bien que la mutation majeure nécessite que l'armure soit très lâche ou personnalisée. La version mineure de la mutation peut être dissimulée, tandis que la version majeure ne peut pas être facilement cachée. Si des valeurs d'armure aléatoires sont utilisées, utilisez 1D3 pour la mutation mineure, et 1D3+3 pour la mutation majeure. Cette armure naturelle protège principalement contre les dégâts physiques, bien qu'elle puisse aussi fonctionner contre des formes supplémentaires de dégâts, selon la détermination du maître de jeu.

Armement naturel

Le mutant possède un type d'armement naturel (griffes, dents, épines, cornes, etc.). En tant que mutation mineure, ajoute +1D6 dégâts aux dégâts de Mêlée. S'il s'agit d'une arme de projectile (épines, projection d'acide, etc.), elle inflige 1D6 dégâts avec une portée égale à la DEX du mutant en mètres. En tant que mutation majeure, les dégâts sont de +2D6 (2D6 pour les projectiles, et la portée est doublée). Vous et votre maître de jeu devriez déterminer si c'est dissimulable. Utilisez une arme équivalente du Chapitre 8 : Équipement pour le type de succès spécial, la longueur, les points d'armure, etc. Les points de vie de l'arme (pour les parades) sont considérés comme étant les siens propres, sans points de vie supplémentaires ajoutés.

Le mutant peut parer avec son ou ses armes naturelles, si approprié, en utilisant la compétence Mêlée. Les bonus de dégâts s'appliquent généralement. Si l'arme naturelle est utilisée en combat à distance, utilisez Lancer ou Projection pour la lancer, ou une nouvelle spécialisation de la compétence Arme de jet. À la discrétion de votre maître de jeu, les avantages de cette mutation s'empilent avec ceux conférés par la compétence Arts martiaux.

Sensibilité à la douleur

(Défavorable) Indépendamment de sa caractéristique CON, cette mutation donne au mutant une très faible tolérance à la douleur. La mutation mineure nécessite un jet d'Endurance réussi pour éviter d'être aveuglé par la douleur comme si étourdi chaque fois qu'il est significativement touché. Lors de la prise de dégâts, faites un jet de résistance du montant des dégâts vs. sa CON. Si le jet échoue, le mutant est assommé pendant 1D6 rounds de combat ou jusqu'à ce qu'il soit réveillé. La mutation majeure inclut cette faiblesse et rend le mutant particulièrement susceptible à une forme d'attaque spécifique. Choisissez un type de dégâts (feu, armes tranchantes, tirs d'arme à feu, froid, etc.) auquel il est particulièrement vulnérable. Chaque fois qu'il subit des dégâts de cette source, les dégâts (après armure) sont doublés.

Phéromone

Le mutant produit des phéromones complexes qui affectent les émotions ou le comportement d'autres êtres. Ces produits chimiques peuvent avoir une odeur distinctive ou aucune. L'effet peut être la rage, la peur, la tristesse, la nausée, la luxure, etc. En tant que mutation mineure, ces phéromones suscitent un type de réponse émotionnelle ou comportementale (au choix), avec une puissance (POT) de 2D6 (lancée chaque fois que la mutation est utilisée). La créature ou les créatures ciblées doivent réussir un jet de résistance de leur INT vs. la POT de la phéromone ou succomber à son effet. La mutation majeure permet de choisir quelle émotion ou comportement évoquer chaque tour complet (5 minutes). La mutation majeure a une puissance (POT) accrue de 4D6. Dans les deux cas, la portée est la CON du mutant en mètres. Si les traits de personnalité ou les passions sont utilisés, ajoutez +20% (mineure) ou +40% à un trait pertinent si la mutation réussit.

Sens réduit

(Défavorable) Cette mutation réduit ou élimine un ou plusieurs sens, affectant toute compétence liée à ces sens. Pour la mutation mineure, choisissez un sens. Voir Sens aiguisé (ci-dessus) pour les compétences liées à chaque sens. La mutation mineure altère considérablement le sens, mais il fonctionne encore. Toute utilisation de la compétence est Difficile. La mutation majeure supprime entièrement le sens. Les compétences liées à ce sens sont à 0% et ne peuvent pas être améliorées à moins que la mutation ne soit retirée. Les autres sens (et compétences) doivent s'adapter et surmonter cette mutation.

Régénération

Le mutant guérit rapidement, regagnant 1 point de vie chaque minute pour la version mineure, ou 1 point de vie chaque round de combat dans la phase des pouvoirs pour la mutation majeure. La régénération ne peut pas ramener le mutant d'entre les morts mais guérit les dégâts qui nécessiteraient normalement une hospitalisation. La régénération guérit aussi les effets de toute blessure grave, bien que les effets ne prennent effet qu'une fois que tous les points de vie de la blessure ont été restaurés. Lors du choix de cette mutation, déterminez un type de blessure (feu, acide, noyade, etc.) que le mutant ne peut pas guérir.

Sensibilité

Le mutant est accordé à un certain objet ou substance — animal, végétal, minéral, type d'énergie, etc. — qu'il peut détecter automatiquement à distance. Cela doit être naturel pour l'univers de jeu (ça ne peut pas être « magie » dans un univers sans magie), et cela ne fonctionne pas sur une forme spécifique d'objet ou d'être.

Par exemple, cela pourrait être l'argent, mais pas les pièces d'argent.

La mutation mineure détecte la substance dans un rayon de CON en mètres, et pour la mutation majeure, la portée est de CON en miles. Si plus d'un exemple de la substance est à portée, faites un jet d'Idée pour distinguer des aspects tels que l'intensité/la quantité/la taille et sa distance relative. Si l'on cherche un exemple très spécifique, le jet d'Idée devient Difficile.

Parole (Imitation)

Cette mutation accorde la capacité de communiquer verbalement. Cela peut être une télépathie de bas niveau, ou une simple facilité pour l'apprentissage des langues. Le mutant peut être capable de parler des langues animales ou avoir un don pour les langues humaines. Alternativement, il peut imiter des sons avec une grande précision, incluant des voix, des machines, des véhicules, des explosions, etc. La mutation mineure permet l'imitation de n'importe quel bruit d'animal ; accorde +20% à toute tentative de Parler une langue ; et peut utiliser l'imitation vocale pour ajouter un bonus de +20% aux tentatives de Déguisement. De plus, le mutant a une valeur de départ d'INT×2 (plus le bonus de catégorie de compétence) dans une « langue » animale. En tant que mutation majeure, ajoutez +40% aux tentatives de Parler une langue et de Déguisement, et le mutant peut imiter une grande variété de sons mécaniques et environnementaux avec facilité. Il parle aussi deux « langues » animales à INT×2 (plus le bonus de catégorie de compétence), et peut imiter toute autre langue à un niveau de compétence de départ INT×1, en supposant qu'il puisse passer une heure ou deux à proximité de quelqu'un parlant cette langue. Votre maître de jeu devrait déterminer quels animaux ont une « langue » rudimentaire (dauphins, baleines, chimpanzés, etc.) et s'il y a un chevauchement.

Amélioration structurelle

Le mutant a une évolution avantageuse de sa structure squelettique, qu'il s'agisse d'un exosquelette (ajoutant potentiellement à son armure naturelle), de jambes ou têtes supplémentaires, de parties du corps plus grandes ou plus petites, ou de nouvelles parties telles que des ailes, des cornes ou des épines. Travaillez avec votre maître de jeu pour déterminer la nature de la mutation et ses effets. Pour la version mineure, ajoutez 2D6 à une caractéristique affectée, ou échangez ces points contre des points d'armure ou des points de MOV sur une base de 1 pour 1. La POU ne peut pas être altérée par cette mutation. Un jet de Déguisement réussi est requis pour dissimuler cette mutation. Pour la mutation majeure, lancez 4D6 et distribuez les points comme désiré (à l'exclusion de la POU). La mutation majeure est impossible à dissimuler, et le mutant peut avoir des difficultés à trouver des vêtements, armures ou équipements portés.

Faiblesse structurelle

(Défavorable) Cette mutation cause une anomalie génétique dans la structure squelettique, incommode et entravant la vie normale, qu'il s'agisse de malformation, de disproportion, ou même d'appendices supplémentaires tels que dix jambes supplémentaires qui ralentissent le mouvement. Travaillez avec votre maître de jeu pour déterminer la nature de la mutation et ses effets. Pour la version mineure de cette mutation, soustrayez 2D6 d'une caractéristique affectée, ou utilisez ces points pour baisser le MOV sur une base de 1 pour 1. La POU ne peut pas être réduite. Un jet de Déguisement réussi est requis pour dissimuler cette mutation. Pour la mutation majeure, soustrayez 4D6 points de la FOR, DEX, CON, TAI, ou CHA, divisant les points comme désiré. Aucune caractéristique ne peut être réduite en dessous de 1. La mutation majeure est impossible à dissimuler, et le mutant peut avoir des difficultés à trouver des vêtements, armures ou équipements portés.

Venin

Le mutant fabrique un type de venin dans son corps et peut l'injecter avec un dard, une morsure, une épine, ou une griffe, ou il peut en enduire son corps. Alternativement, cela peut être un gaz qu'il exhale, une salive projetée, ou peut ne prendre effet que si le mutant est mordu. Si projeté, faites un jet réussi de Lancer ou de Projection ; s'il est infligé au corps-à-corps, utilisez Mêlée. La mutation mineure a une puissance (POT) de 2D6 (lancée chaque fois que la mutation est utilisée), et la mutation majeure a une POT de 4D6. Ce poison peut causer la paralysie, le sommeil, une réduction d'attribut, la cécité, ou un autre effet (avec l'approbation du maître de jeu). Un jet de résistance détermine si le poison a un effet (voir Poisons). Une attaque de venin à distance a une portée égale à la CON en mètres.

Ailes

Cette mutation fournit des ailes fonctionnelles — semblables à celles d'une chauve-souris, d'un oiseau, d'un insecte, etc. — ou même un organe interne gazeux qui rend le mutant bulbueux et plus léger que l'air. Avec la mutation mineure, le vol est égal au MOV en mètres par round de combat, ou n'importe quelle vitesse plus lente, incluant le surplace. Avec la mutation majeure, la vitesse est de MOV×2. Porter autre chose en volant dépend de la FOR, avec un maximum de FOR en TAI (ou ENC) porté. Le mutant a une compétence de Vol de départ à DEX×2 (plus le modificateur de catégorie de compétence, si utilisé) pour la mutation mineure, et DEX×4 pour la majeure (plus le modificateur de catégorie de compétence, si utilisé).

Pouvoirs psychiques

Ces pouvoirs étranges permettent à leurs utilisateurs de voir dans les pensées d'autrui, manipuler leurs esprits, surmonter les limites humaines et utiliser leur volonté pour affecter le monde physique, et même voir au-delà des barrières du temps et de l'espace. Certains, cependant, ne sont rien de plus que des compétences intensément focalisées, ou des dons inhabituels développés dans une rarement utilisée partie du cerveau.

Les personnages avec des pouvoirs psychiques sont appelés psychiques, et cette section s'y réfère comme tels.

Comment fonctionnent les pouvoirs psychiques

Les pouvoirs psychiques fonctionnent comme des compétences, bien que tout le monde ne puisse pas en avoir. Ils sont évalués et lancés comme des compétences. Parfois, en plus d'un jet réussi sur D100, le psychique doit aussi réussir un jet de résistance. Cela peut être la POU de la cible si elle ne souhaite pas être influencée, son INT si le pouvoir psychique peut être « déjoué », ou même le TAI d'un objet soulevé par télékinésie. S'il n'y a pas de force opposante, un jet de pouvoir psychique réussi fonctionne simplement.

Coût des pouvoirs psychiques

La plupart des pouvoirs psychiques utilisent des points de pouvoir. Un psychique réduit à 0 point de pouvoir est inconscient et ne peut utiliser aucun pouvoir psychique. Sauf spécification dans la description du pouvoir, le coût est dépensé quel que soit le succès ou l'échec, avec les conditions ou exceptions suivantes :

Si le coût d'un pouvoir psychique est inférieur à 1 point par round de combat (comme un seul point de pouvoir dépensé sur plusieurs rounds de combat), il ne coûte rien jusqu'à ce que le résultat du jet de compétence du pouvoir psychique soit déterminé.

Une capacité coûtant plus d'1 point de pouvoir à utiliser ne coûte qu'1 point si le jet pour l'utiliser est un échec.

Si le jet de pouvoir psychique est une maladresse, tous les points de pouvoir destinés à être dépensés sont perdus.

Amélioration des pouvoirs psychiques

Comme les compétences, les pouvoirs psychiques augmentent avec l'expérience. Chaque fois qu'un jet de pouvoir psychique réussi est effectué en combat ou en situation de danger, marquez le pouvoir psychique pour une vérification d'expérience ultérieure. Les pouvoirs psychiques peuvent être augmentés par l'entraînement et la recherche (voir Entraînement des compétences).

Utilisation des pouvoirs psychiques

Utiliser un pouvoir psychique contre un adversaire nécessite un jet de résistance de POU vs. POU ou points de pouvoir actuels vs. points de pouvoir actuels, selon le pouvoir psychique. Si la cible est consentante, il n'y a pas besoin de jet de résistance — le succès est automatique si le jet de compétence réussit, et les points de pouvoir sont dépensés. Une cible inconsciente perd automatiquement le jet de résistance.

Les pouvoirs psychiques instantanés peuvent être exécutés pendant la phase des pouvoirs d'un round de combat, utilisant le rang d'INT du psychique pour déterminer qui agit en premier. Les capacités qui prennent plus de temps qu'un instant doivent être annoncées, et la compétence est lancée sur le rang de DEX. Le pouvoir psychique lui-même se produit pendant la phase des pouvoirs du round suivant.

Niveaux de succès des pouvoirs psychiques

Certains pouvoirs psychiques sont soit réussis soit échoués, mais la plupart, comme les compétences, permettent différents niveaux de succès. Plutôt que de déterminer les résultats par capacité, les directives suivantes sont suggérées :

Maladresse : Échec spectaculaire, coûtant tous les points de pouvoir prévus. Faites un jet d'Idée réussi pour éviter d'être étourdi pour le reste du round de combat.

Échec : Aucun effet, coûtant 1 point de pouvoir.

Succès : L'effet désiré est obtenu (bien qu'un jet de résistance puisse être requis), coûtant les points de pouvoir requis.

Succès spécial : Succès, plus l'un des effets suivants, selon le cas, choisi par le maître de jeu : coût en points de pouvoir réduit de moitié (minimum 1), portée doublée, durée doublée, dégâts doublés, qualité supérieure d'information, valeur de caractéristique du psychique multipliée par 1,5 (arrondie au supérieur) pour la durée.

Succès critique : Un succès parfait, plus l'un des effets suivants, selon le cas, choisi par le maître de jeu : coût en points de pouvoir de seulement 1, portée triplée, durée triplée, dégâts doublés sans protection permise, qualité exceptionnelle d'information fournie, valeur de caractéristique du psychique doublée pour la durée.

Votre maître de jeu peut vous permettre de choisir les effets spéciaux ou critiques, le cas échéant.

Pouvoirs psychiques de départ

Les psychiques développent souvent leurs capacités en secret, parfois avec un mentor ou au sein d'une organisation ou tradition clandestine. L'univers de la campagne peut avoir plus d'influence que le niveau de puissance, mais utilisez les directives suivantes pour chaque niveau de puissance du jeu. Pour tout niveau de compétence de départ, dépensez des points de compétence de votre pool personnel de points de compétence pour les améliorer.

Normal : Deux pouvoirs psychiques à des niveaux de compétence égaux à POU×1.

Héroïque : Quatre pouvoirs psychiques à des niveaux de compétence égaux à POU×1.

Épique : Six pouvoirs psychiques à des niveaux de compétence égaux à POU×1.

Surhumain : Dix pouvoirs psychiques à des niveaux de compétence égaux à POU×1.

Dans les univers où les pouvoirs psychiques sont militarisés (en environnements gouvernementaux ou corporatifs), les points de compétence peuvent provenir du pool de compétences professionnelles en plus du pool de compétences personnelles. Ajoutez le modificateur de catégorie de compétence Mentale si ce système optionnel est utilisé.

Obtenir de nouveaux pouvoirs psychiques

Lorsque la POU d'un psychique a augmenté au-delà de sa valeur de départ, il peut apprendre un nouveau pouvoir psychique par l'une des méthodes suivantes :

Entraînement : Un nouveau pouvoir psychique peut émerger à travers un entraînement intense, généralement avec un mentor qui possède ce pouvoir psychique à 75%+. Le temps requis est en semaines égal à la POU du psychique moins 30. À la fin de cette période, le psychique doit sacrifier 1 point de POU permanent et faire un jet de Chance. En cas de succès, la nouvelle capacité est évaluée à POU×1 (après la soustraction). En cas d'échec, il peut réessayer après une autre période d'entraînement et le sacrifice de POU.

Involontairement : Un nouveau pouvoir psychique peut se développer soudainement, sans choix conscient. Parlez à votre maître de jeu et décrivez la capacité que vous aimeriez apprendre. Si votre maître de jeu est d'accord, il fournira une opportunité en jeu où votre psychique est placé dans une situation stressante ou une opportunité, qu'il s'agisse d'une exposition à un mutagène, d'un traumatisme personnel intense, d'un flashback, etc. Vous devez alors sacrifier 2 points de POU permanents et recevoir le nouveau pouvoir psychique, évalué à votre POU×5 (après la soustraction).

Comme pour les capacités de départ, le modificateur de catégorie de compétence Mentale, le cas échéant, est ajouté au niveau de compétence de départ.

Augmenter la POU

La POU et les points de pouvoir entraînent la plupart des pouvoirs psychiques. Ceux-ci sont fréquemment exercés dans des jets de résistance basés sur la POU. Chaque fois qu'un psychique réussit un jet de résistance vs. une POU supérieure à la sienne, placez une coche d'expérience à côté de la caractéristique POU. Voir Augmenter les caractéristiques pour plus d'informations.

Combat psychique

Les psychiques en forme astrale peuvent s'attaquer mutuellement en combat psychique. Comme le combat physique, le combat psychique peut blesser ou incapaciter un adversaire, bien qu'en forme astrale il soit plus difficile de tuer un adversaire. Pour que le combat psychique se produise, les deux combattants doivent être en forme astrale.

Pour initier le combat psychique, les formes astrales doivent être à distance de POU en mètres l'une de l'autre. Si ces valeurs sont différentes, utilisez la caractéristique de POU la plus élevée comme portée. La vitesse de déplacement en forme astrale signifie généralement que chaque combattant accepte de participer au combat psychique. Si ce n'est pas le cas, ou si l'un choisit de fuir, voir Poursuites à pied, en utilisant la POU comme taux de MOV des formes astrales. Si requis, utilisez les compétences de Perception normales de chaque personnage.

Une fois le combat initié, le résultat est déterminé par des jets de résistance. Le personnage attaquant agit en premier. Utilisez l'INT au lieu de la DEX pour déterminer l'ordre du combat psychique.

Pour attaquer en combat psychique, l'attaquant oppose ses points de pouvoir actuels au total de points de pouvoir actuels du défenseur. Les deux personnages font un jet de résistance points de pouvoir vs. points de pouvoir.

Si les deux réussissent, l'attaquant et le défenseur perdent chacun 1D3 points de pouvoir.

Si un seul personnage réussit, l'autre personnage perd 1D3 points de pouvoir.

Si aucun personnage ne réussit, aucun résultat ne se produit ce round de combat.

Une fois initié, le combat psychique ne peut pas être interrompu jusqu'à ce que les deux combattants acceptent d'arrêter de se battre (généralement quand un personnage se rend), ou quand un combattant a été incapacité en étant réduit à 0 point de pouvoir, moment auquel le psychique est immédiatement renvoyé dans son corps, inconscient et hors de forme astrale. Si les points de pouvoir perdus dans un round dépassent les points de pouvoir actuels du psychique (les amenant en dessous de 0), les points en excès sont soustraits des points de vie actuels. Le combat psychique peut être représenté de manière appropriée à l'univers, mais les mécaniques sont les mêmes.

Le gagnant d'un combat psychique peut immédiatement continuer à attaquer le perdant pour essayer de le tuer. L'attaquant doit utiliser un jet de Projection Astrale réussi pour s'approcher à POU en mètres du perdant inconscient du combat psychique précédent et continuer l'attaque. Aucune pause n'est permise entre le combat initial et cette continuation létale.

Dans ce cas, l'attaquant oppose ses points de pouvoir à la POU du personnage inconscient (plutôt qu'aux points de pouvoir). La procédure est identique au combat psychique normal décrit ci-dessus, avec les exceptions suivantes :

Si les deux psychiques réussissent, chacun perd 1D3 points de vie.

Si un seul psychique réussit, l'autre perd 1D3 points de vie.

Si aucun psychique ne réussit, le combat se termine.

Le psychique inconscient doit continuer le combat jusqu'à ce que l'attaquant choisisse d'y mettre fin. Si l'un ou l'autre psychique atteint 0 point de vie, le combat psychique est terminé. Un psychique perd connaissance et perd la capacité d'être en forme astrale à 0 point de pouvoir (retournant dans son corps), et un psychique avec 0 point de vie est mort. Si le combat se termine avec un psychique perdant des points de vie mais sans mourir, les points de vie perdus reviennent au rythme normal.

Avec un jet d'Idée réussi, un psychique en combat psychique peut utiliser d'autres types de pouvoirs. Comme avec la Projection Astrale, un psychique engagé dans un combat psychique est absent de son corps. Certaines créatures (anges, démons, extraterrestres, etc.) peuvent initier un combat psychique dans des plans d'existence alternatifs, ou même dans le monde physique normal.

Le passage du temps pendant le combat psychique est équivalent aux rounds de combat normaux dans le monde physique. Si requis, comme une situation où le combat s'ensuit dans le monde physique simultanément avec le plan astral, tous les combattants psychiques devraient avoir leurs rangs d'INT comparés aux côtés des classements de DEX.

Notez que la capacité de psychiquement tuer un adversaire « sans défense » est extrêmement puissante. Votre maître de jeu peut souhaiter l'ignorer, la limiter, ou la substituer par une possession ou une perte de SAN.

Résumé des pouvoirs psychiques

Chaque capacité coûte un minimum de 1 point de pouvoir à utiliser, avec des points de pouvoir supplémentaires dépensés pour une durée plus longue ou un effet amélioré. La portée est généralement un multiple de la POU.

Projection Astrale : Quitter le corps physique et voyager en forme psychique.
Détection d'Aura : Percevoir l'aura émanée par un être vivant.
Clairvoyance : Projeter sa conscience dans un autre lieu.
Cryokinésie : Créer une zone de froid intense sur une zone, un objet ou une cible.
Sixième sens : Détecter le danger provenant d'autres personnages ou situations.
Calme mortel : Résister au choc mental ou retarder les effets de la perte de santé mentale.
Divination : Demander guidance et intuition à une force supérieure.
Mémoire eidétique : Rappel parfait et total des expériences antérieures.
Contrôle des émotions : Affecter l'état émotionnel d'une cible ou de cibles.
Empathie : Détecter les sentiments intérieurs d'une cible ou de cibles.
Intuition : Détecter une certaine personne ou catégorie d'objet.
Lévitation : Mouvement flottant au-dessus du sol.
Explosion mentale : Une attaque psychique contre une cible.
Contrôle mental : Contrôler le corps physique et la volonté d'une cible.
Bouclier mental : Une protection contre les interférences et attaques psychiques.
Précognition : Un aperçu bref dans le futur.
Psychométrie : « Lire » les émotions passées associées à un objet ou un lieu.
Pyrokinésie : Chauffer une zone, un objet ou une cible à des températures extrêmes.
Sensibilité : Détecter les émanations psychiques ou les êtres surnaturels dans une zone.
Télékinésie : Manipuler et déplacer des objets mentalement.
Télépathie : Lire les pensées ou parler d'esprit à esprit avec une cible.

Pouvoirs psychiques

Voici une liste de pouvoirs psychiques.

Projection Astrale

Portée : POU×10 kilomètres

Durée : 1 tour complet par point de pouvoir dépensé

Coût en points de pouvoir : 1 pour activer, 1 par tour complet pour maintenir actif

Le psychique peut quitter son corps et voyager dans le monde physique dans sa forme astrale, une projection invisible et intangible de soi. Le corps astral a les mêmes attributs que le corps normal, bien qu'en forme astrale le psychique ne puisse utiliser aucune compétence pour affecter le monde matériel. Il peut voir et interagir avec d'autres personnages astraux comme s'ils étaient chacun dans le monde réel et peuvent se battre normalement. Les personnages astraux peuvent utiliser toute magie, pouvoir psychique, ou capacités similaires sur des cibles dans le monde physique, à la discrétion du maître de jeu. Certaines protections physiques peuvent protéger des êtres en forme astrale, selon l'univers. Une forme astrale se déplace au taux de MOV normal du psychique, bien qu'il puisse dériver, flotter, ou marcher comme désiré. Alternativement, s'il est familier avec un lieu et à portée, il peut s'y rendre à une vitesse aveuglante, arrivant presque instantanément.

Cette capacité peut être arrêtée à tout moment, moment auquel la forme astrale revient instantanément au corps du psychique. Pendant l'utilisation de la forme astrale, le corps physique du psychique est dans le coma. Un psychique qui épuise ses points de pouvoir en forme astrale commence à perdre des points de vie au rythme de 1 par tour complet. Si quelqu'un interagit avec le corps du psychique pendant qu'il est en forme astrale et hors de vue du corps, un jet d'Idée réussi est requis pour le remarquer.

Ceux en forme astrale peuvent entrer dans l'espace astral, un espace non physique entièrement de nature spirituelle qui peut ou non coïncider avec le monde physique. Les psychiques peuvent entrer dans l'espace astral en dépensant 1 point de pouvoir supplémentaire en forme astrale. Dans certains univers, les fantômes et autres êtres surnaturels puissants peuvent habiter l'espace astral.

Un psychique en forme astrale peut engager un combat psychique. Voir Combat psychique.

Détection d'Aura

Portée : POU en mètres

Durée : 1 round de combat par point de pouvoir dépensé

Coût en points de pouvoir : 1 pour activer, 1 par round de combat pour maintenir actif

Chaque être vivant émet une aura, invisible à l'œil nu, qui peut révéler des informations sur l'âme, l'origine et l'état actuel. Un psychique peut voir l'aura d'un autre être vivant et interpréter cette aura. Une fois une aura détectée, un jet d'Idée peut déterminer si l'être est… :

…en bonne santé ou malade (et la gravité de toute maladie).

…bienveillant ou malfaisant, et dans quelle mesure.

…plein de points de pouvoir, surchargé, bas, ou épuisé.

…puissance relative sur une échelle « beaucoup plus fort, plus fort, égal, plus faible, beaucoup plus faible » vs. le psychique.

Les auras sont généralement des mélanges de plusieurs couleurs différentes, les couleurs fortes indiquant des extrêmes. Un jet d'Observation réussi peut détecter des changements subtils ou des éléments mineurs d'une aura, comme la tromperie. Un personnage possédé par un autre être (comme un fantôme ou un démon) affiche l'aura de l'être surnaturel plutôt que la sienne propre. Ce pouvoir peut aussi révéler la présence de toute force surnaturelle à l'œuvre sur le sujet (malédictions, bénédictions, ou objets magiques en sa possession).

Une fois utilisée, la capacité peut rester active aussi longtemps que désiré, et être terminée instantanément. Elle peut fonctionner pendant l'utilisation de compétences de Perception normales et peut fournir un bonus de +20% à toute tentative de Perception contre un être vivant.

Le Bouclier mental fonctionne contre la Détection d'Aura.

Clairvoyance

Portée : 10×POU en kilomètres

Durée : 1 tour complet par point de pouvoir dépensé

Coût en points de pouvoir : 1 pour activer, 1 par tour complet pour maintenir actif

Le psychique peut projeter sa pleine conscience dans une autre zone, expérimentant cette zone comme s'il y était présent. La capacité est Difficile si le psychique n'est jamais allé à l'emplacement cible. Cette conscience est limitée aux sens — le psychique ne s'est pas physiquement rendu quelque part, ni son âme, comme avec la Projection Astrale. L'information est actuelle — elle ne permet pas de voir dans le passé, le futur, une autre dimension, ou une autre ligne temporelle. Le psychique ne peut pas interagir avec l'environnement visité, bien qu'il puisse tenter des compétences basées sur la Communication, le Mental, et la Perception ou certains pouvoirs psychiques (comme la Psychométrie) pour plus d'informations. Le maître de jeu devrait déterminer si quelqu'un peut sentir la présence du psychique, et comment. Le psychique ne peut utiliser aucun autre pouvoir psychique pendant la Clairvoyance ou la vision se termine. À la fin de la durée, les sens du psychique reviennent, ou il peut terminer la capacité immédiatement avant.

Cryokinésie

Portée : POU en mètres

Durée : Instantanée ou 1 tour complet

Coût en points de pouvoir : 3 points de pouvoir par 1D6 de dégâts ou par 3 points de TAI

Le psychique peut créer un froid intense autour d'un seul être ou objet à portée. Cela inflige des dégâts aux êtres vivants en opposant leurs points de pouvoir actuels vs. la CON de la cible lors d'un jet de résistance. En cas de succès, la cible subit 1D6 points de dégâts par 3 points de pouvoir dépensés sur la Cryokinésie (le coût en points doit être déclaré avant l'attaque). De plus, tout effet environnemental est également appliqué. Si la cible a une protection comme des vêtements d'hiver, cela peut servir d'armure limitée contre les dégâts. La Cryokinésie peut aussi être utilisée pour couvrir un objet ou une section de sol de glace, pour geler un liquide, ou pour rendre un objet fragile et plus facile à briser. Chaque fois que le TAI de la cible est applicable, le pouvoir affecte 1 point de TAI par point de pouvoir dépensé. Toute glace restant de ce pouvoir dure 1 tour complet par temps normal ; bien qu'elle ne cause des dégâts que lors de sa première utilisation.

Sixième sens

Portée : POU en mètres

Durée : Instantanée ou 1 round de combat

Coût en points de pouvoir : 0 point si passif, 1 point pour activer, 1 par round de combat pour maintenir actif

Le psychique peut sentir les menaces immédiates des environs proches — comme un tireur embusqué, une attaque sournoise, ou un piège — dans une zone où il se trouve ou qu'il pénètre. Ce pouvoir psychique prend la forme d'un frémissement des poils de la nuque, ou d'une intuition soudaine, ou même d'une vision. Votre maître de jeu lance toujours secrètement pour le résultat de ce pouvoir. Un succès spécial donne une impression de la direction exacte d'où provient une menace, et un succès critique fournit un aperçu supplémentaire de la nature de la menace, comme le type de piège ou l'identité de l'attaquant.

Il peut être utilisé activement ou passivement, avec différentes conditions pour chaque mode :

Lorsqu'il est utilisé activement, le psychique dépense 1 point de pouvoir pour scanner un autre personnage ou zone pour déterminer si un danger est présent. La chance de succès est égale à la chance de la capacité, et en cas de succès, le maître de jeu dit au joueur quelles informations sont glanées.

Lorsqu'il est utilisé passivement, le psychique n'a pas besoin de dépenser de points de pouvoir pour l'activer, bien que la capacité soit lancée comme si Difficile. Le maître de jeu informe le joueur si son Sixième sens a fonctionné et ce qu'il a détecté.

D'autres tentatives de Sixième sens (que l'initiale soit passive ou active) coûtent 1 point de pouvoir par round de combat supplémentaire. Si le Sixième sens est utilisé avec succès dans un round de combat, le psychique ne peut pas être pris en embuscade, surpris, ou flanqué, et peut parer ou esquiver comme approprié sans pénalité jusqu'à son rang de DEX dans le round de combat suivant.

Calme mortel

Portée : Soi-même

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir : 1 point de pouvoir ou plus si utilisé pour retarder la perte de points de santé mentale

Le psychique n'est jamais déstabilisé, utilisant le Calme mortel par réflexe lorsqu'il est confronté à une force qui l'étourdirait ou l'incapaciterait autrement par un choc mental. Lorsqu'un choc ou une attaque psychique se produit, il peut l'utiliser comme réaction, comme une parade. En cas de succès, il ignore l'étourdissement et peut agir normalement.

De plus, le Calme mortel retarde les effets de la perte de points de santé mentale (voir Santé mentale). Pour retarder les effets négatifs de la perte de points de santé mentale, faites un jet de Calme mortel. En cas d'échec, les effets sont subis normalement. En cas de succès, le psychique peut dépenser n'importe quel nombre désiré de points de pouvoir et les opposer aux points de santé mentale perdus lors d'un jet de résistance. En cas de succès, les effets de la perte de points de santé mentale sont retardés pour des tours complets égaux à la caractéristique de POU du psychique. À la fin de ce temps, la perte de points de santé mentale et ses effets sont subis. Jusqu'à ce moment, le psychique peut agir normalement, même faire des plans contre sa prochaine dégradation mentale. Cette perte de points de santé mentale retardée ne peut être évitée ou atténuée par aucun moyen.

Voir Santé mentale pour plus d'informations. Si le système de santé mentale n'est pas utilisé dans le jeu, cet aspect du pouvoir psychique Calme mortel n'a aucune fonction.

Divination

Portée : Soi-même

Durée : 10 heures pour effectuer (–1 heure par point de pouvoir supplémentaire dépensé), la vision elle-même est instantanée

Coût en points de pouvoir : 10 points de pouvoir (+1 par heure de préparation réduite)

Le psychique peut communier avec une force supérieure, qu'il s'agisse d'une divinité ou d'une entité spirituelle, pour obtenir un aperçu d'une situation ou d'une question, ou pour recevoir des informations sur le cours des événements futurs. La Divination prend du temps — chaque tentative nécessite 10 heures de méditation, préparation rituelle, combustion d'encens, consommation d'aliments sacrés, jeûne, flagellation, etc. selon le cas. Le jet de Divination est effectué à la fin de la durée, les points de pouvoir étant dépensés quel que soit le succès ou l'échec.

Vous pouvez dépenser des points de pouvoir supplémentaires sur une tentative de Divination, chaque point de pouvoir supplémentaire au-dessus du coût normal réduisant le temps de préparation de 1 heure (minimum 1 heure).

Par exemple, le coût normal est de 10 points de pouvoir, et cela prend 10 heures. Dépenser 15 points de pouvoir réduira le temps à 5 heures (10–5=5).

Un psychique qui épuise son dernier point de pouvoir s'effondre immédiatement et si le jet était réussi, se réveille plus tard avec les résultats de la Divination en mémoire, vécus comme dans un rêve.

Lorsque ce pouvoir psychique est utilisé avec succès, le psychique doit annoncer quelle est la question ou le sujet de la Divination. Plus c'est explicite, plus la réponse est spécifique. Voici les résultats suggérés pour le jet, que votre maître de jeu devrait lancer secrètement :

Maladresse : L'information est trompeuse ou impossible à comprendre. Le psychique croit que cette information est correcte.

Échec : La vision est trouble, difficile à interpréter, possiblement même contradictoire. Le psychique est conscient qu'il a échoué.

Succès : Un aperçu qui fournit une réponse, un court indice ou une suggestion qui semble juste.

Succès spécial : Une réponse solide et claire, avec un sentiment de certitude absolue à son sujet.

Succès critique : Des informations approfondies, une instruction claire et immédiate, peut-être même fournie par une rencontre avec la force questionnée (un dieu, une entité, etc.).

Basé sur l'univers et la nature de l'entité, les préparations rituelles peuvent augmenter la chance de +5–20%. L'Allégeance peut être utilisée pour augmenter les jets de Divination.

Mémoire eidétique

Portée : Soi-même

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir : 1 point de pouvoir ou plus

Le psychique peut rappeler des informations d'expériences antérieures avec une attention méticuleuse aux détails. Un jet réussi permet le rappel de toutes les informations sur tout ce qu'il a vu ou lu, jusqu'à sa POU en années. Des points de pouvoir supplémentaires peuvent être dépensés pour augmenter le nombre d'années : multipliez le nombre de points de pouvoir dépensés par la POU du psychique pour le total d'années, jusqu'à son moment de naissance. Un jet de Mémoire eidétique réussi permet au psychique de tenter d'autres jets basés comme s'il était présent à ce moment, bien que ce soit strictement de la mémoire, et il ne peut pas altérer les événements passés. La capacité est instantanée, bien que l'utilisation de compétences basées sur la Perception pour investiguer les souvenirs puisse prendre du temps supplémentaire, bien qu'aucun point de pouvoir ou jet supplémentaire ne soit requis.

Contrôle des émotions

Portée : POU×10 mètres

Durée : 1 tour complet par point de pouvoir dépensé

Coût en points de pouvoir : 1 point de pouvoir par 3 INT pour activer, 1 par tour complet pour maintenir actif

Le psychique peut contrôler l'état émotionnel d'un ou plusieurs êtres sensibles, une utilisation réussie du Contrôle des émotions manipulant 3 points d'INT d'un être sélectionné. Chaque point supplémentaire dépensé augmente l'INT affecté de +3, et le psychique doit dépenser assez de points de pouvoir pour égaler ou dépasser l'INT de la cible (ainsi, le coût est 1/3 de l'INT de la cible, arrondi au supérieur). Pour utiliser le Contrôle des émotions, surmontez les points de pouvoir actuels de la cible vs. les points de pouvoir actuels du psychique lors d'un jet sur la table de résistance (le coût est payé après le jet de résistance). En cas de succès, le psychique contrôle l'état émotionnel de la cible et peut introduire ou maintenir une émotion désirée (amour, confiance, haine, peur, luxure, calme, etc.). Des succès spéciaux ou critiques peuvent augmenter la durée ou l'intensité. Une maladresse déclenche l'état émotionnel chez le lanceur !

Une fois réussi, le Contrôle des émotions reste actif au coût de 1 point de pouvoir par round de combat supplémentaire. Si la cible reste à portée et ne se libère pas (voir ci-dessous), la cible continue de ressentir l'émotion choisie.

La cible doit être capable de ressentir naturellement l'état émotionnel prévu (les robots ou les extraterrestres peuvent être immunisés). La cible ne peut pas être forcée d'agir de manière suicidaire et n'est pas sous contrôle mental. Au lieu de cela, la capacité influence ses actions ou réactions, plutôt que de la forcer dans une activité non désirée. La cible peut tenter un jet d'Idée pour reconnaître l'influence.

Pour contrôler deux cibles ou plus, chacune est gérée comme un jet de Contrôle des émotions séparé et un jet de résistance POU vs. INT. Les coûts en points de pouvoir sont calculés séparément.

Une cible qui a été contrôlée avec succès peut tenter de briser le contrôle avec un nouveau jet de résistance au début de chaque tour complet suivant. Chaque tour complet après avoir été contrôlée, la cible peut faire un jet de résistance de son INT vs. les points de pouvoir actuels de votre personnage (maintenant au lieu de POU). Le succès signifie que la cible se libère et peut agir en conséquence. Une fois qu'une cible s'est libérée, un jet d'Idée réussi révèle la tentative de l'influencer. Avec un succès spécial, elle reconnaîtra la personne responsable. De même, le psychique doit faire un jet d'Idée pour reconnaître quand une cible s'est libérée si ce n'est pas évident.

Le Bouclier mental fonctionne contre cette capacité.

Empathie

Portée : POU en mètres

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir : 1 point de pouvoir

Le psychique peut lire l'état émotionnel d'une cible pour déterminer son état émotionnel le plus intime. Le psychique doit pouvoir voir la cible ou la sentir avec un autre pouvoir psychique. Si le jet de pouvoir réussit, un jet de résistance de POU vs. la POU de la cible donne un aperçu de son état émotionnel. Le succès révèle l'état dominant d'émotion que la cible éprouve actuellement. Un succès spécial révèle l'origine de l'état émotionnel (la cause, la personne responsable, etc.), et un succès critique révèle ce que la cible prévoit de faire face à cet état émotionnel. L'échec ne donne rien, tandis qu'une maladresse fournit de fausses informations ou trompeuses. Avec un jet d'Idée réussi, la cible reconnaît que ses sentiments ont été révélés à quelqu'un, et avec un jet réussi d'INT×1, discerne la source de l'espionnage.

Le Bouclier mental fonctionne contre cette capacité.

Intuition

Portée : 100 mètres par point de pouvoir dépensé

Durée : 1 tour complet par point de pouvoir dépensé

Coût en points de pouvoir : 1 pour activer

Le psychique peut faire des bonds intuitifs au-delà des limites de la perception normale. Avec un jet réussi, le psychique peut spécifier un type de chose qu'il cherche, comme un piège, un objet perdu, une porte secrète, un objet de valeur, un coffre caché, une arme dissimulée, ou même les pensées cachées d'un autre personnage. Votre maître de jeu fournira alors la direction vers l'exemple le plus proche d'un tel objet (ou type de chose) à portée. Des points de pouvoir supplémentaires peuvent être dépensés pour augmenter la portée, de 100 mètres par point de pouvoir supplémentaire dépensé.

Si désiré, l'Intuition peut être utilisée comme capacité passive, votre maître de jeu lançant secrètement et permettant des indices ou des suppositions pour aider à guider le cours de l'aventure. Lorsqu'elle est utilisée de cette manière passive, aucun point de pouvoir n'est dépensé.

Note : C'est potentiellement un pouvoir perturbateur pour certains types de jeux, et votre maître de jeu peut choisir de l'interdire.

Lévitation

Portée : POU en mètres

Durée : 1 tour complet par point de pouvoir dépensé

Coût en points de pouvoir : 1 point de pouvoir par 3 points de TAI

Le psychique peut soulever 3 points de TAI par point de pouvoir dépensé, que ce soit son propre corps ou un autre être vivant. La Lévitation ne nécessite pas de jet de résistance — un jet réussi soulève le poids à la hauteur du psychique. La Lévitation est une forme relaxante de mouvement, et la direction et la vitesse peuvent être ajustées aussi instinctivement qu'en marchant. La Lévitation peut être utilisée pour traverser des gouffres ou autres obstacles similaires, jusqu'aux points de pouvoir dépensés en mètres horizontalement, et peut contourner des terrains dangereux (voir Surfaces glissantes ou instables). Pendant la lévitation, le psychique peut continuer à rester soulevé indéfiniment, à condition d'avoir assez de points de pouvoir disponibles. La Lévitation ne nécessite pas de pensée consciente pour se maintenir, bien que s'il est attaqué mentalement ou physiquement, le psychique doit faire un jet d'Idée pour rester en l'air. L'échec signifie que la capacité se termine et le sujet soulevé tombe au sol, mais assez graduellement pour éviter les dégâts de chute.

Une cible non consentante doit faire un jet de résistance de ses points de pouvoir actuels vs. les points de pouvoir actuels du psychique. De même, déplacer une cible en Lévitation dans une direction non désirée nécessite un jet de résistance de POU vs. POU pour déterminer le résultat de la lutte. La Lévitation peut être relâchée à tout moment, bien que la chute ne cause pas de dégâts. Une cible non consentante qui bat le psychique lors d'un jet POU vs. POU est relâchée.

Pour déplacer des objets inanimés ou déplacer de force des créatures vivantes, utilisez la Télékinésie.

Explosion mentale

Portée : POU en mètres

Durée : Jusqu'à ce que la cible se rétablisse

Coût en points de pouvoir : 1 point de pouvoir par 3 POU affecté

Le psychique peut faire une attaque mentale, étourdissant la cible. Cette attaque ne cause pas de dégâts, mais submerge l'adversaire, le mettant potentiellement en désavantage. Si le jet de pouvoir réussit, faites un jet de résistance des points de pouvoir actuels du psychique vs. les points de pouvoir actuels de la cible. Chaque utilisation du pouvoir coûte 1/3 de la POU de la cible (arrondi au supérieur) payé après le jet de résistance. Le succès étourdit la cible pour 1D6 rounds de combat. Les personnages étourdis peuvent se rétablir normalement, comme décrit dans cette section (voir Étourdissement ou Soumission). Sur un succès spécial, la cible est assommée pendant 1D6 tours complets. Pour un succès critique, la durée est de 1D6 heures.

Que l'Explosion mentale ait réussi ou échoué, la cible réalise qu'elle a été attaquée. Un jet d'Idée réussi révèle qui a attaqué si ce n'est pas évident.

Contrôle mental

Portée : POU en mètres

Durée : 1 tour complet par point de pouvoir dépensé

Coût en points de pouvoir : 1 point de pouvoir par 3 points de POU de la cible (arrondi au supérieur) +1 point par round de combat supplémentaire

Le psychique peut dominer les actions et le libre arbitre d'un autre être intelligent. Si le jet de pouvoir réussit, le psychique doit gagner un jet points de pouvoir vs. points de pouvoir contre la cible. Cela coûte 1 point de pouvoir par 3 points de la POU de la cible (arrondi au supérieur), payé après le jet de résistance. En cas de succès, le psychique gagne le contrôle du mouvement et de la parole de la cible, bien que le psychique n'obtienne aucun aperçu de l'esprit ou de l'état physique de la cible. Ce contrôle est complet, bien qu'une fois par round de combat, la cible dominée peut tenter un jet de POU×1 pour ignorer ou hésiter au contrôle si une action est contraire à sa volonté. Une fois le contrôle établi, le psychique peut continuer à contrôler la cible en dépensant 1 point de pouvoir par round de combat.

Pour que la cible fasse autre chose que s'allonger et s'endormir, le psychique doit se concentrer, n'utilisant aucun autre pouvoir psychique, ne faisant rien de plus que se déplacer lentement et parler brièvement aux autres. S'il est interrompu, le psychique doit faire un jet de Chance réussi (Difficile s'il est blessé) ou la cible est automatiquement relâchée. Une cible sous contrôle mental peut tenter de briser le contrôle avec un nouveau jet de résistance sur son rang de DEX chaque round de combat en réussissant un jet POU vs. POU contre son contrôleur. Le succès signifie qu'elle se libère et peut agir au début du round de combat suivant. Avec un jet d'Idée réussi, elle sait qu'elle a été contrôlée. Un succès spécial ou critique restaure les souvenirs des actions entreprises sous contrôle et révèle l'identité de son contrôleur. Si le jet d'Idée échoue, elle n'a aucune idée qu'elle a été sous contrôle mental.

Le Contrôle mental ne peut pas être utilisé sur des animaux ou ceux sans cerveaux vivants et processus psychiques, comme un zombie, un robot, ou un fantôme. Contrôler un extraterrestre ou une créature avec une structure mentale très différente peut être Difficile.

Bouclier mental

Portée : Soi-même

Durée : 1 tour complet par point de pouvoir dépensé

Coût en points de pouvoir : 1 point de pouvoir ou plus pour activer

Pour utiliser le Bouclier mental contre les attaques psychiques, le psychique doit faire un jet réussi et déclarer combien de points de pouvoir il va dépenser. Chaque point de Bouclier mental est utilisé comme jet de résistance vs. les points de pouvoir dépensés dans une attaque ou influence psychique. Le Bouclier mental peut être utilisé avant toute menace, ou peut être utilisé comme une tentative de parade, élevé en réaction à une influence entrante. Maintenez le Bouclier mental actif pour un autre tour complet en dépensant des points de pouvoir quand l'utilisation précédente est sur le point d'expirer.

Le Bouclier mental fonctionne aussi contre les pouvoirs psychiques passifs tels que l'Empathie ou la détection psychique qui pourraient détecter le psychique, mais il doit déjà être en effet pour éviter d'être remarqué. Si la santé mentale est utilisée, chaque point de Bouclier mental déjà actif protège contre 1 point de perte de santé mentale par rencontre horrifique, appliqué lorsqu'une perte de SAN est déterminée.

Pour les influences autres que les pouvoirs psychiques, chaque point de Bouclier mental augmente temporairement la POU du psychique de 3 pour les jets de résistance. Le Bouclier mental est particulièrement utile contre le Contrôle des émotions, l'Explosion mentale, et le Contrôle mental.

Précognition

Portée : Soi-même

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir : 1 point de pouvoir pour activer plus 1 point de pouvoir par pas de temps (voir le Tableau des pas de temps, ci-dessous)

Le psychique obtient un aperçu bref et intuitif dans le futur. Plus loin dans le futur, plus cela coûte de points.

Tableau des pas de temps

Points de pouvoir | Pas de temps
1 | Un round de combat
2 | Dix rounds de combat
3 | Un tour complet
4 | Une heure
5 | Un jour
6 | Une semaine
7 | Un mois
8 | Une année
9 | Dix ans
10 | 100 ans
11+ | Etc.

La Précognition peut être utilisée activement ou passivement. Dans les deux cas, votre maître de jeu lance pour la capacité et annonce les résultats (le cas échéant) à vous. Les résultats sont les suivants :

Maladresse : Une vision claire et cohérente qui est complètement inexacte et trompeuse.

Échec : Un éclair d'intuition incompréhensible ou contradictoire qui ne fait guère plus que procurer un sentiment de malaise face à une situation et la connaissance que la tentative a échoué.

Succès : Un aperçu dans le futur jusqu'au pas de temps spécifié, fournissant une forte impression de ce qui va arriver.

Succès spécial : Une vue du futur avec des détails considérables, fournissant un sens intuitif de la façon dont les choses vont se dérouler. Un jet d'Idée réussi fournit des conseils sur les actions à entreprendre (le cas échéant) pour amener ou éviter ce résultat.

Succès critique : Une vision cristalline du futur incluant la série d'événements qui la précèdent immédiatement, avec une idée claire de comment prévenir ou assurer ce résultat.

La Précognition active permet au psychique de dépenser autant de points de pouvoir pour voir aussi loin dans le futur qu'il le souhaite, puis le maître de jeu lance et annonce les résultats, comme ci-dessus. Une fois les points dépensés, le psychique doit faire un jet d'Idée réussi pour interpréter la vision, s'il y a quelque chose de vague ou de confus à son sujet.

Avec la Précognition passive, votre maître de jeu lance secrètement pour la capacité, et en cas de succès, fournit un aperçu dans le futur. Dans ce cas, le joueur peut ne pas savoir que les dés sont lancés du tout. Il n'y a aucun coût en points de pouvoir pour l'utilisation passive de ce pouvoir psychique, et votre maître de jeu peut souhaiter qu'un aspect de l'environnement ou de la situation provoque un aperçu précognitif dans le futur, peut-être comme outil dramatique ou narratif.

Note : La Précognition implique inévitablement la prédestination et peut nécessiter un effort considérable de la part de votre maître de jeu pour la rendre efficace. Son rôle est entièrement soumis à la préférence de votre maître de jeu, et il devrait considérer soigneusement son utilisation et son impact sur le jeu avant de l'autoriser, peut-être même en ajoutant des inconvénients à long ou court terme, comme un coût en points de santé mentale ou de fatigue.

Psychométrie

Portée : Soi-même

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir : 1 point de pouvoir par point de TAI de l'objet, plus 1 point par pas de temps

Les objets et les environnements sont des éponges psychiques, absorbant les émotions chargées et les impressions de ceux qui les utilisent et les habitent, ou des événements qui s'y sont déroulés. La Psychométrie permet à un psychique d'examiner un objet inanimé ou un lieu et de sentir les émotions absorbées. Ce pouvoir ne fonctionne que pour les objets inanimés.

Pour les objets, faites un jet de Psychométrie et dépensez les points de pouvoir équivalents au TAI de l'objet (minimum 1, voir Exemples de TAI d'objets) plus des points de pouvoir équivalents à la dernière fois où l'objet a été utilisé (voir le Tableau des pas de temps dans Précognition, ci-contre). Un jet d'Idée réussi permet l'identification de l'utilisateur d'un objet si c'est quelqu'un que le psychique a rencontré. Pour quelqu'un qu'il n'a pas rencontré mais qu'il connaît (photo, télévision, etc.), le jet d'Idée est Difficile. Le psychique voit une instance de son utilisation précédente, ou plus si elles sont relativement identiques. Un psychique peut aussi utiliser la Psychométrie pour déterminer tout code ou terme d'activation spécial utilisé pour un dispositif, d'une combinaison pour une serrure au mot magique qui permet d'utiliser une baguette magique. Cela ne peut être tenté qu'une fois pour chaque objet.

Pour une zone, choisissez un sous-ensemble de cette zone pour obtenir une impression et utilisez les directives de TAI comme ci-dessus.

Par exemple, plutôt que d'essayer d'utiliser la Psychométrie sur une voiture entière (TAI 60), utilisez-la sur un siège de voiture (qui est de taille humaine, environ TAI 8).

L'échec signifie que le psychique ne peut pas réessayer sur l'objet ou le lieu spécifique jusqu'à ce que sa compétence en Psychométrie ait augmenté.

Votre maître de jeu peut utiliser cette capacité passivement, lançant secrètement quand le psychique manipule un objet ou entre dans une zone remarquable, et annonçant un éclair soudain d'intuition sur un lieu ou une chose. L'utilisation passive promue par le maître de jeu du pouvoir psychique ne coûte aucun point de pouvoir.

Note : La Psychométrie est extrêmement puissante et peut potentiellement dérailler un mystère, fournissant des informations au-delà de ce que votre maître de jeu souhaite. Ainsi, votre maître de jeu peut choisir d'interdire ce pouvoir psychique. De plus, c'est à la discrétion de votre maître de jeu si la Psychométrie fonctionnera sur un cadavre.

Pyrokinésie

Portée : POU en mètres

Durée : Instantanée, ou 1 round de combat

Coût en points de pouvoir : 3 points de pouvoir par 1D6 de dégâts ou 3 points de TAI

La Pyrokinésie crée une chaleur intense, remplissant une zone de flammes, allumant potentiellement un objet, fournissant même de la lumière ou de la chaleur. Elle peut être façonnée et autrement manipulée. La zone affectée est égale à 3 TAI par 3 points de pouvoir. Une utilisation réussie contre un être vivant inflige 1D6 points de dégâts par 3 points de pouvoir utilisés. Des points de pouvoir supplémentaires augmentent les dégâts (6 points = 2D6 dégâts, etc.) Si la cible a une protection comme des vêtements isolants, cela peut servir d'armure contre les dégâts. Les dégâts sont instantanés, bien que la chaleur persiste pour un round de combat supplémentaire ou plus.

La Pyrokinésie peut faire fondre des objets, opposant les points de pouvoir dépensés vs. le TAI de l'objet lors d'un jet de résistance. Tout effet environnemental approprié est également appliqué, le cas échéant (voir Feu et Chaleur). Votre maître de jeu peut choisir de modifier le nombre de points de pouvoir requis pour les substances basé sur leurs points de fusion.

La Pyrokinésie peut aussi éteindre des flammes en drainant l'oxygène qu'elles nécessitent, annulant un volume de TAI de flamme sur une base point par point.

Sensibilité

Portée : Soi-même

Durée : Instantanée

Coût en points de pouvoir : 1 point de pouvoir

Cette conscience psychique permet au psychique de reconnaître certains aspects surnaturels ou spirituels d'un objet ou d'une zone ou de détecter la présence d'êtres ou d'esprits surnaturels à proximité. Les aspects émotionnels, spirituels ou surnaturels négatifs créent de la crainte et de l'inquiétude, et les aspects positifs favorisent un sentiment de paix et d'harmonie. Si les impressions proviennent d'un objet dans les environs immédiats du psychique (1/3 POU en mètres), un jet d'Idée identifie cet objet. La Sensibilité informe aussi si d'autres pouvoirs psychiques sont utilisés ou ont récemment été utilisés dans la zone, ou même si quelqu'un à proximité a récemment utilisé des pouvoirs psychiques de manière extrême.

Votre maître de jeu peut souhaiter utiliser la capacité passivement, lançant secrètement et annonçant un éclair soudain de Sensibilité. Dans ces cas, cela ne coûte aucun point de pouvoir.

Note : La Sensibilité peut potentiellement dérailler des intrigues basées sur des mystères, et votre maître de jeu peut choisir de l'interdire entièrement. Dans certains univers, cela peut être le seul pouvoir psychique présent.

Télékinésie

Portée : POU en mètres

Durée : 1 round de combat

Coût en points de pouvoir : 1 point de pouvoir par 3 TAI chaque round de combat

Le psychique peut soulever des objets et les déplacer avec son esprit. Chaque point de pouvoir dépensé affecte 3 points de TAI. Pour utiliser le pouvoir, déterminez le TAI de l'objet à déplacer et divisez son TAI par 3 (arrondi au supérieur). Si la Télékinésie réussit, le psychique peut soulever l'objet et le déplacer dans les airs ou le long du sol à la vitesse normale de MOV. L'objet doit rester à portée du psychique. Chaque point dépensé au-dessus du TAI étend la portée à laquelle il peut être lancé de 15 mètres supplémentaires, ou augmente la vitesse au double (triple, etc.) de la vitesse normale de MOV. Si quelque chose a des roues et/ou est traîné sur un sol plat, chaque point affecte 6 TAI. Une fois qu'un objet est tenu avec la Télékinésie, le psychique peut le tenir indéfiniment s'il dépense les points de pouvoir pour le maintenir en l'air. S'il est assommé ou subit une blessure grave, l'objet tombe au sol. S'il est distrait, attaqué, ou tente une tâche complexe, faites un jet d'Idée réussi pour maintenir la prise.

Si la Télékinésie est utilisée pour soulever une cible non consentante, le psychique doit la battre lors d'un jet de résistance POU vs. TAI. Aucun jet n'est requis pour une cible consentante. La Télékinésie ne peut pas soulever le psychique lui-même : pour cela, utilisez la Lévitation.

Pour utiliser la Télékinésie pour frapper quelqu'un avec un objet, faites un jet de Lancer une fois qu'un objet est maintenu en l'air. Les objets lancés sur d'autres personnages infligent 1D6 points de dégâts par 10 points de TAI, ou les dégâts normaux de l'objet s'il s'agit d'une arme de jet. Le modificateur de dégâts est basé sur la POU+INT du psychique (au lieu de FOR+TAI) sur le Tableau des modificateurs de dégâts. Pour attraper un objet avec la Télékinésie, faites un jet réussi Difficile de Lancer ou d'Agilité (au choix) et dépensez assez de points de pouvoir pour manipuler l'objet.

De plus, la Télékinésie peut être utilisée comme armure contre les attaques physiques, chaque point fournissant 1 point d'armure.

Télépathie

Portée : 10×POU en kilomètres

Durée : 1 round de combat par point de pouvoir dépensé

Coût en points de pouvoir : 1 point de pouvoir pour activer ou 1 point de pouvoir par 3 POU

Un psychique peut lire l'esprit d'une cible en faisant un jet de Télépathie réussi puis en la battant lors d'un jet de résistance POU vs. POU. En cas de succès, le psychique doit alors dépenser 1 point de pouvoir par 3 points de la POU de la cible (divisez la POU par trois, arrondi au supérieur). À ce point, il a accès aux souvenirs et pensées actives de la cible pendant le reste du round de combat jusqu'au prochain rang de DEX du psychique. Le jet de résistance doit être réussi chaque round désiré. Aucun jet de résistance n'est requis avec une cible consentante, et seulement 1 point est requis pour utiliser la capacité.

Une fois un lien télépathique établi, choisissez l'une des actions suivantes :

Parler d'esprit à esprit d'égal à égal.

Transmettre un message simple ou complexe, même partager un souvenir ou une image de quelque chose.

Lire les pensées de surface et les sentiments.

Implanter un faux souvenir ou créer une impression sensorielle qui dure jusqu'à ce que la cible réussisse un jet d'Idée Difficile ou la fin de la durée de la capacité.

Par exemple, un psychique pourrait créer un faux souvenir d'avoir donné un billet de 100 € à quelqu'un ou faire croire que une carte à jouer est ce billet de 100 €.

Fouiller pour des souvenirs enfouis ou des informations supprimées dans le subconscient de la cible. Un souvenir spécifique peut prendre 1D3 rounds de combat, et 1D3+3 rounds pour un souvenir supprimé ou traumatique. La cible éprouvera ce souvenir à nouveau, comme si elle se le rappelait vivement.

Une fois la Télépathie établie, continuez-la en dépensant 1 point de pouvoir supplémentaire chaque round de combat.

Le psychique peut tenter d'affecter plus d'une cible à la fois. Pour ce faire, faites chaque jet de Télépathie séparément et payez les points de pouvoir requis, mais aussi un jet d'Idée réussi pour coordonner les communications multiples simultanées. Les actions entreprises dans les esprits n'ont pas besoin d'être les mêmes.

Le psychique peut terminer la connexion immédiatement. Chaque round de combat après celui où le lien télépathique est établi, la cible peut faire un nouveau jet de résistance POU vs. POU. Le succès signifie que la connexion télépathique se termine. Avec un jet d'Idée réussi, elle sait qu'elle a été en contact télépathique. Un succès spécial ou critique révèle l'identité du psychique. Si le jet d'Idée échoue, la cible n'a aucune idée qu'elle a eu un contact télépathique, seulement que c'était une étrange phase mentale.

Sorcellerie

La sorcellerie impose des effets surnaturels sur le monde physique à travers des formules occultes complexes, formalisées en sorts. Un personnage qui utilise la sorcellerie est un sorcier. Lorsqu'un sorcier prononce les mots requis pour activer un sort de sorcellerie et dépense les points de pouvoir requis, l'énergie magique spécifique est libérée et produit l'effet désiré.

Contrairement à la Magie, les sorts de sorcellerie se produisent toujours. Un jet est rarement requis pour activer le sort, et il n'y a pas besoin de ciblage spécial. Généralement, la sorcellerie n'échoue que si la cible ne peut être surmontée lors d'un jet de résistance.

Qui peut utiliser la sorcellerie ?

La caractéristique de POU d'un sorcier influence la fréquence et la puissance de la sorcellerie qu'il peut lancer. Pour pouvoir lancer des sorts de sorcellerie, un sorcier doit avoir une POU de 16+. Un sorcier avec une POU de 15 ou moins ne peut pas utiliser la sorcellerie, mais il peut toujours utiliser des objets enchantés et d'autres sorciers peuvent toujours lancer des sorts utiles sur lui. Souvent, ses points de pouvoir sont une ressource pour d'autres sorciers pour aider leur propre lancement de sorts.

Sorts de sorcellerie de départ

Un sorcier commence en sachant comment inscrire les sorts de sorcellerie qu'il connaît dans son grimoire, et il sait comment préparer ou renvoyer un sort. De plus, il possède déjà un grimoire adapté à ses goûts. Il connaît des sorts selon les niveaux de puissance suivants, et tous les sorts connus sont inscrits dans ses grimoires :

Normal : Jusqu'à ½ INT (arrondi au supérieur) en niveaux de sorts connus.

Héroïque : Jusqu'à INT en niveaux de sorts connus.

Épique : Jusqu'à INT×2 en niveaux de sorts connus et/ou marqués dans son grimoire.

Surhumain : Jusqu'à INT×4 en niveaux de sorts connus et/ou marqués dans son grimoire.

Un sorcier peut garder jusqu'à son INT en niveaux de sorts stockés dans son esprit à tout moment, donc tout excédent se trouve dans son grimoire, disponible mais non prêt.

Points de pouvoir et sorcellerie

Après avoir lancé des sorts, un sorcier se fatigue, ayant dépensé son énergie dans la sorcellerie, la carburant. Les points de pouvoir sont dépensés pour lancer la sorcellerie et reviennent naturellement. Un sorcier ne peut pas dépenser plus de points de pouvoir qu'il n'en possède, ni ses points de pouvoir ne peuvent régénérer au-dessus de sa POU. Les points de pouvoir au-dessus de la POU peuvent être dépensés mais ne régénèrent pas.

Certains sorts puissants peuvent exiger qu'un sorcier dépense des points permanents de POU ainsi que des points de pouvoir. D'autres sorts nécessitent des herbes spéciales, des potions, des mots, ou d'autres composants. Votre maître de jeu peut décider que des exigences supplémentaires sont nécessaires, ou aucune. Si un sort puissant exige le sacrifice de POU et de points de pouvoir, les points de pouvoir du sorcier ne régénèrent que jusqu'à la nouvelle POU. Si la POU d'un sorcier augmente, ses points de pouvoir régénèrent jusqu'à la nouvelle valeur.

Limites des sorts de sorcellerie

L'INT d'un sorcier est la limite du nombre maximum de niveaux de sorts auxquels il a un accès immédiat. Les sorts sont lancés depuis les sorts en mémoire. Pour lancer un sort qui n'est pas en mémoire, renvoyez un autre sort pour faire de la place.

Un humain peut mémoriser des niveaux de sorts individuels jusqu'à ou égal à son INT. Les démons et élémentaux liés comptent aussi contre cette limite. Les objets enchantés sont indépendants de la limite d'INT, et ne comptent pas contre ce total. À la discrétion de votre maître de jeu, certaines cultures avec une affinité pour la magie peuvent avoir une capacité supplémentaire de mémorisation de sorts.

Imaginez l'esprit d'un sorcier comme une étagère : les sorts sont posés sur cette étagère. L'INT d'un sorcier détermine combien d'objets il peut avoir sur l'étagère en même temps. Pour apprendre une nouvelle sorcellerie tout en étant à la limite d'INT, il faut renvoyer un sort de la mémoire, essentiellement retirer une chose de l'étagère pour faire de la place pour une autre.

Listez tous les sorts dans le grimoire d'un sorcier dans la section Pouvoirs de la fiche de personnage et indiquez si le sort est « en Mémoire ».

Une fois qu'un sort est renvoyé, il doit être réacquis depuis un grimoire. Un grimoire est une collection qui contient des sorts et des informations sorcières. Traditionnellement, un grimoire est un livre ou une série de livres, mais cela peut être un parchemin (ou des parchemins), un fichier informatique, un enregistrement, ou presque n'importe quel moyen de stocker des informations. Travaillez avec votre maître de jeu pour des formats plus inhabituels. Quand votre personnage sorcier apprend un nouveau sort, il peut automatiquement être mis dans son grimoire.

Un sorcier qui perd son grimoire peut automatiquement réenregistrer tous les sorts qu'il a actuellement en mémoire et peut être capable de rappeler d'autres sorts que le grimoire contenait. Une fois par jour, un sorcier peut tenter de lancer INT×1 ou moins. Le succès signifie que le sorcier rappelle un sort, ou un autre élément de savoir qui était dans le grimoire perdu (au choix). L'échec signifie qu'aucune information utile n'est rappelée à ce moment, et une autre tentative doit attendre le jour suivant.

Quand la sorcellerie peut-elle être utilisée ?

Les sorts prennent généralement un round de combat à lancer. La sorcellerie en mémoire est disponible pour utilisation dans la phase des pouvoirs du round de combat. La sorcellerie qui n'est pas en mémoire peut être préparée par différents moyens mais n'est généralement pas utilisable pendant le combat physique.

Apprendre la sorcellerie

Les sorciers apprennent les sorts de l'une de quatre façons : recherche savante, étude d'un grimoire, enseignement, ou acceptation du don de sorcellerie d'une force surnaturelle puissante.

Recherche savante

Cette option nécessite une bibliothèque dans une langue (ou des langues) que le sorcier peut lire. Votre maître de jeu devrait déterminer l'indice de bibliothèque, un multiplicateur de ×1–×5 ; plus élevé, meilleures sont les sources. Il détermine ensuite la ou les langues des ressources de la bibliothèque. Un sorcier tente alors soit de trouver un nouveau sort soit de recréer un sort qui peut exister quelque part dans la bibliothèque.

Votre maître de jeu lance 1D10 secrètement pour déterminer le nombre de semaines nécessaires pour tenter d'apprendre le sort, soustrayant 1 semaine pour chaque 50% dans la ou les langue(s) pertinente(s) que le sorcier connaît, avec un minimum de 1 semaine. Quand le temps requis est écoulé, lancez D100 : le succès est égal ou inférieur à l'INT du sorcier multipliée par l'indice de la bibliothèque.

Si le jet réussit, le sort est appris et inscrit dans le grimoire personnel du sorcier. Un jet échoué signifie que le sorcier doit passer un autre 1D10 semaines (modifié comme ci-dessus) avant de pouvoir tenter un autre jet d'INT×(indice de bibliothèque).

Si le but est une invocation ou un appel d'une divinité particulière, un temple de cette divinité est susceptible de contenir les informations appropriées. La recherche dans un temple est la même que dans une bibliothèque, mais l'accès peut être encore plus restreint. Votre maître de jeu devrait déterminer quel accès un sorcier peut avoir, et une telle demande peut impliquer une forme de service au temple.

Étudier un grimoire

Un grimoire est une collection de sorts, de savoirs, de formules et de rituels. Bien que ces règles se réfèrent à un grimoire comme un type de livre, un grimoire peut être un parchemin, un bâton gravé de runes, ou un autre type d'enregistrement, peut-être protégé par un code, écrit dans une langue secrète, ou obscurci par un autre moyen.

Chaque sorcier possède automatiquement un grimoire inscrit avec le ou les sorts qu'il connaît. Traditionnellement, le grimoire est automatiquement mis à jour chaque fois qu'un nouveau sort ou une autre information est appris. Aucun jet n'est requis pour ce faire, et il est supposé toujours réussir.

Les grimoires permettent à un personnage de connaître plus de sorcellerie que son INT ne le permet, garantissant que la sorcellerie est disponible même quand elle n'est pas en mémoire. Les grimoires n'ont pas de taille maximum ou minimum. Rien ne limite la capacité d'un grimoire. Un sorcier peut commencer un nouveau grimoire ou un grimoire duplicata à tout moment. Un grimoire vide est juste un livre avec des pages blanches, prêt à être rempli de sorts de sorcellerie. La seule dépense est le coût de l'objet physique du grimoire — plus il est fantaisiste, plus il est cher.

Les grimoires peuvent être écrits dans une variété de langues, incluant des langues magiques. Votre maître de jeu devrait déterminer la langue de tout autre grimoire s'il en est introduit un. Un sorcier doit pouvoir lire l'écriture pour apprendre du grimoire. Un sorcier avec un niveau de compétence inférieur à INT×5 dans la langue dans laquelle le grimoire est écrit doit faire un jet de Langue réussi chaque fois que le grimoire est utilisé.

D'autres grimoires peuvent entrer en possession d'un sorcier de plusieurs façons et sont souvent des possessions prisées. Un grimoire à vendre peut être un tome poussiéreux qui a survécu à la mort de son propriétaire, ou il peut être un ensemble de carnets bon marché à spirale griffonnés d'une minuscule écriture et de pictures troublantes. Ou cela pourrait même être un fichier de données méticuleusement organisé, complet avec des fichiers audio pour aider à prononcer les passages difficiles du sort, copieusement annoté.

Les sorts et invocations dans un grimoire peuvent être incomplets ou délibérément incorrects et peuvent inclure des pièges subtils pour se protéger contre les voleurs. Les références, mesures et formulations de la description du sort sont susceptibles d'être allusives et déroutantes. Apprendre d'un vieux grimoire est souvent fastidieux et difficile : plus le grimoire est vieux, plus le processus est susceptible d'être complexe.

Pour apprendre un sort du grimoire d'une autre personne, un sorcier peut tenter un jet égal ou inférieur à son INT×1 pour chaque trois semaines de jeu d'étude. Avec un jet réussi, le sort est en mémoire et prêt à être lancé (et a été transféré dans le propre grimoire du sorcier).

Enseignement

Apprendre un sort d'un enseignant peut être plus rapide que de le créer ou de le déchiffrer d'un grimoire.

L'enseignant doit connaître le sort et pouvoir le lancer avec succès.

Un sorcier peut apprendre un sort à la fois.

L'étudiant doit tenter un jet de son INT×1. Le succès signifie que le sort est en mémoire et prêt à lancer. Le sort peut alors être transcrit dans le grimoire de l'étudiant.

Accepter la sorcellerie comme un don

Une entité surnaturelle puissante comme un dieu, un ange, un démon, etc. peut accorder la capacité d'utiliser un sort par l'une des méthodes suivantes :

L'être surnaturel peut simplement placer le sort dans la mémoire du sorcier (éliminant un autre sort pour faire de la place, si nécessaire), comme si le sorcier avait appris le sort. Il peut alors écrire le sort dans son grimoire.

Le sort peut être sur un parchemin, dans un livre, un fragment de métal précieux, un fichier de données, ou une bannière portant les mots du sort. Il peut être appris s'il peut être lu.

Le sort peut être imprégné dans un objet enchanté d'un certain type.

Le sort peut ne pas être enseigné au sorcier, mais à la place, il peut faire appel à l'entité surnaturelle et lui demander de lancer le sort en son nom.

Un don de sorcellerie peut venir avec des conditions attachées, connues ou inconnues, et devrait être accepté avec prudence.

Préparer et renvoyer la sorcellerie

Comme noté précédemment, un sorcier ne peut pas automatiquement lancer n'importe quel sort qu'il connaît — les sorts doivent être en mémoire avant d'être lancés. Vous devriez noter sur la fiche de votre personnage quels sorts sont en mémoire et quels sorts sont dans leur grimoire, peut-être en gardant ces listes séparées pour éviter la confusion. La fiche de personnage de Basic Roleplaying a un espace adéquat pour les pouvoirs, donc le recto est le meilleur endroit pour les sorts « prêts », et le verso peut servir de grimoire. Alternativement, des cartes ou une autre méthode peuvent être utilisées pour les garder distincts.

Pour préparer un sort, le grimoire doit être disponible, et le sort pertinent doit exister dans ce grimoire. Amener un sort en mémoire s'appelle préparer un sort. Retirer un sort de la mémoire s'appelle renvoyer un sort. Cela peut être fait aussi souvent que désiré : les sorciers choisissent souvent leurs sorts en fonction de leurs plans immédiats.

Par exemple, un sorcier planifiant de lancer un sort majeur (comme une invocation de démon) préparerait des sorts comme Brasier de Pouvoir, Chaîne d'Être, Réfutation, Renvigorer l'Âme, et Vue de Sorcière, avec le sort d'Invocation de Démon. S'il est en aventure, d'autres sorts tels que Liens Inéluctables, Manteau de Nuit, Soins, Confusion, Armure Sorcière, Annulation de Sorcellerie, et une amélioration d'arme peuvent être plus appropriés.

Lire et comprendre un sort dans le grimoire prend un round de combat pour chaque point du sort à préparer. Pour les sorts qui varient en points, le nombre de rounds de combat nécessaires est toujours égal à la valeur maximale connue.

Par exemple, il faut quatre rounds de combat pour lire Marteau des Dieux (4) depuis le grimoire et l'avoir prêt à lancer.

Si un sort nécessite 20 points de pouvoir pour être lancé, alors un sorcier a besoin de 20 rounds de combat pour le préparer.

Renvoyer un sort est beaucoup plus facile. C'est instantané et peut être fait en même temps que la préparation d'un autre sort. Un démon ou un élémental peut aussi être renvoyé tout aussi rapidement, le libérant de son service et lui permettant de contrôler son propre destin. La façon dont la créature réagit dépend de sa nature, de la façon dont elle a été traitée, et de l'équilibre de pouvoir relatif entre elle et son ancien maître.

Sorts en jeu

Si un seul nombre ou un coût fixe est donné pour un sort de sorcellerie, l'effet coûte toujours ce nombre de points de pouvoir. Si le coût en points de pouvoir varie, sélectionnez la force du sort en choisissant un nombre dans la plage donnée.

Sauf indication contraire, les sorts lancés avec succès prennent effet automatiquement (voir Autres Plans pour les exceptions). Une fois qu'un sort de sorcellerie est lancé, il ne peut être rappelé.

Certains sorts ne sont pas nécessairement détectables par les observateurs, tandis que d'autres sont manifestement le produit de la sorcellerie. Un sorcier reconnaîtra toujours les effets d'un sort qu'il connaît quand il est lancé, quel que soit qui le lance et quels éléments cosmétiques ont été utilisés pour le décrire.

Généralement, les démons, élémentaux et autres créatures surnaturelles ne peuvent pas utiliser la sorcellerie, bien que la sorcellerie les affecte. Les démons ont leurs propres capacités spéciales que seuls eux possèdent.

Si de nombreux sorts sont lancés pendant une rencontre, vous voudrez peut-être utiliser un bout de papier pour noter les noms des sorts, les rounds de lancement, et les forces des sorts. N'oubliez pas de marquer les points de pouvoir qui alimentent les sorts.

Lancer un sort

Un sort affecte une seule personne, entité, zone ou chose. Puisque le lancement ne prend qu'un round de combat, des utilisations séparées du même sort peuvent frapper des cible(s) supplémentaire(s) dans les rounds de combat suivants.

Les sorts sont lancés dans la phase des pouvoirs d'un round de combat, dans l'ordre de l'INT d'un sorcier. Le sort prend effet dans l'ordre d'INT de la phase des pouvoirs du round de combat suivant.

Après qu'un sorcier commence à lancer un sort, il ne peut rien faire d'autre pendant ce round de combat. En cas de distraction (être attaqué, subir des dégâts, un bruit fort ou une surprise, un mouvement significatif, etc.), faites un jet d'Idée pour résister à la distraction. Si le jet réussit, le sort est lancé sans incident. Si le jet échoue, le sort n'est pas lancé, et les points de pouvoir sont perdus. Les distractions extrêmes peuvent rendre le jet d'Idée Difficile.

Durée

La durée d'un sort équivaut à la POU du sorcier en rounds de combat.

Par exemple, un sorcier avec une POU de 19 lance la Lame d'Enfer. Le sort prend un round à lancer, puis prend effet dans la phase des pouvoirs du round suivant. Il dure 18 rounds de combat supplémentaires et expire dans la phase des pouvoirs du 20e round.

Une fois lancé, un sort ne nécessite aucun maintien, et continue de produire son effet que la cible se déplace hors de portée ou non.

Un sorcier peut étendre la durée de n'importe quel sort en le relançant à tout moment : la durée s'étend, mais l'effet ne s'intensifie pas. Il peut choisir de terminer les effets d'un sort prématurément : la plupart des sorts le permettent automatiquement, mais d'autres peuvent prendre plus qu'un instant pour être annulés. Sauf spécification contraire, tout effet en cours du sort se termine au moment où le sorcier le choisit.

Comment devenir un meilleur sorcier

Comment un sorcier devient-il plus puissant ? Voici trois façons d'augmenter la POU :

Exercice du Pouvoir : Un sorcier qui a réussi à vaincre un adversaire de POU égale ou supérieure lors d'un jet de résistance POU vs. POU peut cocher la case à côté de la POU sur sa fiche de personnage. Lors de la vérification d'expérience, voir Augmentations de POU.

Héritage sorcier : À la discrétion de votre maître de jeu, lors de la création d'un sorcier, échangez 2 points d'autres caractéristiques contre 1 point de POU, sacrifiant délibérément des aspects de soi-même en échange d'une plus grande maîtrise de la sorcellerie. Chaque échange nécessite un jet de Chance réussi basé sur la POU originale. Rater un jet de Chance met fin à toute possibilité d'autres échanges. Un résultat de 00 est toujours un échec. Cette méthode n'est pas compatible avec la génération de caractéristiques basée sur des points.

Don des Dieux : Pendant le jeu, un sorcier peut négocier ou supplier pour un don de POU d'une divinité favorable. Cela dépend entièrement du maître de jeu et peut nécessiter des promesses de service du sorcier, un bon jeu de rôle, ou des jets de Communication réussis. Le don n'est jamais supérieur à 1D3 POU. Pour chaque point accordé, le destinataire doit immédiatement entreprendre une tâche dangereuse ou tenter un acte dangereux qui fait avancer l'agenda de la divinité.

Fiabilité de la sorcellerie

Quelques directives sur le fonctionnement de la sorcellerie :

Les sorts et les objets sorciers ne nécessitent généralement pas de jets pour être activés.

Un jet supplémentaire peut être requis — comme une Langue pour lire un sort, ou une attaque d'arme pour frapper une personne avec un objet magique — mais le sorcier n'a pas besoin de faire un jet pour que le sort lui-même se produise.

Les sorts prennent effet automatiquement, bien que certains nécessitent des jets de résistance ou une autre condition.

Un objet sorcier fonctionne pour quiconque le tient, tant qu'il a la capacité de le faire (FOR, DEX, etc.).

Résumé des sorts de sorcellerie

Voici les sorts de sorcellerie de cette section, catégorisés par types, avec la plage de niveaux de sort entre parenthèses. Chaque sort coûte 1 point de pouvoir par niveau, et l'effet de chaque sort dure pour la durée du sort (généralement la POU d'un sorcier en rounds de combat).

Sorts d'augmentation

Manteau de Nuit (1–3) : Ajoute +20% par niveau à Camoufler.

Bond (1–3) : Ajoute +20% par niveau à Sauter.

Sûreté (1–3) : Ajoute +20% par niveau à Discrétion.

Sorts de caractéristique

Renvigorer l'Âme (1–3) : Ajoute 3 points par niveau à la POU.

Plasticité Inhumaine (1–3) : Ajoute 3 points par niveau au TAI.

Vitesse de l'Éclair (1–3) : Ajoute 1 point par niveau au MOV.

Vitalité Inlassable (1–3) : Ajoute 3 points par niveau à la CON.

Souplesse du Serpent (1–3) : Ajoute 3 points par niveau à la DEX.

Force du Titan (1–3) : Ajoute 3 points par niveau à la FOR.

Beauté Inhumaine (1–3) : Ajoute 3 points par niveau à la CHA.

Sagesse du Sage (1–3) : Ajoute 3 points par niveau à l'INT.

Sorts de combat

Marteau des Dieux (1–3) : Ajoute 1 point de dégâts par niveau aux armes contondantes.

Lame d'Enfer (1–3) : Ajoute 1 point de dégâts par niveau aux armes tranchantes.

Flamme Acérée de Sorcellerie (1–3) : Ajoute 1 point de dégâts par niveau aux armes perforantes.

Armure Sorcière (1–3) : Ajoute 1 point d'armure par niveau.

Griffes de la Bête (1–3) : Ajoute 1 point de dégâts par niveau aux armes à mains nues ou de mêlée.

Rempart Inflexible (1–3) : Ajoute 1 point d'armure par niveau aux boucliers.

Sorts d'amélioration

Coller (1) : Colle deux objets inanimés ensemble.

Réparer (3) : Répare un objet cassé.

Minuit (1) : Crée une zone de ténèbres.

Lever de Lune (1) : Crée un globe de lumière flottant.

Sorts élémentaux

Générosité de la Mer (4) : Remplit une zone d'eau.

Feux du Soleil (4) : Remplit une zone de flammes.

Don de la Terre (4) : Remplit une zone de terre.

Ailes du Ciel (4) : Remplit une zone de vent.

Sorts de manipulation

Malédiction de Sorcellerie (4) : Provoque chez la cible une caractéristique défigurante.

Fureur (1) : Enrage la cible, accélérant ses attaques.

Liens Inéluctables (3) : Immobilise la cible, nécessite un jet de résistance.

Apparence Similaire (4) : Prend l'apparence d'une autre personne.

Confusion (1) : Désoriente la cible.

Variole (1) : Réduit les points de pouvoir de la cible, nécessite un jet de résistance.

Sorts occultes

Brasier de Pouvoir (4) : Crée un réservoir de points de pouvoir.

Chaîne d'Être (4) : Crée un pool de points de pouvoir.

Annulation de Sorcellerie (1–4) : Annule divers sorts de sorcellerie.

Garde (3) : Crée une alarme magique.

Sorts d'invocation

Invoquer un Démon (1) : Invoque un démon.

Invoquer un Élémental (1) : Invoque un élémental.

Sorts utilitaires

Vision de l'Oiseau (1) : Contrôle un oiseau et voit à travers ses yeux.

Souffle de Vie (1) : Fournit de l'air respirable sous l'eau ou ailleurs.

Vision Lointaine (1) : Double la portée à laquelle quelque chose peut être vu.

Soins (2) : Restaure les points de vie perdus.

Oreille Fine (1) : Transmet des mots parlés sur de grandes distances.

Réfutation (1-4) : Protège contre l'Annulation de Sorcellerie.

Vision des Vermineux (1) : Contrôle des vermines et voit à travers leurs yeux.

Vue de Sorcière (3) : Détermine la POU de la cible.

Règles ponctuelles de sorcellerie

Ces règles ponctuelles peuvent être utiles lors du traitement de la sorcellerie.

Effets de caractéristique

Malgré une liste de sorts standardisée, la sorcellerie est à la fois individuelle et idiosyncratique. Choisissez des sons, des gestes, des foyers, des lumières, des odeurs, ou d'autres caractéristiques pour décrire le lancement de sorts d'un sorcier particulier.

Armes enchantées

Quand une arme affectée par un sort est donnée à un autre personnage, ou déposée et ramassée par un autre personnage, l'effet est ininterrompu jusqu'à l'expiration du sort.

Dégâts d'attaque maximum

Les sorts de sorcellerie sur les armes augmentent généralement leurs dégâts d'attaque moyens, mais n'augmentent pas les dégâts maximum possibles pour l'attaque. L'effet du sort est de booster les dégâts moyens infligés avec l'attaque. Par exemple, une épée large normale inflige 1D8+1 dégâts. Les dégâts lancés sont de 7. Avec Lame d'Enfer 4, les dégâts minimum sont de 6 points (1 sur un 1D8, +1, et +4 pour le sort). Les dégâts ne peuvent jamais dépasser 9 points, puisque 9 est le maximum de dégâts qui peut être lancé pour une attaque d'épée large. Lame d'Enfer 4 garantit que chaque coup inflige entre 6 et 9 points de dégâts. Les dégâts sont de 1D8+1+4 mais ne dépassent pas 9 points de dégâts, plus le modificateur de dégâts. Le sort ne change pas le modificateur de dégâts ni la chance de toucher. En cas de succès spécial ou critique, chaque jet de dégâts est traité séparément, avec les mêmes restrictions.

Autres Plans

Les sorts ont les effets suivants lorsqu'ils sont lancés sur des êtres d'autres plans (comme des démons) ou sur des plans autres que celui d'où ils proviennent :

Les sorts fonctionnent généralement, mais pas toujours. Si le sort échoue pour quelque raison, les points de pouvoir dépensés sont perdus.

Les sorts lancés avec l'intention d'améliorer des entités d'autres plans, comme lancer Armure Sorcière sur un démon ou un élémental, ne fonctionnent jamais. Les points de pouvoir dépensés sont perdus.

Les sorts appris sur un plan puis lancés sur un autre plan peuvent coûter le double de points de pouvoir et avoir la moitié de la durée et de l'effet normaux (arrondir au supérieur si nécessaire). Les sorts de sorcellerie ne sont plus automatiquement supposés réussir — chaque fois qu'un sorcier lance un sort sur un autre plan, il doit faire un jet de Chance Difficile réussi. Si ce jet échoue, le sort ne fonctionne pas, et les points de pouvoir dépensés sont perdus. Cela est à la discrétion de votre maître de jeu.

Les démons et élémentaux ne lancent pas de sorts. Au lieu de cela, ils ont des capacités, qui fonctionnent de manière similaire à des sorts. Dans certains cas, celles-ci peuvent être identiques à la description d'un sort de sorcellerie, bien qu'il s'agisse de pouvoirs intrinsèques qui n'ont pas besoin d'être préparés et n'ont aucune limitation d'INT.

Procédure de la table de résistance

Si un sort compare les points de pouvoir ou la POU d'un sorcier et d'une cible sur la table de résistance, comparez les points actuels, y compris ceux nécessaires pour lancer le sort (les points de pouvoir ou la POU sont soustraits du total actuel une fois que les effets du sort ont été déterminés et le jet de résistance est terminé).

Cibles résistantes

Si une cible ne résiste pas, un sorcier peut transférer les effets de la plupart des sorts par toucher. Si une cible résiste, résolvez le problème en comparant les points de pouvoir actuels du sorcier et de la cible vs. points de pouvoir sur la table de résistance.

Sorts lancés sur un objet ou une personne ?

Les sorts lancés sur un objet influencent cet objet uniquement. Par exemple, si Lame d'Enfer est lancée sur une épée, cela n'augmente pas les dégâts infligés par une épée tenue dans l'autre main. Deux armes nécessitent deux lancers de sort.

L'objet affecté par le sort est indépendant du sorcier. Par exemple, une épée avec Lame d'Enfer lancée dessus et utilisée par une autre personne bénéficie des effets du sort pour la durée restante. Griffes de la Bête est le seul sort d'amélioration d'arme qui peut être lancé sur une personne.

Sorts par objet

Un seul sort peut être lancé sur un seul objet à la fois. Par exemple, si Rempart Inflexible est lancé sur un bouclier, il ne peut pas avoir Armure Sorcière en même temps. Si Flamme Acérée de Sorcellerie est lancée sur une arme, alors elle ne peut pas avoir Lame d'Enfer simultanément. Un sort supplémentaire lancé sur un objet n'a aucun effet et est dissipé, bien que les points de pouvoir dépensés soient perdus.

Sorts par personne

N'importe quel nombre de sorts compatibles peut être lancé sur une personne, à la discrétion de votre maître de jeu. Si plusieurs types de pouvoirs (sorts de magie, mutations, super-pouvoirs, etc.) sont en effet, votre maître de jeu devrait déterminer si les effets peuvent s'empiler et quels aspects seront affectés.

Liste des sorts de sorcellerie

La liste de sorts suivante n'est pas exhaustive mais représente les sorts les plus utiles pour l'aventure. Vous et votre maître de jeu pouvez choisir de créer des sorts supplémentaires ou de modifier ceux-ci comme bon vous semble.

Chaque description de sort contient ce qui suit :

Nom et Niveaux : Un titre générique pour le sort. Créez des noms plus évocateurs si désiré. Le nombre entre parenthèses est le nombre de niveaux du sort. Une plage signifie que le niveau du sort est variable, et les joueurs peuvent choisir combien de niveaux du sort le sorcier a en mémoire et peut lancer. Comme noté précédemment, le niveau d'un sort est aussi le nombre de points de pouvoir nécessaires pour le lancer.

Portée : C'est soit Soi-même (lanceur uniquement), Toucher (le lanceur ou quiconque ou n'importe quoi qu'il peut toucher), À vue (n'importe quoi dans la ligne de vue physique, non relayé par des dispositifs mécaniques comme des caméras), ou une autre définition de distance.

Une description des effets réels du sort dans le monde, avec tous les effets de jeu définis si nécessaire.

Vision de l'Oiseau (1)

Portée : À vue

Le sorcier peut contrôler le champ de vision d'un oiseau et voir à travers son point de vue. L'oiseau (ou créature semblable à un oiseau) choisi pour ce sort doit être à portée de vue. Une fois lancé, si l'oiseau est perdu de vue, le sort continue et dure pour sa durée. Si aucun oiseau n'est présent quand le sort est lancé, il ne fonctionne tout simplement pas. Votre maître de jeu devrait annoncer à l'avance s'il n'y a rien sur quoi lancer le sort.

Renvigorer l'Âme (1–3)

Portée : Toucher

La POU de la cible est augmentée de +3 par niveau du sort, ajoutant 3, 6, ou 9 à la POU pour la durée. Cela n'augmente pas les points de pouvoir ni ne contribue à l'entraînement ou à toute détermination permanente utilisant la POU. Pendant qu'il est en effet, l'augmentation de la POU augmente le jet de Chance et aide dans tout jet de résistance POU vs. POU, incluant les jets de liaison pour les démons invoqués (le point de POU dépensé pour lier un démon doit être réel, pas la POU temporaire conférée par le sort).

En lançant Renvigorer l'Âme 3 pour l'augmentation maximum de +9 points, lancez D100. Sur un résultat de 00, le sort devient permanent, et ces points sont permanemment ajoutés à la POU de la cible. Cependant, après cela, le sort n'affecte plus le personnage, et il devient incapable de se le faire lancer à nouveau. Il doit aussi soustraire 9 points de façon permanente d'autres caractéristiques, en n'importe quelle combinaison, ajustant toute valeur calculée à partir de ces caractéristiques. Si l'allégeance est utilisée, cela ajoute +1D8 allégeance à toute force représentant le hasard et/ou le changement.

Générosité de la Mer (4)

Portée : À vue

Ce sort provoque un torrent soudain dans une pièce ou dans une petite portion d'espace ouvert. L'eau continue de cascader dans la zone pour la durée. À la fin, assez d'eau est tombée de nulle part pour remplir une pièce moyenne. Une fois le sort terminé, l'eau reste et se comporte naturellement, s'écoulant ou restant selon le cas. Si le sorcier est loin d'un plan d'eau naturel, il doit faire un jet de Chance réussi avant que le sort puisse prendre effet. Ce sort est un prérequis pour pouvoir invoquer des élémentaux d'eau avec le sort d'Invocation d'Élémental. Ce sort peut être annulé par un lancer du sort Don de la Terre sur la même zone. Ce sort peut aussi être annulé par un sort d'Annulation de Sorcellerie de 4 points, mais toute eau déjà invoquée dans la zone par le sort ne disparaît pas.

Brasier de Pouvoir (4)

Portée : Toucher

Le sorcier peut créer un réservoir de points de pouvoir personnels pour puiser lorsqu'il invoque des entités plus puissantes ou lance de nombreux sorts. Brasier de Pouvoir est incompatible avec Chaîne d'Être, et si l'un est lancé sur une cible, l'autre n'aura aucun effet. Traditionnellement, le foyer du réservoir est un grand brasier, mais cela peut être n'importe quel endroit ou objet solide et robuste. Si le foyer est déplacé ou détruit, l'imprégnation est perdue, et un nouveau foyer doit être établi de zéro.

La première fois que Brasier de Pouvoir est lancé, le sorcier doit sacrifier 4 points de pouvoir et 1 point permanent de POU pour attuner le foyer. Une fois réussi, le sorcier peut stocker tous les points de pouvoir restants dans le foyer. Le foyer accepte de nouveaux points de pouvoir à tout moment jusqu'à un maximum égal à la POU du sorcier quand le foyer a été créé (après le sacrifice).

Par exemple, si la POU d'un sorcier était de 17 après que le sort a été complété (en baisse de 1 point par rapport à l'original de 18), il peut stocker jusqu'à 17 points de pouvoir dans le Brasier de Pouvoir à tout moment. Chaque fois que le sorcier le souhaite, il peut sacrifier les points de pouvoir stockés dans le Brasier de Pouvoir, avec ceux qu'il a régénérés. Les points de pouvoir dans le foyer sont toujours les premiers dépensés.

Le sorcier doit être en contact physique avec le brasier pour en tirer des points de pouvoir. Seul son créateur peut utiliser les points de pouvoir directement. Cependant, s'il a un autre moyen de transférer des points de pouvoir à un autre personnage, les points de pouvoir doivent d'abord être tirés du sorcier, puis du brasier. Pour créer un foyer de plus grande capacité, un sorcier doit lancer le sort à nouveau sur le même objet, sacrifiant un autre point de POU et les points de pouvoir nécessaires. De cette façon, un Brasier de Pouvoir peut devenir un immense réservoir de points de pouvoir. De nombreux sorciers sérieux utilisent des Brasiers de Pouvoir dans leurs repaires ou sanctuaires.

Souffle de Vie (1)

Portée : Toucher

Le sorcier peut respirer normalement s'il est sous l'eau ou dans un milieu similaire. S'il est soudainement immergé, un jet d'Agilité réussi peut être requis pour lancer le sort à temps. Le sorcier peut aussi parler normalement sous l'eau.

Chaîne d'Être (4)

Portée : Toucher, À vue, etc.

Ce sort permet à jusqu'à huit individus de mettre en commun leurs points de pouvoir dans une seule ressource partagée, une pratique utile lors de l'invocation ou de la liaison d'un démon ou d'un élémental ou du lancer d'un sort puissant au-delà de la portée des points de pouvoir d'un seul sorcier. Les participants doivent être liés par le toucher ; généralement en se tenant les mains en cercle. Le cercle doit être maintenu pendant que les points de pouvoir sont dépensés pour tout lancer. Un seul lancer de Chaîne d'Être est nécessaire par invocation. Un seul participant au sort doit connaître ce sort pour qu'il fonctionne, et les 4 points de pouvoir dépensés pour lancer le sort doivent venir de ce sorcier.

Tout point de pouvoir dépensé au-delà de ces 4 points est tiré aussi uniformément que possible de chaque participant, en commençant par le lanceur. Si un participant tombe accidentellement à 0 point de pouvoir, la chaîne est brisée, le sort se termine, et les points de pouvoir sont perdus.

Ce sort est incompatible avec Brasier de Pouvoir. Si l'entité invoquée (démon, élémental, etc.) est liée, les participants la détiennent en commun, et doivent se mettre d'accord sur l'action ou les actions qu'elle entreprend. S'ils ne peuvent se mettre d'accord après qu'elle est liée, la créature invoquée ne fait rien. Si son service doit être négocié ou marchandé, seul le sorcier doit faire ces tentatives de compétence ou offrir les termes.

Manteau de Nuit (1–3)

Portée : Toucher, À vue, etc.

Chaque niveau augmente la compétence Camoufler de la cible de +20%, cumulativement, pour la durée.

Malédiction de Sorcellerie (4)

Portée : Toucher

Avec un jet de résistance POU vs. POU réussi, le sorcier peut doter une partie du corps de la cible d'une qualité effrayante ou démoniaque de son choix, comme être anormalement chaud au toucher, visqueux, toujours mouillé, écailleux, très poilu, verruqueux, multicolore, etc. Avec un deuxième jet POU vs. POU réussi, la partie du corps ciblée prend l'apparence physique appropriée d'une tentacule, d'une patte de crabe, d'une aile d'oiseau, d'une antenne d'insecte, etc. bien que l'apparence soit purement cosmétique — aucun bonus ou capacité n'est conféré par cette malédiction. Si la zone du corps affectée est visible, cela peut causer une perte de 1D3 points de CHA pendant que le sort est en effet. L'effet du sort se termine quand le lanceur meurt. Ce sort ne peut être lancé qu'une fois sur une seule cible pendant qu'il est en effet, bien qu'il puisse être répété si la durée est terminée. Lancer ce sort peut causer au sorcier de gagner des points d'allégeance pour toute force mettant l'accent sur la cruauté ou le chaos, et toute telle défiguration devient probablement un trait distinctif.

Vision Lointaine (1)

Portée : À vue

Le sorcier peut voir quelque chose ou tout deux fois plus près qu'il ne l'est. Pendant qu'il est actif, chaque lancer supplémentaire double cumulativement la proximité, permettant une plus grande magnification.

Feux du Soleil (4)

Portée : À vue

Une masse de feu flottant apparaît et pend dans n'importe quelle position à portée de vue du sorcier. Le feu brûle sans carburant pour la durée du sort. La flamme tourbillonnante mesure environ trois mètres de diamètre, et est assez chaude pour enflammer les matériaux adjacents, infligeant 1D6+2 dégâts de feu par round. Ce sort doit être connu avant que des élémentaux de feu puissent être invoqués avec le sort d'Invocation d'Élémental. Ce sort peut être annulé par le sort Ailes du Ciel lancé sur la zone qu'il affecte. Une Annulation de Sorcellerie de 4 points dissipe ce sort ; si tel est le cas, toute flamme présente tombe au sol et se comporte naturellement (couvant, enflammant peut-être des brindilles et des broussailles, etc.).

Fureur (1)

Portée : Toucher

Ce sort induit une rage furieuse et berserk dans la cible, la faisant se battre de manière imprudente et avec un abandon sauvage. Si la cible est non consentante, faites un jet de résistance points de pouvoir actuels vs. points de pouvoir actuels. En cas de succès, le destinataire du sort (soi-même ou un autre) se bat sans relâche pour la durée contre toute cible de son choix. La cible du sort peut faire une attaque supplémentaire chaque round (au-delà de toute restriction de compétence), exécutée au dernier rang de DEX du round. Le sort n'ajoute pas au rang de compétence d'attaque ni n'augmente les dégâts infligés.

Ce sort abaisse l'instinct de préservation de la cible et réduit ses niveaux de compétence pour toute esquive ou parade de 30%, en plus de tout autre modificateur comme pour des actions supplémentaires. Le personnage furieux ignore toute perte de conscience due à une blessure grave. Une blessure mortelle reste mortelle, mais il attaque jusqu'à la fin du round de mort, portant des coups même s'il est techniquement mort, s'effondrant finalement au rang de DEX 1. Pendant cette fureur, la cible ne peut agir que de manière liée au combat immédiat (pas de magie, pas de soins, etc.).

Don de la Terre (4)

Portée : À vue

Ce sort provoque l'apparition soudaine d'une masse de poussière, de terre et de sable qui s'accumule rapidement dans une petite pièce ou une petite zone d'espace ouvert. Quand le sort se termine, le sort aura transmis plus de 60 mètres cubes de nouvelle terre, assez pour remplir une pièce ordinaire. Ce sort doit être connu avant que des élémentaux de terre puissent être invoqués en utilisant le sort d'Invocation d'Élémental. L'utilisation d'Annulation de Sorcellerie 4 vainc ce sort, bien que toute terre déjà arrivée reste. Le sort Générosité de la Mer annule Don de la Terre s'il est lancé sur la même zone. Si sur un plan d'eau, dans le ciel, ou dans l'espace, un jet de Chance réussi est nécessaire pour que le sort fonctionne.

Marteau des Dieux (1–3)

Portée : Toucher

Ce sort peut être lancé sur une seule arme contondante, comme un bâton, une matraque, une masse, un marteau, etc. Les effets ne s'appliquent qu'aux coups d'armes contondantes ; s'il est lancé sur une arme à tranchant ou à pointe, il n'a aucun effet ou ne s'applique qu'à l'utilisation contondante de l'arme, comme frapper avec la garde. Chaque niveau augmente le jet de dégâts de +1, jusqu'au maximum de dégâts possible utilisant cette arme. Cela ne change pas le modificateur de dégâts du porteur (lancé séparément).

Soins (2)

Portée : Toucher

Ceci guérit immédiatement 1D3 points de vie, jusqu'au maximum de points de vie de la cible. Il peut être lancé une fois par blessure. De plus, il peut être utilisé pour traiter une blessure qui a déjà été traitée par les Premiers Soins et est souvent utilisé en tandem avec les Premiers Soins par les guérisseurs.

Lame d'Enfer (1–3)

Portée : Toucher

Ce sort peut être lancé sur une seule arme tranchante avec un ou des tranchants, comme des épées, des haches, etc. Les effets ne s'appliquent qu'aux coups d'armes tranchantes ; s'il est lancé sur une arme contondante ou perforante, il n'a aucun effet à moins qu'elle ne soit utilisée de manière tranchante. Chaque niveau augmente le jet de dégâts de +1, jusqu'au maximum de dégâts possible utilisant cette arme. Cela ne change pas le modificateur de dégâts du porteur (lancé séparément).

Liens Inéluctables (3)

Portée : Toucher

Toute chose vivante sur laquelle ce sort est lancé est saisie et maintenue comme si liée par des chaînes invisibles. La personne ou la chose maintenue ne peut pas bouger significativement aucun membre, doigt, tentacule, langue, etc., pendant que le sort est en effet. Cela n'affecte que les êtres vivants, les extraterrestres ou les animaux, sans effet sur les morts-vivants, les robots ou les véhicules. La cible peut tenter de se libérer une fois par round de combat en réussissant un jet de résistance de sa FOR vs. les points de pouvoir actuels du sorcier. En cas de succès, les Liens Inéluctables sont brisés. En cas d'échec, la cible peut réessayer au round suivant. Un sort d'Annulation de Sorcellerie de 3 points annule les Liens Inéluctables.

Plasticité Inhumaine (1–3)

Portée : Toucher

Le TAI de la cible est augmenté ou diminué de +3 points par niveau, ajoutant ou soustrayant 3, 6, ou 9 points au TAI pour la durée du sort. Cela peut aussi temporairement augmenter ou diminuer le modificateur de dégâts et les points de vie. Voir les règles pour Grandes et Petites Cibles si pertinent. Tout point de vie perdu pendant que ce sort est en effet est d'abord retiré des points de vie temporaires. Ce sort peut affecter le MOV de la cible. Le TAI minimum autorisé est de 1, donc tout point supplémentaire est ignoré. Les vêtements et l'armure de la cible (mais pas les armes) changent aussi de TAI pour la durée.

En lançant Plasticité Inhumaine 3 pour l'augmentation ou la diminution maximum de 9 points, lancez D100. Sur un résultat de 00, l'effet devient permanent, et ces points sont permanemment ajoutés ou soustraits du TAI de la cible comme le sort a été lancé. Cependant, après cela, le sort n'affecte plus le personnage, et il devient incapable de se le faire lancer à nouveau. Il doit aussi soustraire 9 points de façon permanente d'autres caractéristiques, en n'importe quelle combinaison, ajustant toute valeur calculée à partir de ces caractéristiques. Si l'allégeance est utilisée, cela ajoute +1D8 allégeance à toute force représentant le hasard et/ou le changement.

Ce sort peut aussi être lancé sur des insectes, des oiseaux et d'autres non-humains.

Oreille Fine (1)

Portée : À vue

Ce sort permet à deux locuteurs de chuchoter l'un à l'autre n'importe où à portée de vue : les murs, rochers, forêts, etc. interposés annulent le sort. Spécifiez la seconde partie de la conversation quand le sort est lancé. Quiconque se tient près de l'une des deux parties impliquées n'entend que cette portion de la conversation. Les personnages impliqués s'entendent parfaitement, cependant. Des jets de compétence de Communication, Perception ou langue peuvent être requis le cas échéant. Ce sort peut être utilisé contre des ennemis, sans jet de résistance pour empêcher ses effets.

Bond (1–3)

Portée : Toucher

Chaque niveau augmente la compétence Sauter de la cible de +20%, cumulativement, pour la durée. La distance qu'un sorcier peut sauter (voir Sauter) augmente aussi de +1 mètre pour chaque niveau.

Vitesse de l'Éclair (1–3)

Portée : Toucher

Le MOV de la cible est augmenté de +1 par niveau du sort pendant que le sort est en effet. Le sort peut être lancé sur une autre espèce, comme un cheval. Vitesse de l'Éclair n'affecte pas la DEX.

En lançant Vitesse de l'Éclair 3 pour l'augmentation maximum de +3 points, lancez D100. Sur un résultat de 00, l'effet devient permanent, et ces points sont permanemment ajoutés au MOV de la cible. Cependant, après cela, le sort n'affecte plus la cible, et elle devient incapable de se le faire lancer à nouveau. Elle doit aussi soustraire 9 points de façon permanente d'autres caractéristiques, en n'importe quelle combinaison, ajustant toute valeur calculée à partir de ces caractéristiques. Si l'allégeance est utilisée, ajoutez +1D8 allégeance à toute force représentant le hasard et/ou le changement.

Apparence Similaire (4)

Portée : Toucher

La cible prend l'apparence d'un autre humain ou d'une créature naturelle, prenant la nouvelle forme et les attaques correspondantes pour la durée du sort, mais doit conserver son TAI original ainsi que toute caractéristique applicable. Essentiellement, ce sort permet un changement d'apparence physique et la capacité d'utiliser les caractéristiques physiques.

Par exemple, un sorcier devenant un canari sera improbablement grand, mais a une attaque de bec correspondamment puissante (en raison de son modificateur de dégâts de taille humaine). Un sorcier utilisant Apparence Similaire pour se transformer en ours sera assez petit et faible, pour un ours.

Votre maître de jeu devrait déterminer quels aspects des capacités d'un être sont naturels et peuvent être assumés avec le sort, mais ceux sans attaque physique (griffes, dents) ou avec une origine magique (regard pétrifiant, etc.) ne peuvent être dupliqués par le sort. Cela peut varier selon l'univers, comme un univers de haute fantaisie ayant un souffle de dragon magique et un univers de fantaisie sombre ayant une salive de dragon acide et inflammable.

Le sort permet au sorcier de se transformer en un autre être vivant qu'il a vu au moins brièvement. Basé sur sa familiarité avec le sujet, les compétences liées à la tromperie impliquant le déguisement peuvent être Faciles. Le sort est annulé si le personnage déguisé a un contact physique d'une créature réelle de l'espèce imitée, ou si l'être humain original dupliqué touche le personnage.

Coller (1)

Portée : Toucher

Ce sort fait qu'un objet spécifique, de taille main ou plus petit, colle à une autre chose. Ils ne peuvent être séparés par aucun moyen normal à part la destruction de l'un ou des deux objets. Ce sort ne fonctionne pas sur la chair vivante ou morte, ni sur des objets enchantés ou autrement magiques.

Réparer (3)

Portée : Toucher

Ce sort répare un objet cassé d'une taille et d'un volume jusqu'à TAI 50 (voir Exemples de TAI d'objets). L'objet devrait être composé principalement du même matériau ou d'un nombre limité de matériaux (un mur de briques fonctionne ; une voiture est trop complexe). Votre maître de jeu devrait déterminer si un objet est trop complexe ou composé de trop de types de matériaux pour que le sort fonctionne. La durée est plus longue que la normale, durant 1D6 heures. De plus, si le sorcier fait un jet de Chance réussi immédiatement après avoir lancé le sort, l'effet est permanent, et l'objet est restauré comme neuf. Ce sort ne fonctionne pas sur les tissus vivants ou les créatures surnaturelles, les objets magiques, ou d'autres types d'enchantements magiques. Annulation de Sorcellerie 3 termine ce sort.

Minuit (1)

Portée : À vue

Ce sort crée un nuage irrégulier de ténèbres absolues dans une zone à peu près celle d'une petite pièce, environ quatre mètres de côté. La vision normale ne fonctionne pas dans cette zone jusqu'à ce que le sort se termine. Autrement, il n'y a aucun autre effet. Si le lanceur le souhaite, il peut déplacer les ténèbres en les saisissant. Seul le lanceur peut les déplacer de cette manière. Annulation de Sorcellerie 1 supprime ce sort.

Lever de Lune (1)

Portée : Toucher

Ce sort fait apparaître une boule de lumière d'un demi-mètre de diamètre qui flotte dans l'air, brillant assez pour éclairer vivement une pièce. Si le lanceur le souhaite, il peut saisir la boule de lumière et la déplacer. Seul le lanceur peut la déplacer de cette manière. Annulation de Sorcellerie 1 annule ce sort.

Confusion (1)

Portée : À vue

Ce sort désoriente suffisamment la cible pour qu'elle ne puisse pas lancer de sorts ni exécuter de plans coordonnés si le sorcier réussit un jet de résistance points de pouvoir actuels vs. points de pouvoir actuels. Cependant, la cible peut se défendre et se déplacer de sa propre volonté. Si le lanceur réussit un jet de Chance Difficile, il peut momentanément convaincre la cible de quelque chose comme s'il utilisait la compétence Baratin. La commande ou la désinformation doit être parlée à voix haute, et la cible doit pouvoir comprendre la langue parlée. La cible peut tenter de le briser une fois chaque round de combat si elle peut faire un jet d'Idée réussi (identifiant l'influence du sorcier). Si le jet d'Idée réussit, la cible peut tenter un nouveau jet de résistance points de pouvoir actuels vs. points de pouvoir actuels pour se libérer. Si elle est encore sous l'influence du sort, un nouveau jet d'Idée doit être fait chaque round jusqu'à libération du sort.

Variole (1)

Portée : À vue

Ce sort attaque les points de pouvoir de la cible, l'affaiblissant magiquement en surmontant la cible avec un jet de résistance points de pouvoir actuels vs. points de pouvoir actuels réussi. En cas de succès, la cible perd 1D6 points de pouvoir ; ces points perdus régénèrent normalement. À 0 point de pouvoir, une cible tombe immédiatement inconsciente et ne peut agir. Si le jet de résistance échoue, le sort n'a aucun effet et les points de pouvoir de la cible ne sont pas perdus.

Réfutation (1–4)

Portée : Soi-même

Le sorcier peut se défendre contre le sort d'Annulation de Sorcellerie. Réfutation peut être lancé dans le même round qu'Annulation de Sorcellerie pendant la phase des pouvoirs et s'active au début du round suivant. Le sorcier devrait faire un jet de résistance de Réfutation contre tout niveau d'Annulation de Sorcellerie lancé. Si Réfutation gagne, tout point de pouvoir dépensé dans Annulation de Sorcellerie est perdu et le sort n'a aucun effet. Si Annulation de Sorcellerie gagne, Réfutation n'a aucun effet, ses points de pouvoir sont perdus, et Annulation de Sorcellerie fonctionne comme si non affecté. Si Annulation de Sorcellerie peut attaquer plus d'un sort de sorcellerie, choisissez le type de sort à annuler (voir les groupes de types de sorts), mais le lanceur ne peut pas spécifier le sort précis.

Vitalité Inlassable (1–3)

Portée : Toucher

La CON de la cible est augmentée de +3 points par niveau, ajoutant ainsi 3, 6, ou 9 à la CON pour la durée du sort. Augmenter la CON temporairement augmente aussi les points de vie et aide à combattre certains poisons, maladies, etc., et augmente le jet d'Endurance. Cela affecte aussi les points de fatigue et les bonus de caractéristique, si utilisés.

Les dégâts subis pendant que ce sort est en effet sont d'abord retirés de ces points de vie supplémentaires. Il est impossible de mourir pendant que Vitalité Inlassable est lancée sur une cible, mais une cible avec 0 ou des points de vie négatifs est inconsciente et ne peut agir. Les attaques supplémentaires contre le personnage continuent à accumuler des points de vie négatifs et peuvent résulter en la perte de membres ou d'autres blessures graves. Une fois la durée du sort terminée, cependant, le personnage meurt immédiatement si des mesures réussies n'ont pas été prises pour restaurer sa santé à un total positif de points de vie. Les effets des blessures graves ou des membres perdus sont toujours en effet, sauf si traités avec succès autrement.

En lançant Vitalité Inlassable 3 pour l'augmentation maximum de +9 points, lancez D100. Sur un résultat de 00, la sorcellerie devient permanente, et ces points sont permanemment ajoutés à la CON de la cible. Cependant, après cela, le sort ne peut plus les affecter, et ils sont incapables de se le faire lancer à nouveau. Ils doivent maintenant soustraire 9 points de façon permanente d'autres caractéristiques, en n'importe quelle combinaison, ajustant toute valeur calculée à partir de ces caractéristiques. Si l'allégeance est utilisée, cela ajoute +1D8 allégeance à toute force représentant le hasard et/ou le changement.

Flamme Acérée de Sorcellerie (1–3)

Portée : Toucher

Ce sort peut être lancé sur une seule arme perforante, et seulement des armes perforantes. Il n'a aucun effet s'il est lancé sur un autre type d'arme. Chaque niveau augmente le résultat du jet de dégâts de +1, jusqu'au maximum de dégâts lancés possible. Le modificateur de dégâts du porteur est lancé séparément et n'est pas affecté par ce sort. Ce sort ne fonctionne pas pour les arcs, frondes, ou armes à feu, mais fonctionne sur les flèches, pierres de fronde, et balles. Si le jet modifié résulte en dégâts maximum pour l'arme, la pointe de l'arme est devenue rouge chaude et peut enflammer une cible inflammable, causant 1D6 dégâts de feu en conséquence (voir Feu et Chaleur).

Armure Sorcière (1–3)

Portée : Toucher

Armure Sorcière compte comme une armure magique ajoutée à la valeur d'armure totale de la cible (ou les niveaux ajoutés à un jet d'armure aléatoire, jusqu'à la valeur maximum de l'armure). Elle agit comme une armure normale à tous les autres égards.

Souplesse du Serpent (1–3)

Portée : Toucher

La DEX de la cible est augmentée de +3 points par niveau, ajoutant ainsi 3, 6, ou 9 points à la DEX pour la durée du sort. De plus, chaque niveau augmente aussi temporairement l'Esquive de la cible de +6%. Augmenter la DEX augmente aussi temporairement le jet d'Agilité, et les modificateurs de catégorie de compétence, si utilisés.

En lançant Souplesse du Serpent 3 pour l'augmentation maximum de +9 points, lancez D100. Sur un résultat de 00, l'effet devient permanent, et ces points sont permanemment ajoutés à la DEX de la cible. Cependant, après cela, le sort ne peut plus les affecter, et ils sont incapables de se le faire lancer à nouveau. Ils doivent maintenant soustraire 9 points de façon permanente de leurs autres caractéristiques, en n'importe quelle combinaison, ajustant toute valeur calculée à partir de ces caractéristiques. Si l'allégeance est utilisée, cela ajoute +1D8 allégeance à toute force représentant le hasard et/ou le changement.

Invoquer un Démon (1)

Portée : Soi-même, À vue

Ce sort ouvre un canal de communication vers d'autres plans (ou des lieux cachés dans ce plan, selon le cas), permettant la communication avec une entité démoniaque et la capacité de la faire venir dans le plan d'origine du sorcier. Généralement, les démons ont à la fois un nom général et un vrai nom. Le démon est invoqué sous le premier ; le second est étroitement gardé, car il donne du pouvoir sur le démon (voir Chapitre 11 : Créatures pour des exemples de démons mineurs et majeurs). Le sort est relativement court mais transmettre les exigences du démon à invoquer, et la négociation avec cette entité prend 1D8 heures à faire correctement. Invoquer un démon coûte 9 points de pouvoir (au total), payés quand le démon apparaît.

Alternativement, à la fin des 1D8 heures de spécification du démon, le sorcier peut tenter de le lier à son service. Lier un démon coûte à l'invocateur 1 point permanent de POU, ou 3 points permanents de POU pour lier permanemment le démon dans un objet. Pour tenter de lier un démon, lancez la POU de l'invocateur (avant que la POU permanente ne soit dépensée) vs. la POU du démon lors d'un jet de résistance. En cas de succès, le sorcier possède maintenant le démon.

Quand un démon est lié, un sorcier peut contrôler ses actions. Si le jet échoue, le démon s'échappe et ne traitera plus jamais avec ce sorcier. Généralement, un sorcier est limité à son INT en D6 de POU de démon, comptant contre la limite de sorts de sorcellerie.

Par exemple, un démon de POU 3D8 compte comme 3 niveaux d'INT qu'un sorcier ne peut pas remplir avec des sorts de sorcellerie.

Plusieurs types de liaison existent. Un démon peut être lié dans la chair, apparaissant comme il le fait dans son plan d'origine ; ou il peut être lié dans un objet ou un lieu. Une liaison ordinaire dure aussi longtemps qu'un sorcier vit ou jusqu'à ce qu'il renvoie le démon. Lier permanemment un démon crée un objet ou un lieu unique avec des pouvoirs et qualités démoniaques qui durent bien après la mort d'un sorcier, ou jusqu'à ce que l'objet ou le lieu soit détruit. Un démon lié ne répond qu'à son lieur. Si le démon est lié dans un objet, cet objet apparaît et fonctionne comme ordinaire pour quiconque sauf le lieur. Si l'objet de liaison est brisé, le démon meurt.

Voici quelques règles générales concernant les démons :

Un démon lié compte contre la limite d'INT de mémoire d'un sorcier, même si le démon est envoyé dans un autre univers.

Un démon peut être lié dans une amulette, un anneau, un mur de pierre, une épée, etc. Il ne conserve que ses capacités, son INT et POU, et d'autres caractéristiques nécessaires à ses capacités ou compétences. À tous les autres égards, le démon et l'objet dans lequel il est lié sont équivalents. Le démon ne peut pas se déplacer de l'objet jusqu'à ce qu'il soit renvoyé.

Une fois lié, un démon se rend son vrai nom à son invocateur.

Si le vrai nom du démon est connu du sorcier, il peut le renvoyer, puis invoquer le même démon à nouveau pour le lier une fois de plus. Le démon est maintenant une quantité connue et ses dés de POU ne comptent pas contre la limite d'INT de mémoire.

Un sorcier qui connaît le vrai nom d'un démon peut le garder lié, l'envoyer dans son plan d'origine, puis le rappeler. Cela prend un round de combat. De cette façon, un démon déjà lié et sur un autre plan peut réapparaître en une question de secondes. Maintenir un démon de cette façon compte contre la limite d'INT de mémoire. Le démon apparaît à travers un objet focal touché par un sorcier (au choix de l'invocateur quant à ce qu'est l'objet) et semble en émerger. L'objet focal doit être visiblement marqué d'un sigile ou d'un objet pour spécifier sa nature.

Le sorcier qui lie un démon peut le renvoyer à tout moment. Cela élimine la liaison, prend 1D6 minutes, et ne coûte aucun point de pouvoir. Le démon s'évapore lentement en vapeur, fumée et flamme, et disparaît. Le lieur conserve la connaissance du vrai nom du démon, mais le démon est retiré de la limite d'INT de mémoire. Un démon lié renvoyé quitte l'objet dans lequel il a été lié. S'il est invoqué à nouveau plus tard, il apparaît dans sa forme naturelle et n'est pas lié dans l'objet. Cependant, il peut être lié à nouveau dans le même objet, lieu ou forme.

Il y a quatre façons de briser une liaison ordinaire :

L'invocateur peut renvoyer le démon.

Tuer le démon le libère.

Tuer le sorcier qui a lié le démon.

Apprendre le vrai nom du démon et le relier avec succès.

Une liaison permanente ne peut être détruite qu'en détruisant l'objet dans lequel le démon est lié. Un démon lié qui a été maltraité ou dont les besoins ont été négligés peut être persuadé de révéler son vrai nom à une seconde personne. Il cherchera à être renvoyé par cette seconde personne en échange d'une tâche négociée. Puisqu'il peut être immortel, un démon peut se permettre la patience. Il ne donnera pas à la légère son vrai nom à quelqu'un s'il ne soupçonne pas qu'il obtiendra sa liberté.

Invoquer un Démon

D'abord, préparez un cercle magique ou une zone spécialement définie sur le sol (un octogone, un pentacle, etc.) pour contenir le démon à invoquer. Certains démons nécessitent des objets ou des préparations spéciales pour être invoqués. Connaître le sort donne accès à cette connaissance, mais votre maître de jeu peut exiger un jet de Connaissance (Occulte) ou de Recherche pour découvrir toute exigence spéciale. Celles-ci peuvent impliquer des objets coûteux ou difficiles à trouver, selon l'univers. Différents démons nécessitent différents coûts de POU et/ou de points de pouvoir pour traiter et pour lier — cela varie selon le type et la force du démon.

Une fois ces préparations en place, le sorcier peut lancer le sort d'Invocation de Démon, appelant le démon exact qu'il veut. Le démon apparaît dans les 1D8 heures suivantes. Invoquer un démon puissant prend le sacrifice de nombreux points de pouvoir, plus que la plupart des individus n'en ont disponible, nécessitant probablement des points de pouvoir supplémentaires de sources comme les sorts de Chaîne d'Être ou de Brasier de Pouvoir. S'il n'y a pas assez de points de pouvoir disponibles pour « payer » le démon, il disparaît.

Que le démon apparaisse ou non, le sorcier perd le temps et les points de pouvoir pour le sort. Quand le démon arrive, le sorcier peut négocier avec lui pour un service ou essayer de le lier à lui pour qu'il soit toujours disponible.

Un démon lié à la volonté du sorcier peut apparaître dans sa vraie forme. Cela n'est pas recommandé dans certains univers, mais dans d'autres il peut être utile d'avoir un démon d'aspect féroce sous la main.

Le démon peut être lié dans un bijou, une arme, etc. Cependant, un démon lié à un objet n'a pas de caractéristiques complètes, ce qui peut être autant un avantage qu'un inconvénient. En utilisant les capacités d'un démon lié dans un objet, il semble que le sorcier est celui qui a le pouvoir.

Le sorcier peut aussi dire au démon de retourner dans son propre plan d'origine, lui chuchotant son vrai nom pour forcer l'obéissance. Il peut alors être rappelé quand désiré, car il est forcé d'obéir. Ce ré-envoi prend au démon un round de combat. Quand il revient, il semble jaillir d'un objet au choix du sorcier et est prêt à être commandé.

Invoquer un Élémental (1)

Portée : Soi-même

Ce sort ouvre un canal de communication vers divers plans d'existence élémentaux ou permet de parler aux esprits élémentaux dans le plan d'origine du sorcier. Bien que le sort lui-même soit relativement court, lister les exigences pour l'élémental désiré nécessite 1D8 rounds de combat. De plus, le sorcier doit connaître le sort lié à l'élément particulier désiré — Générosité de la Mer, Feux du Soleil, Don de la Terre, et Ailes du Ciel. Connaître ces sorts suffit : ils n'ont pas besoin d'être lancés en ce moment. Après que le sort d'Invocation d'Élémental a été lancé, l'élémental arrive 1D6 rounds de combat plus tard, prêt à accomplir une seule tâche requise de lui. Généralement, les élémentaux sont plus agréables que les démons, et pas aussi rusés ou hostiles. Un élémental peut être lié, bien que cela puisse attirer la colère de tout autre esprit élémental. Des exemples de quatre types d'élémentaux primaires sont dans Créatures Invoquées, et d'autres types peuvent exister.

Invoquer un Dieu

La sorcellerie, avec son emphase sur les élémentaux et l'invocation de démons, est souvent connectée aux dieux. En théorie, n'importe qui peut faire appel aux dieux et aux entités divines et s'attendre à être entendu, puisqu'ils sont si puissants et que leurs capacités sont si vastes. Ils ne peuvent pas être invoqués directement, parce qu'être invoqué par un mortel est considéré comme une insulte. La POU d'un dieu est susceptible d'être bien au-delà de ce qu'un mortel peut commander. Un sorcier peut nécessiter de faire des jets réussis en Connaissance (Occulte) ou Connaissance (Religion) pour connaître les rituels exacts pour un dieu particulier ou de faire un jet de Recherche réussi pour découvrir l'information dans une bibliothèque appropriée.

Un sorcier peut respectueusement supplier une divinité d'apparaître une fois que les rituels et préparations appropriés (s'il y en a) sont complétés. S'il a une allégeance à cette entité, un sorcier a 1% de chance d'obtenir une réponse. Si un sorcier est un champion de ce dieu, il a une chance de Chance Difficile d'une réponse. Le maître de jeu devrait déterminer quelle est la réponse. Cela peut nécessiter des jets réussis dans des compétences telles que Marchandage, Baratin, ou Persuasion, et peut impliquer un accord pour accomplir un service en retour. En considérant ce que le sorcier peut offrir de valeur, rappelez-vous que bien que le dieu ait de vastes pouvoirs et puisse lire les esprits, il a probablement besoin d'agents mortels.

Sûreté (1–3)

Portée : Toucher

Chaque niveau augmente la compétence Discrétion de la cible de +20%, cumulativement, pour la durée du sort.

Griffes de la Bête (1–3)

Portée : Toucher

Chaque niveau augmente le jet de dégâts de +1 pour une seule arme qui augmente la main d'un attaquant (coussinets de boxe, ceste), ou il augmente les dégâts avec Mêlée ou Lutte. Griffes de la Bête n'augmente pas les dégâts au-dessus du maximum. Le modificateur de dégâts du porteur est lancé séparément et n'est pas affecté par ce sort. Le sort doit être lancé sur une seule cible et ne peut pas être empilé — une cible avec ce sort lancé sur elle ne reçoit aucun bonus à aucune arme de main inappropriée qu'elle manie. Si aussi lancé sur une arme de main appropriée que la cible manie, le bonus n'est pas appliqué deux fois.

Force du Titan (1–3)

Portée : Toucher

La caractéristique de FOR de la cible est augmentée de +3 points par niveau du sort, ajoutant 3, 6, ou 9 points à la FOR pour la durée. Cette augmentation peut aussi temporairement augmenter le modificateur de dégâts de la cible et le jet d'Effort.

Si un sorcier lance Force du Titan 3 pour l'augmentation maximum de +9 points, lancez D100. Sur un résultat de 00, les effets deviennent permanents, et ces points sont permanemment ajoutés à la FOR de la cible. Cependant, après cela, le sort n'affecte plus la cible, et elle devient incapable de se le faire lancer à nouveau. Elle doit aussi soustraire 9 points de façon permanente d'autres caractéristiques, en n'importe quelle combinaison, ajustant toute valeur calculée à partir de ces caractéristiques. Si l'allégeance est utilisée, cela ajoute +1D8 allégeance à toute force représentant le hasard et/ou le changement.

Beauté Inhumaine (1–3)

Portée : Toucher

La caractéristique de CHA de la cible est augmentée de +3 points par niveau, ajoutant ainsi 3, 6, ou 9 points à la CHA pour la durée du sort. Cette augmentation peut aussi temporairement augmenter les traits distinctifs du personnage et le jet de Charme.

En lançant Beauté Inhumaine 3 pour l'augmentation maximum de +9 points, lancez D100. Sur un résultat de 00, les effets deviennent permanents, et ces points sont permanemment ajoutés à la CHA de la cible. Cependant, après cela, le sort n'affecte plus la cible, et il ne peut pas lui être lancé à nouveau. Elle doit aussi soustraire 9 points de façon permanente d'autres caractéristiques, en n'importe quelle combinaison, ajustant toute valeur calculée à partir de ces caractéristiques. Si l'allégeance est utilisée, cela ajoute +1D8 allégeance à toute force représentant le hasard et/ou le changement.

Rempart Inflexible (1–3)

Portée : Toucher

Ce sort ajoute +1 par niveau à la valeur de protection d'armure des boucliers et de tout objet utilisé comme bouclier. Chaque lancer du sort doit être sur un seul bouclier ou objet semblable à un bouclier, incluant les objets utilisés comme boucliers improvisés.

Annulation de Sorcellerie (1–4)

Portée : Toucher

Chaque niveau d'Annulation de Sorcellerie lancé sur un autre sort ou un objet affecté par un sort annule un niveau de ce sort. Si les niveaux d'Annulation de Sorcellerie sont inférieurs au sort sur lequel il est lancé, les niveaux d'Annulation de Sorcellerie sont soustraits du sort en cours, l'affaiblissant mais le laissant autrement en effet.

Vision des Vermineux (1)

Portée : Toucher, À vue, etc.

Le sorcier peut partager et contrôler la vision d'un rat, d'une souris, ou d'une vermine similaire, choisi à portée de vue. Si l'animal cible est perdu de vue, le sort continue pour le reste de sa durée, et peut être étendu avec des lancers ultérieurs du même sort. Si aucune vermine n'est présente quand le sort est lancé, il ne fonctionne pas. Votre maître de jeu devrait annoncer à l'avance quand il n'y a pas de vermine à portée de vue.

Garde (3)

Portée : Toucher, À vue, etc.

Pendant que ce sort est lancé, le sorcier doit marcher et définir une ligne de 15 mètres ou moins de longueur, ou un cercle de 15 mètres ou moins de diamètre. Ensuite, le sorcier deviendra automatiquement conscient la première fois qu'un ennemi traverse la ligne ou entre dans le cercle. Une fois le sort lancé, il est prêt à fonctionner mais ne s'active pas réellement jusqu'à ce que la ligne soit traversée. Aucun effort supplémentaire n'est requis pour maintenir le sort, et pour un chemin ou une zone peu fréquenté, cela peut prendre des années avant que quelqu'un le déclenche et alerte le lanceur. Des sorts comme Vue de Sorcière ou d'autres moyens de détecter la sorcellerie ou la magie peuvent identifier une Garde. Annulation de Sorcellerie 3 élimine une Garde.

Ailes du Ciel (4)

Portée : À vue

Ce sort provoque l'apparition soudaine d'une masse turbulente d'air dans une petite pièce ou une petite zone ouverte pour la durée du sort. Elle a une force de vent de FOR 2D6+6 ; ceux qui s'y trouvent pris doivent réussir un jet d'Agilité Difficile pour rester debout. Ce sort doit être connu avant que des élémentaux d'air puissent être invoqués en utilisant le sort d'Invocation d'Élémental. Annulation de Sorcellerie 4 peut annuler ce sort, mais tout air arrivé restera. Feux du Soleil annule ce sort s'il est lancé sur la même zone.

Sagesse du Sage (1–3)

Portée : Toucher, À vue, etc.

L'INT actuelle de la cible est augmentée de +3 points par niveau, ainsi que la modification de tout jet de caractéristique pertinent ou autre attribut applicable.

En lançant Sagesse du Sage 3 pour l'augmentation maximum de +9 points, lancez D100. Sur un résultat de 00, l'effet devient permanent, et ces points sont permanemment ajoutés à l'INT de la cible. Cependant, après cela, le sort n'affecte plus la cible, et il ne peut pas lui être lancé à nouveau. La cible doit soustraire 9 points de façon permanente de ses autres caractéristiques, en n'importe quelle combinaison, ajustant toute valeur calculée à partir de ces caractéristiques. Si l'allégeance est utilisée, un tel réarrangement dramatique vaut 1D8 points pour toute force célébrant le hasard et/ou le changement.

Vue de Sorcière (3)

Portée : Soi-même, 100 mètres de vue

Le sorcier apprend la force approximative de la POU d'une cible comparée à la sienne, définie comme : beaucoup plus fort (plus du double de la POU du lanceur) ; plus fort (jusqu'au double) ; égal (à un ou deux points près) ; plus faible (jusqu'à la moitié) ; ou beaucoup plus faible (moins de la moitié).

Le sort peut être annulé ou protégé contre par Annulation de Sorcellerie. Pendant qu'il est en effet, le sorcier peut voir les émanations de tout être invisible, élémentaux et esprits, et peut suivre ou tracer où des entités sorcières sont récemment passées. Votre maître de jeu devrait déterminer si cela peut détecter des personnages rendus invisibles par la technologie ou un autre type de pouvoir (magie, pouvoirs psychiques, mutations, super-pouvoirs, etc.). Le sort peut aussi détecter des êtres d'allégeance extrêmement haute à une force particulière.

La Vue de Sorcière est presque toujours utilisée lors de l'invocation de démons ou d'élémentaux. Si le sort d'Invocation de Démon est utilisé avec Vue de Sorcière lancée, votre maître de jeu devrait lancer le nombre de D8 spécifié pour la POU du démon et annoncer ce nombre. Sans utiliser Vue de Sorcière, un sorcier risque d'invoquer un démon impossible à lier.

De même, si un artefact ou un objet magique a un être intelligent comme un démon ou un élémental lié en son sein, la Vue de Sorcière permet au possesseur de converser mentalement avec l'être dans l'objet, à condition qu'il soit capable et consentant. Ce processus prend une journée complète d'étude de l'artefact et nécessite un jet réussi de POU×1 ou moins mais ne nécessite pas que la Vue de Sorcière soit lancée jusqu'au moment actuel où la communication est désirée. Votre maître de jeu devrait annoncer si le jet de POU×1 réussit. Il n'a pas besoin d'annoncer à l'avance si l'être à l'intérieur de l'artefact est capable ou consentant à communiquer, ou si une compétence de langue particulière est requise pour communiquer avec succès.

Super-pouvoirs

Les super-pouvoirs sont des capacités extraordinaires accordées par diverses causes : radioactivité, accidents improbables, expérimentation, entraînement, héritages génétiques, super-science, etc. Les personnages avec des super-pouvoirs sont décrits comme des super-héros, mais ces pouvoirs ne sont pas limités aux gens en collants et capes. Ces capacités peuvent être utilisées pour des extraterrestres, des robots, des demi-dieux, des monstres incompris, des héros d'anime, des chevaliers mystiques, ou d'autres êtres incroyables.

Origines des super-pouvoirs

Comment le super-héros a-t-il obtenu ces pouvoirs ? Les super-pouvoirs sont-ils courants dans le contexte, ou une occurrence sur un million ? Les super-pouvoirs sont-ils intrinsèques, ou dépendent-ils d'un objet ou d'une substance ? Demandez à votre maître de jeu quel contexte les pouvoirs ont dans le jeu. La société vénère-t-elle et respecte-t-elle les super-héros, ou sont-ils craints, chassés, voire interdits ?

En créant un personnage avec des super-pouvoirs, réfléchissez aux types de super-pouvoirs qu'il possède. Tous vos personnages ont-ils des pouvoirs thématiques, basés sur un concept unificateur (un élément, une couleur, une origine, etc.), ou êtes-vous tous distincts ? Comment votre personnage perçoit-il ces super-pouvoirs ? L'aident-ils dans la vie normale, ou l'en empêchent-ils entièrement ?

Votre maître de jeu devrait travailler avec les joueurs, fournir des réponses et aider à façonner le processus de création de votre personnage. Toutes ces questions n'ont pas besoin d'être explorées pleinement, ni même d'être répondues, mais elles devraient vous aider à concevoir un bon historique pour les pouvoirs de votre personnage et leur source, ainsi qu'à établir comment les pouvoirs s'intègrent dans le jeu.

Fonctionnement des super-pouvoirs

Les super-pouvoirs sont mesurés en niveaux. Chaque niveau coûte une quantité différente de POU et représente une efficacité accrue. Les super-pouvoirs sont souvent basés sur des caractéristiques (FOR, DEX, TAI, INT, etc.), ou le niveau du pouvoir lui-même est le facteur pertinent. Certains pouvoirs doivent avoir leur niveau supérieur à une caractéristique pour réussir, tandis que d'autres utilisent des jets de résistance opposant la caractéristique concernée à une caractéristique opposée.

Les super-pouvoirs qui doivent être dirigés vers une cible utilisent soit Lutte, Lancer, ou Projection. D'autres pouvoirs moins directs fonctionnent de manière similaire, utilisant souvent une compétence existante d'une façon impossible pour les humains normaux. Quelques pouvoirs sont uniques, ayant soit un effet automatique une fois utilisés avec succès, soit s'ajoutant aux compétences et caractéristiques existantes.

Super-pouvoirs de départ : le budget de points de personnage

Après avoir déterminé les caractéristiques initiales, déterminez le budget de points de personnage initial de votre personnage, basé sur ses caractéristiques non modifiées (FOR, DEX, INT, etc.), comme suit :

Normal : Caractéristique la plus haute ×½ (arrondi au supérieur).

Héroïque : Non modifiée.

Épique : Caractéristique la plus haute ×2.

Surhumain : Additionner toutes les caractéristiques.

Alternativement, votre maître de jeu peut simplement déterminer que le budget de points de personnage initial est d'environ 10 pour un jeu de faible puissance, 20 pour un jeu héroïque, 35 pour un jeu épique, et 75+ pour le niveau de puissance surhumain. Cela peut être modifié par des faiblesses de personnage ou des modificateurs de pouvoir (voir les sections pertinentes ci-dessous).

Acheter des pouvoirs

Examinez la liste des pouvoirs et leurs descriptions. Les titres des pouvoirs sont génériques — renommez-les comme désiré, avec l'approbation de votre maître de jeu. Réfléchissez à ce que vous voulez que votre personnage puisse faire et essayez de trouver le super-pouvoir ou la combinaison de super-pouvoirs la plus directe pour atteindre ce but. Votre maître de jeu peut vous aider à clarifier ce que fait chaque super-pouvoir et ce que les niveaux supérieurs de chaque super-pouvoir peuvent faire.

Les descriptions devraient vous aider à déterminer combien de niveaux de chaque super-pouvoir désiré vous aurez besoin. Certains super-pouvoirs peuvent avoir des exigences spéciales basées sur vos caractéristiques — prêtez-y une attention particulière. Déterminez la force souhaitée du super-pouvoir et achetez en conséquence.

L'Énergie Supplémentaire est probablement le super-pouvoir le plus utile si vous voulez que votre personnage utilise des super-pouvoirs plus de quelques fois par jour. Achetez autant de niveaux que nécessaire.

Faiblesses de personnage et modificateurs de pouvoir

Après avoir choisi vos super-pouvoirs de base et déterminé le coût de votre budget, vous voudrez peut-être augmenter vos points disponibles. Il y a deux façons de le faire : les faiblesses de personnage et les modificateurs de pouvoir. Chacune a un but différent, mais les deux servent à personnaliser votre personnage super-héros. Les faiblesses de personnage sont des problèmes que votre personnage rencontre, des défauts inhérents à son historique ou son existence sociale, tandis que les modificateurs de pouvoir altèrent ou limitent un pouvoir spécifique.

Faiblesses de personnage

Une faiblesse de personnage est un désavantage culturel, physique ou social dont souffre votre personnage. Cela lui cause des problèmes dans sa vie quotidienne, mais en retour, des points supplémentaires vont dans le budget de points de personnage à dépenser comme désiré. Votre personnage ne peut prendre que jusqu'à la moitié de son budget de points de personnage de départ (arrondi au supérieur) en faiblesses de personnage. Cette limite empêche votre personnage de devenir injouable — surchargé et entravé par une surabondance de désavantages. Si, pour quelque raison, vous avez pris des faiblesses de personnage supplémentaires au-delà de la limite, votre personnage peut toujours subir les pénalités en jeu mais ne reçoit aucun point supplémentaire.

Voir la Table des Avantages des Faiblesses de Personnage (ci-dessous) pour des exemples de faiblesses de personnage. Votre maître de jeu peut en ajouter à cette liste, ou peut introduire de nouvelles faiblesses de personnage uniques, avec son approbation.

Table des Avantages des Faiblesses de Personnage

Faiblesse de personnage | Récompense de budget de points
L'identité de super doit être activée pour utiliser les pouvoirs. | +1 point
L'identité de super doit être activée de manière évidente et préventible, comme un mot ou un geste d'activation, un objet ou une tenue visible, etc. | +1 point
L'identité de super est toujours active, rendant la vie normale difficile ou impossible. | +5 points
Fragilité physique, handicap ou invalidité, ou condition médicale débilitante. Déterminez les pénalités de compétence ou de caractéristique basées sur les blessures graves. | +1 point pour problème partiel, +3 points pour problème constant
Fragilité psycho-sociale, une phobie majeure, un trouble social ou une autre compulsion. | +1 point chacun (+3 points maximum, plus avec l'approbation du maître de jeu)
Mauvaise habitude ou autodestructrice, vice, etc. | +1– points, selon la gravité
Membre de la famille à charge, partenaire, ami ou allié qui nécessite une attention régulière et est potentiellement en danger en raison de la relation. | +1 point pour implication mineure peu fréquente, +3 points pour implication significative fréquente
Responsabilité envers une organisation ou un groupe qui influence ou restreint la liberté et nécessite une attention régulière. | +1 point pour implication mineure peu fréquente, +3 points pour implication significative fréquente
Membre d'un groupe socialement désavantagé ou d'une autre organisation qui cause régulièrement des désagréments. | +1 point pour désagrément mineur peu fréquent, +3 points pour désagrément significatif fréquent
Activement traqué par un individu ou une organisation pour des raisons légitimes ou illégitimes. | +1– points, selon la taille et la puissance du groupe, le niveau de menace et la fréquence d'apparition
Faiblesse spéciale à une substance ou une classe d'objets qui inflige des dégâts en cas d'exposition dans un rayon de 15 mètres. Le personnage ne peut pas avoir un pouvoir offrant une résistance à cet objet ou cette condition. Choisissez les dégâts et la rareté de la substance ci-dessous :
1D6 points de dégâts par round de combat | +1 point
2D6 points de dégâts par round de combat | +2 points
Chaque +D6 supplémentaire par round de combat | +1 point supplémentaire par D6 de dégâts
Objet très commun (feu, lumière du soleil, eau, acier, etc.) | +2 points
Autre type de pouvoir que celui du personnage (magie vs. super, etc.), si utilisé | +2 points
1D6 points de perte temporaire de caractéristique par round de combat dans un rayon de 5 mètres | +1 point par D6 de réduction de caractéristique
Objet très rare (roches météoritiques, métaux rares, radiation spéciale, etc.) | –1 point au modificateur ci-dessus
Dégâts supplémentaires de certaines attaques (froid, feu, son, radiation, etc.) subis par attaque. Choisissez les dégâts supplémentaires ci-dessous :
+1D6 dégâts | +1 point
+2D6 dégâts | +2 points
+3D6 dégâts | +3 points
+4D6 dégâts | +4 points
Chaque +D6 supplémentaire | +1 point supplémentaire par D6

Modificateurs de pouvoir

Les modificateurs de pouvoir valent des points de budget de personnage supplémentaires en altérant un super-pouvoir d'une manière qui le rend moins efficace, limitant volontairement un aspect de son utilisation. En assignant des modificateurs de pouvoir à des super-pouvoirs spécifiques, vous pouvez gagner plus de points pour acheter de nouveaux super-pouvoirs, ou acheter plus de niveaux de super-pouvoirs. Tous les modificateurs de pouvoir ne sont pas des limitations, cependant. Certains modificateurs sont positifs et rendent les pouvoirs plus chers.

Voir la Table des Modificateurs de Pouvoir pour plus d'informations. Chaque récompense est associée à un seul super-pouir : un modificateur qui affecte tous les super-pouvoirs de votre personnage devrait être appliqué séparément à chaque pouvoir. Tous les modificateurs de pouvoir ne sont pas appropriés pour chaque pouvoir, et votre maître de jeu peut veto toute combinaison improbable ou inappropriée.

Aucun super-pouvoir ne peut gagner plus de points de budget de personnage que la moitié de son coût initial (arrondi à l'inférieur) grâce aux modificateurs de pouvoir.

Table des Modificateurs de Pouvoir

Modificateur | Récompense de budget
Pouvoir efficace seulement sous certaines conditions (sous l'eau, la nuit, chronométré, etc.) | +5 points
Pouvoir inefficace contre certains objets :
Objets communs (couleur, plante, minéral, etc.) | +1 point par niveau
Autres ensembles de pouvoirs (magie vs. super, etc.) | +1 point par niveau
Objets peu communs (élément rare, radiation spéciale, etc.) | +1 point par niveau
Le pouvoir a un nombre limité d'utilisations par jour (minimum 1) | + (10 moins le nombre d'utilisations)
Le pouvoir a des attributs différents de ceux décrits :
Un pouvoir à distance n'est qu'au toucher | +1 point par niveau
Un pouvoir à cible unique a une portée (15 mètres) | Double le coût de base du pouvoir
Le pouvoir coûte des points de pouvoir ou des points de fatigue pour être utilisé alors que normalement il n'a aucun coût | +1 point par coût en points de pouvoir ou de fatigue
Le coût en points de pouvoir est doublé | +1 point par coût en points de pouvoir par round
Le coût en points de pouvoir est réduit de moitié | Double le coût de base du pouvoir
Le pouvoir qui ne coûte généralement que des points de pouvoir pour s'activer coûte maintenant chaque round de combat | +1 point par coût en points de pouvoir par round
Le pouvoir qui normalement n'a aucun coût en points de pouvoir coûte maintenant des points de pouvoir chaque round de combat | +1 point par coût en points de pouvoir par round
Le pouvoir coûte des points de pouvoir + des points de fatigue, ou des points de pouvoir + des points de santé mentale | +1 point par coût en points de pouvoir par round
L'énergie du pouvoir est dissipée involontairement :
Dans des circonstances spéciales (tempête de pluie, sous terre, en présence d'objets sacrés, etc.) | +1 point par coût en points de pouvoir par round
Dans des circonstances communes (lumière du jour, clair de lune, etc.) | +2 points par coût en points de pouvoir par round
Le pouvoir ne peut pas s'améliorer par l'expérience ou tout autre moyen | +1 point par niveau

Autres désavantages

Si vous souhaitez assigner un désavantage supplémentaire à votre personnage en échange de points supplémentaires, votre maître de jeu devrait examiner le désavantage et déterminer s'il vaut un bonus de budget de points de personnage, et si oui, combien de points. Est-ce sérieusement limitant ou simplement gênant ? Causera-t-il des problèmes réels à votre personnage ? Combien de problèmes ? Le désavantage causera-t-il des difficultés aux autres personnages ?

Votre maître de jeu devrait être disposé à négocier avec vous pour de nouveaux désavantages suggérés. De même, vous devriez l'accepter si votre maître de jeu dit non. Si c'est le cas, trouvez une solution alternative. Une option est de mettre le désavantage « en attente » et de voir s'il peut être intégré, avec les points attribués quand il devient effectif. Notez le désavantage initialement, mais il n'est pas significatif jusqu'à ce que votre maître de jeu le permette. À ce moment-là, votre personnage reçoit les points de budget supplémentaires.

Attribution des niveaux de super-pouvoir

Tous les super-pouvoirs ont des effets définis en niveaux, achetés avec le budget de points de personnage. Un seul niveau donne les dégâts de base, la portée et les autres attributs, et tous les autres effets listés, et des niveaux supplémentaires d'un pouvoir augmenteront un ou plusieurs de ces attributs, comme décrit. Les Modificateurs de Pouvoir permettent une personnalisation supplémentaire des pouvoirs. Habituellement, un niveau d'un pouvoir infligeant des dégâts signifie qu'il fait 1D6 dégâts, deux niveaux font 2D6 dégâts, trois niveaux 3D6, etc. Seuls quelques pouvoirs brisent ce paradigme.

Points de budget inutilisés

Si vous avez des points restants de votre budget de points de personnage, ils ne sont pas perdus et sont conservés dans une réserve de points à utiliser pour améliorer votre personnage (voir Récompenses de Budget de Points de Personnage, ci-dessous). Vous pouvez stocker n'importe quel nombre de points dans votre budget, bien qu'il ne puisse jamais descendre en dessous de 0. Si un nouveau niveau d'un pouvoir coûte plus que ce que vous avez dans votre budget, prenez (ou augmentez) une faiblesse de personnage ou un modificateur de pouvoir, ou attendez d'avoir assez de points.

Amélioration des super-pouvoirs

Les super-pouvoirs sont gérés différemment de l'expérience des compétences et des caractéristiques. Ils ne s'améliorent pas comme des compétences normales (la compétence Projection est une exception) et suivent différentes méthodes de progression.

Amélioration de caractéristique : Quand l'expérience est déterminée, tout jet d'amélioration de caractéristique réussi peut être assigné à toute autre caractéristique qui peut être améliorée par l'expérience, en totalité ou divisé entre plusieurs caractéristiques. Voir Augmentation des Caractéristiques pour plus d'informations. Ces points de caractéristique peuvent aussi être convertis en une quantité équivalente de points de budget de pouvoir (voir Super Caractéristique) au lieu d'être utilisés pour améliorer une caractéristique.

Entraînement : Votre personnage peut passer le temps entre les aventures à s'entraîner dans un pouvoir (en supposant qu'un entraîneur ou une installation appropriée soit disponible). L'entraîneur doit avoir le pouvoir désiré à un niveau supérieur ou une connaissance équivalente et appropriée. Voir Augmentation des Caractéristiques. À la fin de l'entraînement, lancez comme si une caractéristique de votre choix était améliorée (généralement 1D3–), et convertissez ces points en points de budget de pouvoir, comme ci-dessus.

Récompenses de budget de points de personnage : Votre maître de jeu peut choisir à la place de récompenser des points de budget de pouvoir à la fin d'une aventure ou à la résolution d'un intrigue majeure. Les montants suggérés vont de 1 ou 2 points pour une aventure mineure ou moyenne, à 5 ou 10 points pour une victoire majeure, ajustés selon le niveau de puissance du jeu. Ces points peuvent être dépensés immédiatement ou stockés pour un usage ultérieur.

Nouvelles faiblesses de personnage ou modificateurs de pouvoir : Vous pouvez aussi gagner des points supplémentaires en prenant de nouvelles faiblesses de personnage ou de nouveaux modificateurs de pouvoir, souvent motivés par des événements dans le jeu ou par des menaces émergentes. Votre maître de jeu peut limiter le nombre maximum de points gagnés de cette façon, ou approuver tout élément basé sur des forces extérieures (personnages non joueurs, organisations, etc.).

D'autres méthodes d'ajout de points de budget peuvent être suggérées par votre maître de jeu, selon le cas.

Obtenir de nouveaux super-pouvoirs

Vous pouvez souhaiter ajouter un nouveau super-pouvoir à votre personnage après sa création. Cela utilise la même méthode que l'amélioration d'un pouvoir existant (ci-dessus). Le maître de jeu peut vous demander de justifier le nouveau pouvoir, comme sa manifestation basée sur un événement du jeu ou une aventure particulière. Ce peut être un effet secondaire d'un pouvoir existant, ou latent et maintenant émergé. Alternativement, votre personnage peut avoir besoin de trouver un instructeur avec le pouvoir, ou un autre moyen de l'apprendre.

Votre maître de jeu peut vous permettre de refaire entièrement les pouvoirs de votre personnage, peut-être en raison d'un incident causant leur évolution en un personnage presque nouveau. Cela pourrait impliquer une nouvelle identité, un nouveau costume, ou une autre réimagination radicale du personnage. Dans ce cas, vous devriez discuter de la façon dont vous et votre maître de jeu voulez le gérer.

Perte de super-pouvoirs

Parfois, vous ou votre maître de jeu pouvez souhaiter priver permanemment votre personnage d'un pouvoir. Cela devrait être extrêmement rare et causé par des circonstances extraordinaires, et généralement seulement avec votre approbation tacite. Quand cela se produit, les points dépensés pour les pouvoirs sont retournés à votre budget de points de personnage, et il doit perdre toute faiblesse de personnage ou tout modificateur de pouvoir qui dépendait du ou des pouvoirs. Selon la raison et la méthode par lesquelles les pouvoirs sont perdus, vous pouvez les dépenser plus tard pour de nouveaux pouvoirs.

Perte de faiblesses de personnage ou de modificateurs de pouvoir

Vous pouvez dépenser des points de budget pour « racheter » toute faiblesse de personnage ou tout modificateur de pouvoir que vous ne souhaitez plus que votre personnage ait. Cela ne devrait être fait qu'avec la permission de votre maître de jeu, surtout si cela pourrait affecter des éléments de la campagne.

De même, si votre personnage est peu susceptible de subir les conditions d'une faiblesse de personnage ou d'un modificateur de pouvoir particulier, votre maître de jeu peut vous demander de compenser le déficit en points de budget en prenant une nouvelle faiblesse ou un nouveau modificateur de pouvoir équivalent, ou en retirant ces points de tout excédent dans votre budget actuel (peut-être en les soustrayant des récompenses futures).

La compétence Projection (option)

Cette compétence optionnelle est utilisée par les super-héros pour « tirer » ou diriger un super-pouvoir vers une cible. Elle peut être augmentée lors de la création du personnage si le personnage a des super-pouvoirs et est soumise aux limitations de niveau de puissance. Si les modificateurs de catégorie de compétence sont utilisés, le bonus de compétence Physique s'applique à Projection.

Projection

Chance de base : DEX×2 Catégorie : Physique

Utilisez cette compétence pour diriger des attaques surpuissantes vers une cible en utilisant des pouvoirs tels que Projection d'Énergie, Projection de Filet, et d'autres. Choisissez comment votre personnage émet ce pouvoir — mains, yeux, ou depuis un dispositif. Quand le pouvoir est utilisé, en cas de maladresse les points de pouvoir sont perdus, consultez la Table des Maladresses d'Armes de Jet pour des directives supplémentaires (interprétée comme nécessaire). L'échec rate la cible : lancez 1D4 pour voir si la projection tombe devant, derrière, à droite ou à gauche de la cible. Faites un jet de Chance pour éviter les dégâts collatéraux tels que frapper un innocent spectateur, un allié, ou causer des dégâts structurels. Le succès frappe la cible, et un succès spécial la touche avec une précision supplémentaire et peut faire des dégâts supplémentaires ou avoir un effet accru. Un critique, comme toujours, est parfaitement exécuté avec un effet maximum. S'il s'agit d'un pouvoir de combat, utilisez les directives pour les succès spéciaux et critiques.

Notes du système : Le modificateur de dégâts de votre personnage n'est jamais inclus dans un super-pouvoir projeté. La ligne de vue est requise pour Projection. Les modificateurs qui s'appliquent aux attaques à distance ou de jet s'appliquent aussi. Projection peut être utilisée pour des Attaques Visées. Projection peut être esquivée, comme une arme de jet, bien que le jet d'Esquive puisse être Difficile (voir Esquiver les Armes de Jet).

Résumé des super-pouvoirs

Voici les super-pouvoirs de cette section.

Absorption : Absorbe l'énergie d'une attaque et la convertit en points de pouvoir.

Adaptation : Chaque niveau permet la survie dans un environnement hostile.

Forme Alternative : Chaque niveau est un corps alternatif dans lequel se transformer.

Armure : Chaque niveau fournit 1 point de protection contre un type d'énergie spécifique.

Barrière : Chaque niveau crée une section de mur protecteur de 1 mètre carré.

Défense : Réduit la chance d'être touché de –5% par niveau.

Contrôle de Densité : Chaque niveau ajoute ou soustrait 1 point de densité (TAI).

Diminuer/Améliorer une Caractéristique : Réduit ou augmente une caractéristique de 1D6 par niveau.

Drain : Chaque niveau draine 1 point de vie, point de pouvoir, point de fatigue ou point de santé mentale d'une cible.

Contrôle d'Énergie : Permet la création et le contrôle d'un type d'énergie spécifique.

Projection d'Énergie : Permet la projection d'un faisceau concentré d'énergie destructrice.

Énergie Supplémentaire : Chaque niveau fournit +10 points de pouvoir supplémentaires.

Points de Vie Supplémentaires : Chaque niveau fournit +1 point de vie supplémentaire.

Vol : Chaque niveau permet le vol autopropulsé pour 1 point de TAI.

Champ de Force : Chaque niveau offre 1 point de protection contre un type d'énergie spécifique.

Intangibilité : Permet le mouvement à travers des objets solides.

Invisibilité : Chaque niveau rend 1 point de TAI invisible.

Bond : Ajoute à la distance de saut normale, horizontalement et verticalement.

Protection : Chaque niveau réduit le niveau d'un type d'énergie attaquant.

Régénération : Chaque niveau restaure 1 point de vie perdu par round de combat.

Résistance : Chaque niveau résiste 1 point de dégâts d'un seul type d'énergie.

Sbire : Un personnage associé loyal.

Changement de Taille : Chaque niveau ajoute ou soustrait 1 point de TAI.

Projection de Filet : Chaque niveau correspond à 1 point de FOR et/ou TAI d'un filet, toile, corde ou autre piège.

Étirement : Étire le corps dans différentes tailles et formes.

Super Caractéristique : Points supplémentaires en FOR, CON, TAI, INT, POU, DEX, CHA ou ÉDU.

Super Mouvement : Chaque type implique une méthode unique de déplacement.

Super Sens : Chaque type améliore un sens existant ou ajoute un aspect extraordinaire au sens.

Super Compétence : Chaque niveau ajoute +20% à une compétence spécifique.

Super Vitesse : Chaque niveau ajoute une action ou un mouvement supplémentaire chaque round de combat.

Téléportation : Chaque niveau permet la téléportation instantanée de 1 point de TAI d'un objet ou d'une cible.

Transfert : Chaque niveau permet le transfert de 1 point de vie, point de pouvoir, point de fatigue ou point de santé mentale vers une cible.

Combat à Mains Nues : Augmente la capacité en combat à mains nues.

Contrôle Météorologique : Altère ou crée la météo dans une zone.

Types d'énergie

De nombreux super-pouvoirs se réfèrent à un large éventail de types d'énergie, classés en termes qui peuvent ou non convenir à différents contextes. Beaucoup n'ont aucun sens scientifique et violent les lois physiques de base et sont mieux adaptés aux contextes fantastiques ou de super-héros.

Les types d'énergie sont classés spécifiquement pour les pouvoirs — un personnage avec Contrôle d'Énergie (Chaleur) ne peut pas aussi utiliser Contrôle d'Énergie (Froid). De même, plutôt que de fonctionner contre tous les types d'énergie, Absorption a un type spécifique d'énergie contre lequel elle protège.

Lors de l'achat de super-pouvoirs, il est conseillé d'acheter des niveaux du même super-pouvoir mais concentrés sur différents types d'énergie, ainsi Absorption peut fonctionner contre les attaques de chaleur et de froid si elle est achetée une fois pour chaque type d'énergie. Ces types d'énergie fournissent aussi des directives sur quand ils peuvent potentiellement interagir avec l'environnement et l'équipement. Chapitre 8 : Équipement couvre l'équipement plus en détail avec des exemples de matériel qui reproduit certains pouvoirs. Par exemple, une combinaison thermique peut fournir Résistance (Froid) 1 mais ne fournit aucune protection contre d'autres types de dégâts tels que la gravité, les ténèbres, l'énergie cinétique, les pouvoirs psychiques ou l'électricité.

Tous les principaux types d'énergie sont résumés ci-dessous pour référence, ainsi que tout type d'énergie opposé.

Froid : Températures glaciales, du froid radiant à la neige, la grêle ou la glace. L'opposé est la chaleur.

Ténèbres : Représente les ténèbres comme un élément qui viole les lois de la physique. L'énergie des ténèbres se comporte presque exactement comme la lumière — elle peut former des faisceaux ou des rayons, et peut remplir une zone, la privant de lumière. Les ténèbres et la lumière sont opposées.

Électrique : Tout courant galvanique, que ce soit la foudre ou le courant domestique normal. La plupart des dispositifs de stockage d'énergie (batteries) stockent l'électricité.

Gravité : À la fois la force et la capacité de la manipuler. Cela peut être une altération de la gravité normale ou sa génération là où elle existe à peine, comme dans l'espace profond.

Chaleur : Chaleur radiant jusqu'au feu intense qui devient plasma. La chaleur et le froid sont opposés.

Cinétique : Toute force physique, d'un coup de poing, d'un tir, d'un coup d'épée, à l'impact d'une chute. L'énergie cinétique est la plus commune, car c'est la plus facile à générer.

Lumière : Qu'elle soit ambiante ou laser, cela couvre toute la lumière. Cela s'étend aussi aux spectres ultraviolets et infrarouges. La lumière et les ténèbres sont opposées.

Magnétique : La force qui attire ou repousse les objets ou substances métalliques.

Radiation : Un terme général pour toute radiation atomique, nucléaire, fusion, bêta, gamma, micro-ondes, cosmique ou autre type de radiation.

Son : Ondes sonores, d'inaudible à assourdissant. Bien que le pouvoir de Silence annule l'énergie sonore, ce n'est pas un type d'énergie en soi.

Vent : Courants d'air concentrés assez forts pour entraver ou nuire à une cible.

Votre contexte peut avoir des types d'énergie supplémentaires. Utilisez les descriptions ci-dessus comme directives.

Absorption, Armure, Protection et Résistance

Ces quatre super-pouvoirs fonctionnent différemment mais servent tous le même but : empêcher votre personnage de subir des dégâts. Ces directives illustrent leurs différences et comment ils fonctionnent conjointement. Ils sont présentés dans l'ordre où ils entrent en jeu.

Résistance est tout ou rien, comme parer avec un bouclier. Si elle résiste l'attaque, il n'y a aucun effet. Si l'attaque passe la Résistance, elle frappe votre personnage avec plein effet.

Protection réduit les effets d'une attaque. Comme la crème solaire, elle limite la quantité de radiation solaire atteignant votre peau, mais ce n'est pas la même chose que rester à l'ombre, et ne vous aidera certainement pas contre le cancer de la peau.

Armure protège comme une armure physique. Si votre personnage est frappé par une attaque, elle réduit la quantité de dégâts subis.

Absorption absorbe les dégâts subis d'une attaque et les convertit en énergie que votre personnage peut utiliser.

Quand plus d'un de ces quatre super-pouvoirs est en effet, gérez-les en ordre alphabétique inverse (comme ci-dessus). D'abord, la Résistance détermine si le pouvoir fonctionne du tout, la Protection réduit les niveaux du pouvoir s'il passe, l'Armure réduit les dégâts infligés à votre personnage, et l'Absorption absorbe tout point restant et les convertit en points de pouvoir.

Pouvoirs et niveaux de succès

Contrairement aux compétences, l'utilisation des super-pouvoirs est toujours claire à interpréter. Beaucoup ont des effets qui sont soit « activés » soit « désactivés » sans différence entre un succès critique, spécial ou normal. Les directives ci-dessous peuvent aider votre maître de jeu lors de la détermination des résultats de jets de super-pouvoirs.

Maladresse : Les points de pouvoir sont perdus, et le personnage ne peut pas utiliser ce super-pouvoir pendant un round de combat après le round de la maladresse. Si le super-pouvoir fait généralement des dégâts, faites un jet de Chance. Le succès signifie que le pouvoir ne fonctionne tout simplement pas. L'échec signifie que le super-pouvoir a frappé une cible involontaire (innocent spectateur, équipement précieux, etc.) causant des dégâts collatéraux et potentiellement compliquant la situation. Certains super-pouvoirs peuvent avoir des conséquences supplémentaires pour les maladresses.

Échec : Le pouvoir réussit et rate ou ne fonctionne pas du tout. Il ne cause aucun dommage ni complication. Les points de pouvoir sont perdus.

Succès : Le super-pouvoir fonctionne comme décrit et les points de pouvoir sont dépensés.

Spécial : Le super-pouvoir fonctionne avec une efficacité accrue. Si un type de dégâts de succès spécial (écrasement, enchevêtrement, perforation, repoussement ou lacération) est approprié, intégrez-le au résultat. À la discrétion de votre maître de jeu, un autre aspect du pouvoir (portée, influence, etc.) peut avoir un effet doublé. Alternativement, si le pouvoir implique un jet de résistance, augmentez le niveau du super-pouvoir de moitié ou la caractéristique (arrondi au supérieur) pour le jet de résistance.

Critique : Le super-pouvoir fonctionne parfaitement. S'il cause généralement des dégâts, il ignore toute armure que possède la cible et a l'effet d'un succès spécial (ci-dessus). S'il ne cause normalement pas de dégâts, votre maître de jeu devrait déterminer un aspect (ou des aspects) approprié du super-pouvoir et doubler son efficacité. Alternativement, si un jet de résistance est requis, doublez le niveau du super-pouvoir ou la caractéristique pertinente pour le jet de résistance.

Ces résultats peuvent nécessiter une interprétation supplémentaire, ou votre maître de jeu est libre d'utiliser simplement les résultats des jets de dés sans ajustement pour les degrés de succès.

Chaque pouvoir de cette section est décrit de la manière suivante :

Portée de base : « Soi-même » est interne au super-héros, « Toucher » indique une portée rapprochée, et « 15 mètres » est la portée par défaut. De nombreux super-pouvoirs à distance gagnent une portée supplémentaire avec des niveaux supplémentaires.

Durée : Les super-pouvoirs « Instantanés » fonctionnent immédiatement au rang de DEX (ou de frappe) où ils sont utilisés. D'autres super-pouvoirs fonctionnent pendant un ou plusieurs rounds de combat, du moment où ils sont utilisés jusqu'à la fin du round de combat spécifié. « Toujours actif » signifie que le pouvoir est actif jusqu'à désactivation. Ces pouvoirs se réactivent automatiquement quand désiré.

Coût en Pouvoir : Le coût par niveau.

Coût en Points de Pouvoir : Le nombre de points de pouvoir que le super-pouvoir coûte pour s'activer et/ou rester actif.

Une description du super-pouvoir et de ses effets. Cette description se réfère à d'autres systèmes de jeu avec lesquels le super-pouvoir interagit ou sur lesquels il s'appuie.

Comme noté précédemment, ces pouvoirs ont des titres génériques : vous pouvez changer le nom du pouvoir pour correspondre au concept de votre personnage, avec la permission de votre maître de jeu. Si oui, notez le titre original du pouvoir pour faciliter la référence.

Absorption

Portée de base : Soi-même

Durée : Toujours actif

Coût en points de personnage : 3 par niveau

Coût en points de pouvoir : Aucun

Chaque niveau absorbe 1 point de dégâts d'un type d'énergie (voir Types d'Énergie) et le stocke dans la propre réserve de points de pouvoir du super-héros ou dans une « batterie » ou un dispositif. La capacité en points de pouvoir du super-héros et/ou de la batterie doit avoir assez d'espace pour les points de pouvoir, sinon les dégâts excédentaires affectent le super-héros.

En sélectionnant ce pouvoir, définissez le type d'énergie qu'il absorbe (voir Types d'Énergie) tel que « Absorption (Électrique) ». Le type d'énergie doit être quelque chose qui peut causer des dégâts dans des circonstances normales et non quelque chose normalement inoffensif. Les dégâts absorbés sont retirés des dégâts réels subis — toute armure (ou le super-pouvoir Armure) réduit les dégâts avant que l'Absorption puisse l'affecter.

L'énergie absorbée avec ce pouvoir ne peut pas être retirée d'une batterie externe et transférée dans les points de pouvoir normaux du super-héros, ou vice versa, à moins que la batterie ait aussi Absorption. Pour un type d'énergie faible qui pourrait concevablement causer des dégâts à long terme, comme un feu de camp rugissant pour la chaleur, généralement une source faible génère 1 point d'énergie par round de combat, une source légère génère 1D6 points, une source modérée 2D6, une source forte 3D6, etc.

Adaptation

Portée de base : Soi-même

Durée : 1 tour complet

Coût en points de personnage : 3 par niveau

Coût en points de pouvoir : 1 point de pouvoir par TAI pour activer, puis 1 point de pouvoir par tour complet

Chaque niveau permet la survie dans un autre environnement, comme sous l'eau ou dans le vide. À la discrétion de votre maître de jeu, l'Adaptation contre un environnement peut offrir une protection limitée ou complète contre des environnements connexes (la survie dans le vide peut offrir une certaine protection contre le froid intense). L'équipement est généralement protégé des effets adverses de l'environnement, si approprié. Écrivez-le comme « Adaptation (Environnement) ».

Pour chaque niveau de ce pouvoir, choisissez un environnement dans la liste suivante :

Froid
Corrosif
Chaleur
Gravité élevée
Pression élevée
Gravité faible
Radiation
Sous l'eau
Vide

Le super-pouvoir permet au personnage de vivre confortablement dans ces environnements extrêmes mais n'offre pas de défense spéciale contre les attaques utilisant ces conditions, comme avec Contrôle d'Énergie, bien que le maître de jeu puisse décider qu'une Adaptation appropriée fournit la moitié de ses niveaux en protection. Sinon, utilisez les super-pouvoirs Armure, Protection ou Résistance.

Les environnements adverses sont décrits dans Chapitre 7 : Règles Ponctuelles. Si incertain, supposez qu'un environnement dangereux mineur inflige 1 point de vie de dégâts par round de combat, un environnement légèrement nuisible cause 1D6 points de vie de dégâts par round, un environnement modérément dangereux 2D6 points de vie par round, extrêmement dangereux 3D6, etc. Certains environnements peuvent nécessiter une combinaison de deux ou plusieurs types d'Adaptation pour survivre, comme sous l'eau (sous l'eau, pression élevée), l'espace extérieur (froid, radiation, vide), ou sur le soleil (chaleur, radiation, gravité élevée).

Forme Alternative

Portée de base : Soi-même

Durée : Instantanée

Coût en points de personnage : 20 par forme

Coût en points de pouvoir : Aucun

Chaque niveau fournit un corps alternatif dans lequel se transformer, généralement un plus adapté à l'aventure. Ce corps remplace le corps naturel du personnage et peut représenter une transformation (comme un loup-garou) ou un véritable échange de places (un corps de super-héros). Cette transformation est instantanée ou presque, se complétant en un seul round de combat.

Idéalement, quand ce pouvoir est créé, faites une copie de votre fiche de personnage avant l'achat des super-pouvoirs. C'est le modèle pour la forme alternative. Suivez ces étapes :

Les pouvoirs pour la ou les nouvelle(s) forme(s) proviennent du budget de points de personnage s'ils ne sont pas intrinsèques à la nouvelle forme. La ou les nouvelle(s) forme(s) peuvent avoir toute faiblesse de personnage ou tout modificateur de pouvoir applicable. Votre maître de jeu peut aussi permettre un budget de points de personnage séparé unique à la forme alternative, auquel vous pouvez ajouter depuis votre propre budget.

Pour les formes surnaturelles, travaillez avec votre maître de jeu pour déterminer tout pouvoir inhérent que la nouvelle forme possède, et ce qui pourrait nécessiter d'être acheté.

Si la nouvelle forme ressemble à un animal, consultez Chapitre 11 : Créatures pour des pouvoirs ou capacités appropriés. Copiez la description d'un animal d'exemple pour plus de commodité. Les attributs naturels tels que les griffes, les morsures ou l'épaisse fourrure d'armure font partie de la forme et n'ont pas besoin d'être payés.

Toute caractéristique ou compétence non modifiée de la ou des nouvelle(s) forme(s) est supposée identique au personnage original. Cependant, la nouvelle forme fait ses propres jets d'expérience, qui n'affectent pas les caractéristiques ou compétences de l'original.

Déterminez tout équipement ou vêtement spécial avec lequel la ou les forme(s) alternative(s) devraitient arriver équipées.

Déterminez ce qui arrive à la forme originale ou alternative quand elle n'est pas en usage.

Des choses utiles à considérer d'un point de vue narratif sont si la forme alternative a conscience pendant qu'elle est absente, ou si elle n'est pas au courant du passage du temps et des événements concernant la forme actuelle. Les formes diffèrent-elles en personnalité et en buts, ou sont-elles essentiellement le même personnage ? Se connaissent-elles même l'une l'autre ?

La Forme Alternative ne coûte rien à utiliser. Quand il est rendu inconscient dans la forme alternative, le personnage revient à son corps original. Le retour de la forme alternative donne à votre personnage le plus bas des points de pouvoir, points de santé mentale, points de vie, points de fatigue, etc. entre les deux formes. De plus, un état débilitant comme une malédiction, une folie, etc., reste dans l'une ou l'autre forme, si applicable.

Travaillez avec votre maître de jeu pour décider si la mort dans une forme signifie la mort dans les deux, ou si une forme peut survivre à la perte de l'autre et tout effet nuisible. Cela peut causer une perte de points de santé mentale (selon les circonstances) ou infliger un choc, nécessitant un jet de Chance Difficile pour surmonter immédiatement, l'échec causant un étourdissement pendant 1D6 rounds de combat ou plus.

Ce pouvoir est mieux utilisé avec les divers modificateurs de pouvoir et faiblesses de personnage impliquant un accès partiel aux pouvoirs. À la discrétion de votre maître de jeu, l'un de ceux-ci peut être obligatoire avec l'achat du pouvoir Forme Alternative.

Armure

Portée de base : Soi-même

Durée : Toujours actif, ou 10 rounds de combat

Coût en points de personnage : 1 par niveau par type

Coût en points de pouvoir : Aucun, ou 1 par niveau par 10 rounds de combat

Chaque niveau fournit 1 point d'armure contre un type d'attaque particulier. Cette protection peut être une peau résistante, des écailles durcies, une plaque d'acier, etc. À l'achat, le type d'énergie contre lequel elle est destinée à protéger doit être choisi dans Types d'Énergie et listé comme « Armure (Cinétique) ». Acheter une Armure contre plusieurs types de dégâts également coûte le niveau multiplié par le nombre de types d'énergie contre lesquels elle protège.

Cependant, tous les types d'Armure n'ont pas besoin d'être au même niveau : un super-héros peut avoir « Armure (Cinétique) 2 » et « Armure (Chaleur) 5 ». Si tel est le cas, le pouvoir devrait être listé séparément. Pendant qu'il est en effet, l'Armure protège contre tous les types de dégâts protégés, en n'importe quel nombre d'attaques par round, et n'a pas besoin d'être consciemment dirigée.

Une Armure qui sert de champ de force nécessitant des points de pouvoir pour s'activer coûte la moitié du prix normal (arrondi au supérieur). Le coût en points de pouvoir est de 1 point de pouvoir par niveau pour activer le champ de force. Il dure 10 rounds de combat et peut se renouveler automatiquement pour 1 point de pouvoir par niveau.

Barrière

Portée de base : 15 mètres

Durée : 15 minutes

Coût en points de personnage : 3 par niveau

Coût en points de pouvoir : 3 par niveau

Ce pouvoir fait sortir du sol un obstacle en forme de mur ou le forme à partir de matériel disponible. Alternativement, la barrière peut être formée d'un type d'énergie généré par un autre pouvoir — bien que ce pouvoir doit être utilisé au préalable. La barrière est généralement placée pour se protéger contre les attaques ou les attaquants, bien qu'elle puisse apparaître n'importe où dans la portée. Chaque niveau fournit une barrière de 1 mètre d'épaisseur, 1 mètre de large et 1 mètre de haut. Ces mètres carrés peuvent être distribués comme vous le souhaitez le long des dimensions de largeur, hauteur et longueur, ou étalés plus finement. Cette barrière peut être façonnée en n'importe quelle forme simple : un mur droit ou courbé, une demi-sphère, etc. Quelle que soit sa configuration, la base doit reposer sur le sol. En créant la barrière, décidez de sa taille, en utilisant hauteur × épaisseur × longueur en mètres pour déterminer les niveaux et le coût en points de pouvoir. Tout multiple supplémentaire peut être distribué comme désiré n'importe où le long de la longueur de la barrière.

Par exemple, Barrière 9 peut créer une barrière de 1 mètre d'épaisseur, 3 mètres de haut et 3 mètres de long (1×3×3=9).

Une barrière ne peut pas être créée en l'air pour tomber sur un adversaire, bien qu'une barrière haute et mince puisse être renversée sur un ennemi. Si utilisée ainsi, elle fait 1D6 points de dégâts par section de 1 mètre qui frappe un adversaire (s'il n'esquive pas avec succès). Une barrière composée d'un type d'énergie (voir Types d'Énergie) peut avoir des propriétés supplémentaires, comme une barrière de feu causant des dégâts incendiaires à ceux qui tentent de la traverser.

Quelle que soit sa substance, une barrière a 30 points de vie. Chaque mètre supplémentaire de matériau ajouté à son épaisseur ajoute 30 points de vie à son total à cet endroit. La plupart des adversaires de taille humaine n'ont besoin de détruire qu'une ou deux sections de 1 mètre pour passer au travers. Si désiré, des valeurs de points de vie ou d'armure plus « authentiques » pour la substance de la barrière peuvent être trouvées dans Valeur d'Armure des Substances. Quand le pouvoir se termine, la barrière se dissout, fond, se rétracte ou disparaît graduellement d'une manière appropriée, à moins qu'elle soit formée d'une substance qui resterait normalement.

Défense

Portée de base : Soi-même

Durée : Toujours actif

Coût en points de personnage : 1 par niveau

Coût en points de pouvoir : Aucun

Ce pouvoir modifie toutes les attaques faites contre le personnage de –5% par niveau. Cela n'augmente pas avec l'expérience, mais s'empile avec d'autres facteurs qui réduisent la chance d'un attaquant de toucher le personnage, comme Combat à Mains Nues. Les niveaux sont limités à la DEX+POU du personnage, bien que si les niveaux de compétence d'attaque supérieurs à 100% sont permis, ignorez cette restriction.

Contrôle de Densité

Portée de base : Soi-même

Durée : Variable

Coût en points de personnage : 1 par niveau

Coût en points de pouvoir : 1 par niveau par round de combat

Ce pouvoir permet au personnage d'augmenter ou de diminuer sa densité de ±1 TAI par niveau (pour ce pouvoir, le TAI est le poids et non la masse physique réelle). Le Contrôle de Densité permet à la fois une augmentation et une diminution de la densité, contrairement au Changement de Taille, et ne confère pas l'Intangibilité.

Une densité accrue augmente le modificateur de dégâts et les points de vie, bien qu'elle réduise la vitesse de déplacement de 2 mètres par round. De plus, tous les 10 niveaux (arrondi à l'inférieur) de Contrôle de Densité ajoutent +1 d'armure vs. attaques basées sur l'énergie cinétique (coups de poing, chutes, tirs, etc.).

Une densité diminuée réduit le TAI du personnage (en poids) et modifie le modificateur de dégâts et les points de vie. À TAI 0, un personnage de taille humaine peut voler en planant sur les courants d'air, se déplaçant à la vitesse du vent. Une densité diminuée n'affecte pas le mouvement normal. Chaque niveau de densité diminuée modifie la valeur d'armure de –1, jusqu'à un minimum de 0. Une densité diminuée réduit aussi les dégâts de chute de –1 point par niveau.

Voir Exemples de TAI d'Objets pour des informations sur le poids relatif au TAI d'un objet. À la discrétion de votre maître de jeu, ce pouvoir s'applique à tout équipement porté (comme une armure).

Diminuer/Améliorer une Caractéristique

Portée de base : Toucher

Durée : 10 rounds de combat

Coût en points de personnage : 5 par niveau

Coût en points de pouvoir : 1 par niveau

Ce pouvoir diminue ou augmente une caractéristique (FOR, CON, DEX, INT, POU ou CHA) de 1D6 par niveau. Si la cible est non consentante, surmontez-la avec un jet de résistance points de pouvoir actuels vs. points de pouvoir actuels. Aucun jet n'est requis pour une cible consentante. Les effets sont temporaires (sauf pour les points de vie, voir ci-dessous), et affectent le modificateur de dégâts de la cible, les jets de caractéristique, le rang de DEX, les points de pouvoir ou les points de fatigue selon le cas. Les caractéristiques améliorées dépassent le maximum normal autorisé pour les caractéristiques lancées (généralement 21 pour les humains). Si les modificateurs de caractéristique sont utilisés, ces modificateurs sont affectés.

Une caractéristique réduite à 0 ou moins est considérée comme 0, et la cible ne peut rien faire relative à cette caractéristique.

Par exemple, avoir une DEX de 0 signifie que la cible ne peut pas bouger, tandis qu'une FOR de 0 signifie qu'elle ne peut rien soulever.

Quiconque est réduit à CON 0 est dans le coma pour la durée du pouvoir, et une cible avec 0 points de vie est morte. Quand le super-pouvoir est terminé, la caractéristique est restaurée à sa valeur normale, et tout attribut secondaire n'est plus affecté. Les points de vie de la cible sont restaurés à leur valeur précédente ou la valeur actuelle, selon la plus basse. De même, les points de pouvoir et les points de fatigue sont restaurés à la plus basse de leur valeur précédente ou actuelle.

Drain

Portée de base : Toucher

Durée : 1 round de combat

Coût en points de personnage : 10 par niveau pour les points de vie, 5 par niveau pour les autres (fatigue, pouvoir ou santé mentale)

Coût en points de pouvoir : 1 par niveau par round de combat

Drain permet au personnage de drainer des points de vie, des points de pouvoir, des points de fatigue ou des points de santé mentale d'un autre personnage et de les ajouter aux siens. Quand ce pouvoir est acheté, désignez quelle ressource il draine, comme « Drain (Points de Vie) ». Drainer plus d'une ressource nécessite de prendre le pouvoir plusieurs fois.

La méthode de drainage peut varier largement (agripper, mordre, serrer la main, etc.) mais doit impliquer un contact physique pendant au moins un round de combat complet. Cela peut nécessiter une tentative de Lutte réussie en combat, ou un jet d'Agilité hors combat. Aucun jet n'est requis pour une cible immobile ou consentante, et contre une cible non attentive le jet est Facile. Pour continuer à drainer une cible sur des rounds successifs, la manœuvre requise (Lutte, etc.) doit être relancée. Une fois le contact établi, surmontez la cible lors d'un jet de résistance points de pouvoir actuels vs. points de pouvoir actuels. L'échec signifie qu'il n'y a aucun effet et la cible peut tenter de se libérer. Pour une cible consentante, aucun jet de résistance n'est requis. En cas de succès, la ressource drainée est transférée de la cible au personnage dans la phase des pouvoirs du round suivant. Le taux de ce transfert est de 1D6 points par niveau par round de combat, avec des niveaux supplémentaires drainant plus de points (niveau 2 draine 2D6, niveau 3 draine 3D6, etc.).

Points de Vie : Pendant qu'il est drainé, la cible doit faire un jet d'Effort réussi pour agir. Si le total de points de vie de la cible atteint 1 ou 2, elle tombe inconsciente. Si son total de points de vie atteint 0, elle meurt au début du round de combat suivant (voir Points de Vie). Tout point de vie au-dessus du total normal du draineur est perdu. Les points de vie drainés reviennent normalement.

Points de Pouvoir : Pendant qu'il est drainé, la cible doit faire un jet de Chance réussi pour agir. Si le total de points de pouvoir de la cible atteint 0, elle tombe inconsciente. Le draineur peut stocker des points de pouvoir au-dessus et au-delà de son maximum normal : ces points sont temporaires. Ils ne sont pas récupérés quand dépensés et se dissipent quand le total normal de points de pouvoir est restauré. Le maximum pour les points de pouvoir « supplémentaires » est égal au maximum de points de pouvoir du draineur plus les niveaux de Drain. Les points de pouvoir drainés reviennent normalement.

Points de Fatigue : Les points de fatigue sont optionnels, donc s'ils ne sont pas utilisés, ce choix ne peut pas être pris. Pendant qu'il est drainé, la cible doit faire un jet d'Endurance réussi pour agir. Si le total de points de fatigue de la cible descend en dessous de 0, elle subit des pénalités (voir Fatigue). Tout point de fatigue au-dessus du total normal du draineur est perdu. Les points de fatigue drainés reviennent normalement.

Points de Santé Mentale : Pendant qu'il est drainé, la cible doit faire un jet d'Idée réussi pour agir. Une cible qui descend en dessous de 0 points de santé mentale est maintenant incurablement folle et doit devenir un personnage non joueur (si elle ne l'est pas déjà). Voir les règles pour la perte de points de santé mentale. Le draineur peut transférer autant de points de santé mentale que désiré jusqu'au maximum autorisé (voir Santé Mentale Maximum). Les points de santé mentale drainés ne reviennent pas.

Le draineur n'a pas à transférer les points drainés vers lui-même : il peut à la place les laisser se dissiper, ne gagnant aucun bénéfice. Un personnage qui draine plusieurs ressources (points de vie et points de pouvoir, par exemple) peut tenter de le faire dans le même contact mais doit faire un jet de résistance séparé pour chaque ressource drainée. Chaque type de ressource supplémentaire prend un round de combat supplémentaire : les cibles ne peuvent pas être drainées de plusieurs ressources simultanément, bien que le draineur puisse alterner tour par tour.

Ce super-pouvoir est l'opposé de Transfert.

Contrôle d'Énergie

Portée de base : 15 mètres, ou Toucher (en attaquant)

Durée : 1 round de combat

Coût en points de personnage : 3 par niveau

Coût en points de pouvoir : 1 par niveau chaque round de combat pour activer, 1 par round de combat pour maintenir

Le Contrôle d'Énergie permet la manipulation d'un seul type d'énergie, le générant s'il n'est pas déjà présent (voir Types d'Énergie). Chaque type est un super-pouvoir séparé, choisi quand le pouvoir est acheté, et spécifié comme « Contrôle d'Énergie (Froid) », « Contrôle d'Énergie (Ténèbres) », etc. Plusieurs types de Contrôle d'Énergie doivent être achetés séparément. Un concept évident est d'acheter plusieurs pouvoirs relatifs à un seul type d'énergie, comme Absorption, Armure, Projection d'Énergie, Résistance et Projection de Filet, tous basés sur le même type.

Chaque niveau de Contrôle d'Énergie est équivalent à 1 point dans un jet de résistance.

Par exemple, si on tente d'affecter une zone, le niveau est égal au TAI. Si on tente de surmonter la FOR d'un adversaire, le niveau est égal à la FOR.

Quand dirigé vers une cible spécifique (par opposition à un environnement ou une zone), un jet de résistance utilisant le niveau du pouvoir comme force active peut être requis. Chaque fois que possible, utilisez la table de résistance si le pouvoir affecte significativement quelque chose (ou quelqu'un).

Un jet d'Agilité ou de Lutte peut être requis pour toucher une cible non consentante, ou Projection pour faire une attaque à distance. Généralement, une cible non attentive est Facile à toucher, et une cible consentante ne nécessite aucun jet.

Une fois un super-pouvoir actif, il peut être désactivé instantanément, terminant les effets majeurs. Des effets persistants peuvent rester (givre, fumée, étincelles, etc.), mais sans causer de dégâts à moins d'activer un aspect de l'environnement (étincelles allumant un feu de forêt, etc.).

Voici des directives spécifiques pour chaque type d'énergie :

Contrôle du Froid : Couvrir un objet ou une section de sol de glace, geler un liquide, rendre un objet fragile et plus facile à briser, ou geler un membre (ou tout le corps) d'un adversaire comme avec Projection de Filet. Le pouvoir affecte 1 point de TAI par niveau, le cas échéant. Surmontez la CON de la cible vs. les niveaux du super-pouvoir lors d'un jet de résistance. L'échec signifie que la cible subit 1D6 dégâts par 10 niveaux de Contrôle du Froid (arrondi au supérieur) en raison du froid intense. Tout effet environnemental approprié peut aussi s'appliquer (voir Froid). Une protection comme des vêtements d'hiver peut servir comme Protection 1 ou plus, à la discrétion de votre maître de jeu. Chaque niveau de Contrôle du Froid annule les effets d'un niveau de Contrôle de la Chaleur.

Contrôle des Ténèbres : Chaque niveau crée un volume de ténèbres de deux mètres de rayon, centré autour du personnage ou à un point dans la portée de son choix. Dans ce volume, toutes les créatures sans une forme de vision infrarouge subissent toutes les pénalités de combat dans l'obscurité (voir Ténèbres). Tout bénéfice normal d'une obscurité intense s'applique aussi, comme pour la compétence Camoufler. Le Contrôle des Ténèbres ne cause aucun dégât. Il n'y a pas de résistance au Contrôle des Ténèbres, car il n'est pas directement lancé sur une cible. Le seul contre est un pouvoir basé sur la lumière, un sens non visuel, un super sens, ou un autre moyen de détection comme le sonar. Chaque niveau supplémentaire ajoute un autre mètre au volume de ténèbres. Le Contrôle des Ténèbres annule le Contrôle de la Lumière niveau pour niveau.

Contrôle de l'Électrique : Manipuler le courant électrique ambiant ou générer un nouveau courant. Chaque niveau fournit assez d'électricité pour affecter 1 point de TAI d'un appareil ou véhicule électrique. De plus, le pouvoir peut causer 1D6 dégâts électriques par 10 niveaux (arrondi au supérieur), si un jet de résistance est fait avec les niveaux du super-pouvoir vs. la CON de la cible. D'autres utilisations peuvent inclure court-circuiter tout équipement non isolé ayant des parties métalliques et fonctionnant sur un courant (utilisez le TAI de l'objet dans un jet de résistance), ou transférer l'électricité ambiante dans une batterie de stockage au taux de 1 point de pouvoir par point d'électricité stockée.

Contrôle de la Gravité : Augmenter ou diminuer le TAI d'une cible de 1 point par niveau (similaire au Contrôle de Densité). La cible peut être un être vivant ou un objet inanimé. Cela peut ajuster les points de vie et le modificateur de dégâts. Si utilisé contre un objet, utilisez les niveaux du super-pouvoir vs. les points de vie de l'objet pour le jet de résistance. Contre un autre personnage, c'est un jet de résistance opposé de points de pouvoir. Un personnage dont le TAI a doublé ou été réduit de moitié (arrondi au supérieur) involontairement a toutes ses actions de combat et physiques rendues Difficiles, en raison de sa méconnaissance du poids actuel. Si la cible est habituée aux effets de ce pouvoir, ou est volontairement sous son influence, il n'y a pas de modificateur. Le Contrôle de la Gravité peut être utilisé offensivement en causant des dégâts physiques par une gravité intense. Une fois une cible sous ses effets, dans la phase des pouvoirs du round suivant, la gravité peut être augmentée pour faire des dégâts au taux de 1D6 points par 10 niveaux (arrondi au supérieur). Quand le pouvoir est désactivé, la cible retrouve instantanément son poids original.

Contrôle de la Chaleur : Chaque niveau remplit 1 TAI d'une zone avec des flammes ou éteint autant de flammes existantes. Il peut être façonné et autrement manipulé, utilisé pour enflammer un objet, fournir de la lumière, ou réchauffer une zone. S'il est dirigé contre un être vivant, la cible doit être surmontée par les niveaux du super-pouvoir vs. ses points de pouvoir lors d'un jet de résistance. Le Contrôle de la Chaleur cause 1D6 dégâts par 10 niveaux (arrondi au supérieur) à la cible contre laquelle il est dirigé. Le Contrôle de la Chaleur peut aussi être utilisé pour faire fondre des objets, utilisant le niveau du pouvoir vs. le TAI ou les points de vie de l'objet lors d'un jet de résistance, ajustant le TAI de l'objet selon son point de fusion. Chaque jet de résistance réussi faisant fondre un objet inflige le niveau du pouvoir en dégâts à l'objet et réduit son TAI du même montant. Quand les points de vie ou le TAI atteignent 0, l'objet est complètement fondu. Le Contrôle de la Chaleur annule les effets du Contrôle du Froid niveau pour niveau.

Contrôle de l'Énergie Cinétique : Exercer une force d'écrasement sur un objet ou un adversaire ciblé, affectant une zone égale à 1 TAI par niveau. Si la CON d'une cible est surmontée par les niveaux du super-pouvoir lors d'un jet de résistance, elle subit 1D6 dégâts par 10 niveaux (arrondi au supérieur) de pure force cinétique. Si dirigé contre une cible non vivante, les points de vie actuels de l'objet sont utilisés pour le jet de résistance. Il peut aussi inhiber la force cinétique dans une zone, créant une forme d'armure contre les attaques ou actions physiques. Cela peut réduire les dégâts d'une chute ou dupliquer les effets d'Armure (Cinétique), bien qu'il doive être ciblé spécifiquement et ne dure qu'un round de combat. Si incertain de ce que le Contrôle de l'Énergie Cinétique peut faire, supposez qu'il est l'équivalent d'un mouvement rapide ou puissant, pas subtil ou adroit.

Contrôle de la Lumière : Chaque niveau remplit 1 point de TAI d'une zone ou illumine 1 point de TAI d'un objet avec la luminosité d'une ampoule. La lumière peut être de n'importe quelle couleur désirée, et peut clignoter de façon stroboscopique, pulser, ou rayonner de n'importe quelle source dans la portée. Le Contrôle de la Lumière peut potentiellement aveugler une cible si elle la frappe dans les yeux avec un jet de frappe réussi et qu'elle est surmontée lors d'un jet de résistance des niveaux du super-pouvoir vs. ses points de pouvoir. Toutes les actions basées sur la vue pour un personnage aveuglé deviennent Difficiles pendant un round de combat, après quoi la cécité se dissipe. Le Contrôle de la Lumière ne cause pas de dégâts. Des formes supplémentaires de lumière (infrarouge, ultraviolette, etc.) peuvent aussi être créées et utilisées par ce pouvoir, avec des effets à déterminer par vous et votre maître de jeu, utilisant les niveaux du super-pouvoir comme directive. Le Contrôle de la Lumière annule les effets du Contrôle des Ténèbres niveau pour niveau. Pour une intensité laser, voir Projection d'Énergie (Lumière).

Contrôle du Magnétique : Affecter, magnétiser et manipuler 1 TAI par niveau de métal ou de substances métalliques, les déplacer en utilisant le magnétisme, ou fixer un objet métallique à un autre magnétiquement. Le Contrôle du Magnétique ne cause pas de dégâts à la plupart des êtres vivants, bien qu'il puisse être utilisé pour endommager tout objet mécanique avec des parties métalliques (utilisez le TAI de l'objet dans un jet de résistance) et perturber l'équipement électronique ou effacer les médias électroniques stockés magnétiquement (cartes mémoire, disques durs, disques, etc.). Si on utilise le Contrôle du Magnétique contre une force de contre, utilisez le TAI de l'objet pour un jet de résistance.

Contrôle de la Radiation : Inonder une zone de 1 TAI par niveau avec une radiation équivalant à 1 potentiel (POT) par niveau ou l'éliminer dans la même zone. Quand utilisé contre un être vivant, surmontez la CON de la cible dans le jet de résistance vs. le niveau du super-pouvoir. Le Contrôle de la Radiation inflige 1D6 dégâts par 10 niveaux (arrondi au supérieur) à la cible. Pour causer un empoisonnement par radiation, surmontez la CON+POU de la cible vs. le niveau du pouvoir lors d'un jet de résistance. La nature de cette radiation doit être approuvée par votre maître de jeu (voir Radiation).

Contrôle du Son : Affecter 1 TAI par niveau d'un objet ou le son dans une zone, le réduire au silence, augmenter son volume, etc. Ce pouvoir peut aussi dupliquer des formes soniques ou ultrasoniques de son. En combat, créer une cacophonie ou un souffle puissant de son douloureux, utilisant le niveau du super-pouvoir vs. la CON de la cible lors d'un jet de résistance. Le succès signifie que la cible est étourdie pendant 1D3 rounds (voir Étourdissement ou Soumission). De plus, pendant la durée de l'état étourdi, les jets de compétence Écouter de la cible sont Impossibles et les jets de compétence mentaux sont Difficiles. Pour des utilisations moins offensives, créer des bruits fantômes, imiter des sons, transférer le son d'un endroit à un autre (dans la portée), et même dupliquer tout son précédemment entendu (utilisez un jet d'Idée pour déterminer comment correctement le son est remémoré). Le Contrôle du Son peut aussi détruire des objets inanimés, infligeant 1D6 points de dégâts par 10 niveaux (arrondi au supérieur) à un objet dont les points de vie ou la CON sont surmontés lors d'un jet de résistance. Le Contrôle du Son peut s'opposer à lui-même ainsi qu'à d'autres attaques basées sur le son comme la Projection de Son.

Contrôle du Vent : Contrôler le vent, remuant les courants d'air avec une force incroyable, que ce soit en ligne droite ou en tourbillon. Bien que le Contrôle du Vent ne cause pas de dégâts directs, il peut s'opposer au mouvement des ennemis, maintenir une cible en place dans un vortex de vent, souffler quelque chose sur une cible, entraver les armes de jet utilisées dans la portée, créer une tornade, remplir une voile de vent, attiser un feu en enfer, ou éteindre un feu. Utilisez les règles de repoussement, utilisant le niveau du pouvoir, le cas échéant. Le Contrôle du Vent n'est pas subtil, et ses effets sont souvent difficiles à contrôler. Quand approprié, utilisez les niveaux du pouvoir vs. le TAI ou la FOR de la cible lors d'un jet de résistance. Conditions Météorologiques inclut d'autres effets qui pourraient être simulés en utilisant le Contrôle du Vent.

Autre Contrôle d'Énergie : Cette catégorie couvre tout type non défini ou nouveau de Contrôle d'Énergie que vous et votre maître de jeu pouvez concevoir. Les directives pour les autres types de Contrôle d'Énergie peuvent être utilisées pour déterminer les paramètres des nouveaux types d'énergie, avec les directives suivantes : 1 niveau équivaut à 1 point de TAI d'énergie à manipuler ou générer ; si approprié, le pouvoir fera 1D6 points de dégâts par 10 niveaux du pouvoir (arrondi au supérieur) ; la portée de base est de 15 mètres. En cas de doute, déterminez un moyen par lequel le super-pouvoir peut être utilisé dans un jet de résistance.

Contrôle d'Énergie Combiné : Votre personnage peut combiner ces super-pouvoirs s'il paie le montant complet pour chaque type de Contrôle d'Énergie. Chaque aspect du pouvoir aura une pleine efficacité, bien que les dégâts soient lancés séparément pour chaque type, car la cible peut avoir différents types d'Absorption, d'Armure, de Protection ou de Résistance. Les niveaux de types combinés de Contrôle d'Énergie n'ont pas besoin d'être équivalents. Tous les effets spéciaux pour chaque type de Contrôle d'Énergie sont ajoutés à cette attaque. Pour les attaques combinées, chaque utilisation coûte le montant complet de points de pouvoir requis pour le pouvoir.

Vous et votre maître de jeu devriez discuter d'autres utilisations potentielles pour chaque type d'énergie, bien que chaque fois que l'utilisation du super-pouvoir semble dupliquer un autre pouvoir, ce super-pouvoir devrait être acheté à la place. Ce super-pouvoir ne confère pas l'immunité au type d'énergie utilisé — au lieu de cela, le personnage est immunisé à la libération initiale de l'énergie mais y est susceptible ultérieurement. Achetez des niveaux d'Absorption, d'Armure, de Protection ou de Résistance, si désiré.

Beaucoup de ces types d'énergie peuvent être utilisés pour dupliquer ou imiter des effets environnementaux décrits dans Chapitre 7 : Règles Ponctuelles.

Projection d'Énergie

Portée de base : 15 mètres

Durée : Instantanée

Coût en points de personnage : 10 par niveau

Coût en points de pouvoir : 1 par niveau

La Projection d'Énergie permet la projection d'un faisceau d'énergie concentrée d'un certain type (voir Types d'Énergie) vers une cible. Chaque type est un pouvoir séparé et doit être acheté séparément : choisissez quand le super-pouvoir est acheté et notez-le comme Projection de Froid, Projection de Ténèbres, etc. Plusieurs types de Projection d'Énergie doivent être achetés séparément. Chaque type cause 1D6 dégâts par niveau avec une portée de 15 mètres, et chaque niveau supplémentaire augmente les dégâts de +1D6 et la portée de +15 mètres. Pour frapper une cible en combat, utilisez la compétence Projection, bien que Projection ne soit pas définie séparément pour chaque type d'énergie.

Voici les types couramment utilisés de projection d'énergie, et quelques effets secondaires potentiels. Travaillez avec votre maître de jeu pour développer des effets secondaires supplémentaires appropriés pour ces types ou tout nouveau type de Projection d'Énergie.

Projection de Froid : Génère un rayon de froid intense ou de glace, infligeant 1D6 dégâts par niveau. Quand utilisé contre un objet physique, une chance de POU×niveau rend l'objet fragile, réduisant de moitié sa valeur d'armure et ses points de vie pendant un round de combat.

Projection de Ténèbres : Tire un éclair nuisible de ténèbres intenses, infligeant 1D6 dégâts par niveau. S'il est ciblé contre les yeux d'un ennemi, il peut l'aveugler pendant 1D3 rounds de combat (voir Ténèbres).

Projection Électrique : Un éclair (ou boule d'éclair) qui inflige 1D6 dégâts par niveau. Quand utilisé sur un objet métallique, il a une chance de POU×niveau de voyager (et de sauter) le long de toute surface métallique connectée ou à proximité pour frapper toute autre cible touchant la surface métallique. Les cibles successives subissent la moitié des dégâts originaux (arrondi au supérieur). De plus, il peut brouiller tout équipement électrique ou électronique qu'il frappe, utilisant son niveau de pouvoir contre les points de vie de l'objet lors d'un jet de résistance.

Projection de Gravité : Une onde pure d'énergie gravitique, faisant que tout ce qu'elle frappe devient soit incroyablement lourd soit léger, au choix, infligeant 1D6 dégâts par niveau. En plus des dégâts, elle peut balayer des objets ou les faire plonger vers le sol, subissant des dégâts appropriés (voir Repoussement ou Chute).

Projection de Chaleur : Une ligne de flamme ou de chaleur intense, infligeant 1D6 dégâts par niveau, avec une chance de POU×niveau d'enflammer un objet inflammable en plus de tout dégât qu'elle cause.

Projection Cinétique : Un faisceau de force concussive infligeant 1D6 dégâts par niveau, qui sur un succès spécial inflige aussi les effets d'un succès spécial d'écrasement ou de repoussement (au choix du joueur).

Projection de Lumière : Un rayon de lumière semblable à un laser, infligeant 1D6 dégâts par niveau. Il peut aveugler temporairement un adversaire pendant 1D3 rounds de combat s'il le frappe dans les yeux (voir Attaques Visées) et le pouvoir illumine brillamment la zone quand il est utilisé. S'il est dirigé contre un objet inanimé (comme un mur ou un coffre) pendant plusieurs rounds, il peut le traverser, infligeant ses dégâts normaux.

Projection Magnétique : Cette onde de force magnétique inflige 1D6 dégâts par niveau aux circuits électroniques ou aux machines faites de matériaux ferreux. Utilisez le niveau du pouvoir comme force active contre le total de points de vie de l'objet lors d'un jet de résistance. Si utilisé contre des objets métalliques, elle peut les repousser vers d'autres cibles, infligeant des dégâts appropriés au TAI.

Projection de Radiation : Ce faisceau d'énergie radioactive inflige 1D6 dégâts par niveau et peut irradier tout ce qu'il frappe, causant des réactions radiologiques potentielles (exposition de pellicule, etc.) ou même une maladie des radiations, utilisant les dégâts infligés comme potentiel (POT) (voir Radiation).

Projection de Son : Une onde de choc rayonnant le long d'un chemin vers la cible, infligeant 1D6 dégâts par niveau. Si ciblée contre la tête ou les oreilles d'une cible, elle peut la rendre temporairement sourde pendant 1D3 rounds de combat si le niveau du pouvoir surmonte sa CON lors d'un jet de résistance. Toutes les actions basées sur l'ouïe pour un personnage sourd deviennent Difficiles jusqu'à ce que la surdité se dissipe.

Projection de Vent : Un souffle intense de vent infligeant 1D6 dégâts par niveau et un succès spécial de repoussement si le jet de dés l'indique. Elle peut aussi être utilisée pour repousser des objets vers d'autres cibles, infligeant des dégâts appropriés au TAI, et sur un jet de Projection Difficile, peut parer des armes de jet à basse vélocité (lancées, flèches, etc.).

Autre Projection d'Énergie : Voir Autre Contrôle d'Énergie pour des suggestions sur la création de nouveaux types d'énergie.

Projection d'Énergie Combinée : Ces attaques peuvent être combinées si chaque type de Projection d'Énergie est acheté séparément. Les niveaux n'ont pas besoin d'être équivalents. Un seul jet de Projection réussi signifie que tous les types de Projection d'Énergie frappent la cible. Chaque type a son efficacité normale, bien que les jets de résistance et les effets secondaires doivent être déterminés séparément. Les dégâts sont lancés séparément pour chaque type, car la cible peut avoir différents types d'Absorption, d'Armure, de Protection ou de Résistance. Pour les attaques combinées, chaque attaque coûte le montant complet de points de pouvoir pour tous les niveaux et tous les types d'énergie utilisés.

Beaucoup de ces projections ont une efficacité variable contre certains types de défenses, comme une Projection de Feu étant faible contre les défenses basées sur le froid, ou une Projection Magnétique étant particulièrement puissante contre les défenses métalliques. À l'option de votre maître de jeu, le niveau du pouvoir de la Projection d'Énergie peut être vérifié lors d'un jet de résistance contre la force de résistance pour voir s'il a un effet : les super-pouvoirs qui seraient faibles contre une défense particulière sont à –5 à leur niveau pour le jet de résistance, tandis que les pouvoirs particulièrement puissants contre une défense sont à +5 à leur niveau de pouvoir pour le jet de résistance (comme si un succès spécial — si un succès spécial ou critique est obtenu, ces bonus s'empilent).

Énergie Supplémentaire

Portée de base : Soi-même

Durée : Toujours actif

Coût en points de personnage : 1 par 10 points de points de pouvoir supplémentaires

Coût en points de pouvoir : Aucun

Ceci devrait être pris par chaque personnage souhaitant utiliser des super-pouvoirs. C'est une réserve d'énergie supplémentaire au-dessus et au-delà des points de pouvoir accordés par la POU. Chaque niveau est +10 points de pouvoir supplémentaires (il n'y a aucun effet sur la POU). La source d'énergie peut provenir du propre corps du personnage ou d'un objet externe comme une batterie. Les réserves d'énergie internes peuvent alimenter des pouvoirs personnels, et les batteries externes peuvent alimenter des objets externes. Le maître de jeu peut permettre à votre personnage de puiser dans l'une ou l'autre. La source est pertinente car une batterie externe peut être ciblée. Plusieurs réserves d'énergie peuvent aussi être utilisées, chacune alimentant différents pouvoirs ou étant utilisées par les mêmes pouvoirs.

Certains super-pouvoirs n'ont pas besoin de points de pouvoir pour s'activer, bien que beaucoup d'autres le fassent, de l'une des façons suivantes :

Les points de pouvoir activent le super-pouvoir, sans autre coût en points de pouvoir jusqu'à ce que le super-pouvoir soit activé à nouveau. Cela inclut la plupart des pouvoirs instantanés.

Le coût en points de pouvoir doit être payé chaque round où le super-pouvoir est en usage.

L'énergie dépensée (points de pouvoir) revient à votre personnage comme décrit dans Points de Pouvoir. Les batteries doivent être rechargées. Une méthode courante est une prise de courant, bien que d'autres comme les batteries, les panneaux solaires et les générateurs puissent être utilisés. L'Absorption peut être utilisée pour recharger les réserves d'énergie personnelles ou externes si le type d'énergie correspond.

Points de Vie Supplémentaires

Portée de base : Soi-même

Durée : Toujours actif

Coût en points de personnage : 1 par niveau

Coût en points de pouvoir : Aucun

Points de vie supplémentaires au-delà de ce que la CON et le TAI fournissent. Votre personnage ne peut pas acheter plus de niveaux de Points de Vie Supplémentaires que sa CON initiale, à moins que votre maître de jeu le permette. Ces points de vie sont ajoutés aux points de vie normaux, et le seuil de blessure grave est ajusté au nouveau total. La guérison est normale. Si les localisations de coups sont utilisées, le total combiné de points de vie est utilisé pour déterminer les points de vie par localisation.

Vol

Portée de base : Soi-même

Durée : Variable

Coût en points de personnage : 1 par niveau

Coût en points de pouvoir : 1 point de pouvoir par 3 TAI pour activer, puis 1 point de pouvoir par tour pour maintenir

Une fois ce pouvoir activé, utilisez la compétence Voler pour voler 3 TAI par niveau à une vitesse de 500 mètres par round de combat ou toute vitesse inférieure, incluant le surplace. Votre personnage doit acheter assez de niveaux de Vol pour accommoder son TAI. La capacité à porter autre chose en volant dépend de la FOR et de tout niveau supplémentaire de Vol au-dessus de ceux nécessaires pour rester en l'air. En situations hors combat, votre maître de jeu peut permettre à chaque point de pouvoir dépensé pour maintenir le vol de durer 1 heure plutôt qu'un tour. Une fois les points de pouvoir initiaux dépensés, votre personnage peut atterrir et voler à volonté pour la durée du pouvoir sans avoir besoin de dépenser le coût initial en points de pouvoir à nouveau.

Ce vol n'est pas automatiquement manœuvrable ou gracieux. Le Vol nécessite une certaine finesse pour être utilisé correctement, gérée avec la compétence Voler. Ce super-pouvoir est un prérequis pour la compétence Voler : si le pouvoir est inné, il commence au niveau de compétence de départ, et à ½ de la DEX (arrondi au supérieur) comme niveau de compétence si accordé par l'équipement.

S'il est utilisé en conjonction avec Super Vitesse, le nombre de mètres supplémentaires fournis par la Super Vitesse est ajouté aux mètres par round de combat. Pour référence, 500 mètres par round de combat est une vitesse d'environ 85 miles par heure.

Champ de Force

Portée de base : Soi-même à 15 mètres

Durée : Variable

Coût en points de personnage : 1 par niveau par type d'énergie par point de TAI

Coût en points de pouvoir : 1 par round de combat, plus 1 par point de dégâts absorbé

La capacité de projeter un champ défensif qui fournit 10 points d'armure par niveau à 1 TAI contre les blessures entrantes basées sur un type d'énergie ou d'attaque spécifique.

Par exemple, un personnage de TAI 14 doit payer 14 points pour Champ de Force 1, 28 points pour Champ de Force 2, etc.

Le type d'énergie contre lequel le Champ de Force protège doit être spécifié quand le super-pouvoir est acheté, choisi dans la liste Types d'Énergie. Un Champ de Force peut protéger contre plusieurs types d'énergie, bien que chaque type doit être acheté séparément.

Les dégâts sont lancés pour toutes les attaques contre quoi que ce soit protégé par le Champ de Force, et la valeur d'armure du Champ de Force (10×niveau) est ensuite soustraite de ces dégâts. Tout dégât au-delà est soustrait des points de pouvoir de votre personnage, si désiré. Si le Champ de Force subit plus de dégâts en un seul coup que le montant pour lequel vous avez spécifié une protection, ou dépasse les points de pouvoir disponibles de votre personnage, le Champ de Force est dissipé.

Typiquement, le Champ de Force est centré sur le personnage, bien qu'il puisse le projeter pour couvrir d'autres objets ou êtres adjacents, ou n'importe où dans la portée.

Intangibilité

Portée de base : Soi-même

Durée : Variable

Coût en points de personnage : 2 par niveau

Coût en points de pouvoir : 1 par point de TAI par niveau, puis 1 point de pouvoir par round de combat

Chaque niveau permet le mouvement de 1 TAI à travers 10 centimètres de mur ou d'autres matériaux par round de combat et permet au personnage de « voler » en marchant sur l'air à une vitesse de marche normale. Pendant qu'il est intangible, votre personnage ne peut pas être affecté par des forces cinétiques ou thermiques (froid et chaleur) d'aucune sorte et ne peut pas utiliser d'attaques résultant dans les mêmes forces. Votre personnage peut toujours être affecté par la radiation ou d'autres forces non cinétiques et peut les utiliser aussi. Chaque niveau supplémentaire ajoute 10 centimètres à la distance qui peut être traversée en un round de combat (jusqu'à la vitesse de mouvement normale) ou peut être utilisé pour affecter un autre point de TAI en dehors de son propre TAI. Une fois active, l'intangibilité peut être maintenue au coût de 1 point de pouvoir par round de combat, bien qu'elle se termine si votre personnage est assommé ou à court de points de pouvoir. Si votre personnage subit des dégâts dans un round de combat, votre maître de jeu peut exiger un jet d'Idée réussi pour maintenir l'intangibilité. Si désiré, votre maître de jeu peut déterminer que certains matériaux sont plus faciles à traverser que d'autres, basé sur les directives présentées dans Chapitre 8 : Équipement. Les matériaux plus denses peuvent ralentir ou même empêcher un personnage intangible de passer au travers.

Invisibilité

Portée de base : 15 mètres

Durée : 1 round de combat

Coût en points de personnage : 1 par niveau par point de TAI

Coût en points de pouvoir : 1 par point de TAI pour activer, puis 1 point de pouvoir par round de combat

Chaque niveau permet à votre personnage de rendre invisible 1 TAI de lui-même, d'un autre personnage, ou d'un objet ou d'une portion d'objet. Votre personnage doit se concentrer sur le super-pouvoir et ne faire rien de plus que marcher ou parler. Combattre, utiliser d'autres super-pouvoirs, ou subir des distractions similaires (blessure, activité physique intense) brise les effets et fait que le sujet invisible devient visible. Toutes les attaques contre un personnage ou un objet invisible sont à 1/5 du niveau de compétence normal. Toutes les parades sont également difficiles, nécessitant un jet d'Écouter, de Sentir, ou de Repérer réussi pour même tenter de parer. Un jet réussi pour l'une de ces compétences pour surmonter l'Invisibilité réduit la pénalité des attaques à Difficile au lieu de 1/5.

Il y a peu de limitations aux actions qui peuvent être effectuées en étant invisible. On peut se déplacer, attaquer, fuir, ou rester immobile tant que le super-pouvoir est actif. L'Invisibilité peut être désactivée à tout moment, bien que la redémarrer nécessite de réactiver le super-pouvoir. En combat, les règles pour Embuscades et Coup dans le Dos et Adversaires Impuissants peuvent être pertinentes.

Bond

Portée de base : 2 mètres par niveau

Durée : Instantanée

Coût en points de personnage : 1 par niveau

Coût en points de pouvoir : Aucun

Chaque niveau ajoute 2 mètres horizontaux supplémentaires ou 1 mètre vertical à la portée de saut normale. Bond s'ajoute seulement à la portée de la compétence Sauter et ne nécessite aucun jet ni points de pouvoir pour être utilisé. La compétence Sauter doit toujours être utilisée avec succès quand approprié (en combat, pas pendant le mouvement normal). Un Bond compte comme une action de mouvement normale pendant un round de combat. Comme avec Sauter, l'atterrissage réussi est automatique, peu importe la grandeur du bond contrôlé. Cependant, un jet d'Agilité réussi peut être requis si on tente d'attraper une corniche de bâtiment ou d'atterrir quelque part de petit ou nécessitant un équilibre. Ce jet peut être Difficile pour des perchoirs particulièrement petits ou étroits (un rebord de fenêtre, une ligne électrique, ou au sommet d'un lampadaire).

En cas de chute, la compétence Sauter peut être utilisée pour réduire les dégâts. Si le jet de Sauter est réussi, réduisez la distance de chute de 3 mètres pour chaque niveau de Bond.

En combat, votre personnage peut bondir vers un adversaire pour gagner des dégâts supplémentaires. Chaque niveau de Bond utilisé (jusqu'au TAI du personnage) peut être ajouté au total de FOR et TAI du personnage pour déterminer un nouveau modificateur de dégâts (s'il y en a) sur une attaque physique. Les niveaux de Bond que vous pouvez utiliser pour cette augmentation du modificateur de dégâts sont ceux de la distance réellement bondie, pas les niveaux globaux, et le modificateur de dégâts ne s'applique que pour la première attaque faite pendant l'attaque. Un jet de Sauter réussi doit être fait en plus du jet d'attaque normal.

Consultez la table des modificateurs de dégâts et la compétence Sauter pour plus d'informations. Selon la hauteur et la distance du saut, Combat Aérien dans Chapitre 7 : Règles Ponctuelles peut être utile.

Protection

Portée de base : Soi-même ou toucher

Durée : 1 round de combat

Coût en points de personnage : 1 par niveau par type d'énergie

Coût en points de pouvoir : 1 point par niveau par round de combat

À l'achat, la Protection doit être spécifiée pour un type d'énergie particulier, comme Protection (Cinétique). Chaque niveau de Protection réduit le niveau du super-pouvoir approprié dirigé contre votre personnage. Cela peut réduire le niveau du super-pouvoir attaquant à 0, ce qui signifie qu'il n'a aucun effet. Plusieurs types de Protection peuvent être achetés. Il n'y a pas d'exigence que tous les types de Protection soient au même niveau, donc votre personnage peut avoir Protection (Cinétique) 2 et Protection (Chaleur) 5. Si une attaque utilise plusieurs types d'énergie, seuls les types applicables du super-pouvoir sont réduits par le pouvoir de Protection.

Beaucoup de types d'armure et d'équipement incorporent le pouvoir de Protection (voir Chapitre 8 : Équipement pour plus d'informations).

Régénération

Portée de base : Soi-même

Durée : Toujours actif

Coût en points de personnage : 3 par niveau

Coût en points de pouvoir : 1 par point de vie guéri par round de combat

Ce super-pouvoir donne la capacité de guérir extrêmement vite, puisant dans les énergies naturelles du corps pour accélérer le processus de guérison naturel. Chaque niveau de Régénération guérit 1 point de vie de dégâts chaque round de combat à la fin du round de combat (rang de DEX 0), s'il reste des points de pouvoir. La Régénération n'a pas besoin d'être activée pour fonctionner, bien qu'elle puisse être désactivée à volonté. Ce super-pouvoir ne ramènera pas votre personnage d'entre les morts mais guérira les dégâts qui nécessiteraient normalement une hospitalisation. La Régénération guérira aussi les effets de toute blessure grave, bien que les effets de cette guérison ne prennent effet qu'une fois que tous les points de vie de la blessure ont été complètement restaurés. Votre maître de jeu déterminera si les membres amputés peuvent être restaurés. Votre personnage ne peut pas acheter plus de niveaux de Régénération que la moitié de sa CON (arrondi au supérieur). Divers équipements peuvent conférer ce pouvoir, comme décrit dans Chapitre 8 : Équipement.

Résistance

Portée de base : Soi-même ou toucher

Durée : Toujours actif, ou 1 tour complet (5 minutes)

Coût en points de personnage : 1 par niveau pour basé sur tour, 3 par niveau si permanent

Coût en points de pouvoir : 1 par niveau utilisé si basé sur tour, aucun si permanent

La Résistance sert de bouclier artificiel permettant une plus grande chance de résister aux attaques d'un type d'énergie particulier. Chaque niveau de Résistance doit être spécifié vers un type d'énergie (voir Types d'Énergie) et soit s'ajoute à une caractéristique passive dans un jet de résistance, soit fournit une valeur de résistance s'il n'y a pas de caractéristique applicable.

La Résistance est un pouvoir tout ou rien. Si la Résistance surmonte le type d'énergie attaquant, ce type d'énergie n'a plus d'effet. Si la Résistance échoue à résister au type d'énergie actif, la Résistance n'a aucun effet.

Des types supplémentaires de Résistance peuvent être introduits, autres que les types d'énergie, comme :

Maladie : Cela augmente la résistance à la maladie, s'ajoutant à la CON dans les jets de résistance contre les maladies, infections ou autres sicknesses. Résistance (Maladie) s'applique aussi à toute autre caractéristique (comme la FOR) contre laquelle la maladie agit lors d'un jet de résistance.

Poison : Cela augmente la résistance au poison, qu'il s'agisse de toxines naturelles ou de composés chimiques fabriqués. Il fournit aussi une résistance aux influences chimiques non empoisonnées, comme les drogues, l'alcool ou d'autres substances non létales. Dans tous les cas, les niveaux de Résistance (Poison) sont ajoutés à la CON ou à la caractéristique applicable.

Ce pouvoir fonctionne bien en tandem avec Armure et/ou Protection. À la discrétion de votre maître de jeu, la Résistance peut être étendue pour englober des ensembles de pouvoirs entiers, comme Résistance (Magie) ou Résistance (Psychique), mais il est suggéré que cette Résistance généralisée soit significativement plus chère, comme 10 points par niveau.

Sbire

Portée de base : Non applicable

Durée : Toujours actif

Coût en points de personnage : Variable

Coût en points de pouvoir : Aucun

Un Sbire est un personnage secondaire contrôlé aux côtés de votre propre personnage. Le Sbire est loyal et possède potentiellement des compétences et des pouvoirs similaires. Vous et votre maître de jeu devriez créer le Sbire comme s'il s'agissait d'un nouveau personnage, bien que le Sbire n'ait pas besoin d'être humain. Les caractéristiques et compétences du Sbire doivent être achetées comme s'il s'agissait de Super Caractéristiques et de Super Compétences, à partir du budget de points de votre personnage. Si le Sbire est un animal naturel, déterminez ses caractéristiques et compétences normalement, ajustez comme désiré, puis payez pour elles, en utilisant les pouvoirs ci-dessus. Le Sbire peut avoir des pouvoirs et de l'équipement, mais ceux-ci doivent aussi être payés à partir du budget de points de votre personnage.

Généralement, un Sbire a des pouvoirs et des compétences comme son « propriétaire », bien que cela ne soit pas nécessaire. Un Sbire a généralement les attributs suivants :

Il est loyal envers le propriétaire, bien qu'il puisse être en désaccord et occasionnellement se rebeller.

Il idolâtre souvent son propriétaire et façonne son apparence d'après lui.

Il dépend de son propriétaire pour le logement et les nécessités.

Il se met souvent dans les ennuis, et doit parfois être secouru. Cela devrait arriver au moins deux fois plus souvent qu'un Sbire est capable de secourir son propriétaire.

Il est souvent plus jeune et moins expérimenté que son propriétaire, bien qu'il puisse gagner de l'expérience comme un personnage normal. Le propriétaire du Sbire peut déterminer comment le Sbire améliorera ses pouvoirs grâce à son budget de points de personnage gagné.

Quand le Sbire est terminé, vous dirigez le Sbire comme un personnage secondaire, lançant les dés pour lui et guidant ses actions. Occasionnellement, votre maître de jeu peut choisir de jouer le Sbire et de faire les jets pour lui, bien que cela devrait être rare. Le Sbire est dans la plupart des cas une extension de l'identité de votre personnage, et vous devriez avoir le contrôle sur le comportement du Sbire. Les Sbires peuvent améliorer leurs caractéristiques et compétences, comme un personnage.

Normalement, votre personnage ne peut avoir qu'un seul Sbire à la fois, bien que votre maître de jeu puisse vous permettre d'acheter un Sbire supplémentaire ou plus. Votre personnage ne peut pas avoir un Sbire avec une POU supérieure à celle de votre personnage. Si cela arrive en raison d'augmentations de POU, le Sbire quitte le service de votre personnage (devenant un personnage contrôlé par votre maître de jeu, ou même par un autre joueur) et votre personnage récupère la moitié du budget de points de personnage original. Si un Sbire est tué, votre personnage récupère la moitié du budget de points de personnage original. De même, si vous voulez que votre personnage libère le Sbire, il récupère la moitié du budget de points de personnage actuel du Sbire (cela devrait être calculé à partir des caractéristiques, compétences et pouvoirs actuels). De cette façon, il est plus rentable à long terme de nourrir et d'entraîner un Sbire avant de se séparer, plutôt que de le laisser surpasser votre personnage ou se faire tuer dans l'exercice de ses fonctions.

Changement de Taille

Portée de base : Soi-même

Durée : Variable

Coût en points de personnage : 1 par niveau

Coût en points de pouvoir : 1 par niveau pour activer, aucun coût pour maintenir

Le Changement de Taille permet une augmentation ou une réduction du TAI de ±1 point par niveau (pas de maximum, minimum 0). Quand ce pouvoir est acheté, vous devez spécifier s'il s'agit de grandir ou de rétrécir. Pour faire les deux, achetez le super-pouvoir deux fois.

Grandir à une taille géante a les effets suivants :

Les points de vie sont probablement augmentés, donc recalculez le total de points de vie de votre personnage basé sur la moyenne de la CON et du TAI. Cela affecte aussi le seuil de blessure grave et les points de vie par localisation.

Le modificateur de dégâts peut augmenter, car c'est le total de FOR+TAI.

Augmenter le TAI de 20 points ou plus rend votre personnage deux fois plus facile à toucher en combat. Toutes les attaques contre lui sont considérées Faciles.

Si les points de fatigue sont utilisés, ils ne sont pas affectés par le fait d'être de taille géante.

Rétrécir a les effets suivants :

Les points de vie peuvent être diminués, donc recalculez basé sur la moyenne de la CON et du TAI. Cela affecte aussi le seuil de blessure grave et les points de vie par localisation.

Le modificateur de dégâts peut diminuer, car c'est le total de FOR+TAI.

Rétrécir à TAI 1 ou 0 rend votre personnage beaucoup plus difficile à toucher : toutes les attaques contre lui deviennent Difficiles. Pour un TAI inférieur à 0 (voir ci-dessous), il peut être Impossible d'être touché avec des armes normales, bien que les attaques avec une zone d'effet (comme un lance-flammes) fonctionnent toujours si votre personnage peut être repéré, à la discrétion de votre maître de jeu.

Se cacher devient Facile quand votre personnage est à TAI 3 ou moins. À TAI 1 ou 0, seul un résultat critique pour un jet de Repérer trouve votre personnage.

Les attributs physiques de votre personnage sont aussi affectés de plusieurs façons inquantifiables (volume, etc.).

Si les points de fatigue sont utilisés, ils ne sont pas affectés par le fait d'être minuscule.

Votre maître de jeu peut permettre à votre personnage de rétrécir au-delà de TAI 0, bien que cela soit hors du champ de ces règles.

Une fois activé, ce super-pouvoir ne coûte aucun point de pouvoir supplémentaire pour maintenir. Si votre personnage est assommé, s'endort, est à court de points de pouvoir, ou est frappé par quelque chose qui annule tout super-pouvoir actif, le Changement de Taille se désactive et votre personnage revient à son TAI normal.

Si votre personnage subit une blessure grave en utilisant le Changement de Taille, il doit faire un jet d'Endurance réussi pour maintenir le TAI actuel. Si le jet échoue, votre personnage revient à son TAI original. Si votre personnage a subi des dégâts en forme géante ou minuscule, le retour à la taille normale donne à votre personnage ses points de vie normaux ou ceux du corps de taille alternative, selon ce qui est actuellement le plus bas. Si votre personnage a déjà subi des dégâts avant d'utiliser le pouvoir de Changement de Taille, votre maître de jeu devrait noter les dégâts que votre personnage a déjà subis avant de calculer le nouveau total de points de vie. Une fois ceux-ci déterminés, votre maître de jeu devrait appliquer ces dégâts au nouveau total de points de vie de votre personnage. Cela peut incapaciter votre personnage s'il rétrécit.

Les règles ponctuelles pour Grandes et Petites Cibles peuvent être utiles. Consultez la table Exemples de TAI d'Objets pour des directives sur les valeurs de TAI plus élevées.

Projection de Filet

Portée de base : 15 mètres

Durée : Jusqu'à destruction ou 10 rounds de combat

Coût en points de personnage : 1 par niveau

Coût en points de pouvoir : 1 point par utilisation

La Projection de Filet crée une force entravante (toile, lasso, cage d'énergie, blob adhésif, membre extensible, etc.) qui peut être utilisée contre une cible dans la portée. Le filet a une FOR égale au niveau du super-pouvoir. L'utilisation du pouvoir est automatique, bien que le diriger peut impliquer un jet de compétence (voir ci-dessous). Être entravé par la Projection de Filet force la cible à faire un jet de résistance FOR vs. FOR ou être maintenue comme si enchevêtrée (voir le succès spécial d'enchevêtrement). Si le jet de résistance surmonte la FOR du filet, le filet se dissipe (si approprié) ou est autrement écarté. Si utilisé contre plusieurs adversaires, les niveaux de Projection de Filet sont distribués également entre les cibles, avec vous choisissant quel ennemi reçoit les niveaux restants. Chaque cible doit faire un jet de résistance FOR vs. FOR pour se libérer du filet.

La portée du filet peut être augmentée en allouant des niveaux à la portée au lieu de la FOR, sur une base par utilisation. Chaque niveau ajoute 15 mètres à la portée.

La Projection de Filet peut nécessiter les compétences Lancer ou Projection. Demandez à votre maître de jeu laquelle s'applique. S'il s'agit d'un équipement, la compétence d'arme ou d'équipement pertinente devrait être utilisée pour déterminer si la Projection de Filet touche la cible. Si le pouvoir n'est pas intrinsèque et est un équipement, les règles sur l'équipement surpuissant de Chapitre 8 : Équipement peuvent être pertinentes. Consultez les règles sur l'enchevêtrement pour plus de détails.

Étirement

Portée de base : Soi-même

Durée : Variable

Coût en points de personnage : 3 par niveau

Coût en points de pouvoir : Aucun

Chaque niveau permet à votre personnage d'étirer tout son corps (ou une portion) de 1 mètre dans n'importe quelle direction. De plus, si le total des niveaux d'Étirement est égal au double de la CON de votre personnage, il est capable de s'étirer de façons encore plus remarquables, à travers des trous de serrure, sous des portes, planer comme un cerf-volant sur le vent, imiter des meubles ou d'autres objets, ou d'autres exemples de plasticité extraordinaire. L'expansion du TAI sera toujours limitée au TAI normal de votre personnage plus les niveaux d'Étirement, et votre personnage peut contracter son corps à un TAI égal à sa caractéristique TAI moins les niveaux du super-pouvoir (minimum TAI 1). Chaque mètre étiré réduit la FOR actuelle de 1, ce qui peut réduire le modificateur de dégâts.

Si assommé, s'endort, est à court de points de pouvoir, ou est attaqué par une force qui annule tout super-pouvoir existant, l'Étirement se désactive et votre personnage revient à sa forme normale. Si votre personnage subit une blessure grave en s'étirant, il doit faire un jet d'Endurance réussi pour maintenir la forme actuelle. Si ce jet échoue, votre personnage revient à sa forme originale.

Votre personnage peut utiliser l'Étirement pour improviser les effets d'un autre super-pouvoir tel que Absorption, Barrière, Défense, Vol, Super Sens, Bond, Résistance, Changement de Forme, Changement de Taille, Projection de Filet, ou d'autres. Dans ces cas, votre maître de jeu devrait vous demander de décrire exactement ce que votre personnage fait, et votre personnage doit réussir un jet d'Idée. En cas de succès, votre personnage peut dépenser le double des points de pouvoir pertinents et avoir temporairement la moitié de ses niveaux d'Étirement dans le super-pouvoir imité. Imiter répétitivement un super-pouvoir que votre personnage n'a pas peut nécessiter d'acheter des niveaux dans ce super-pouvoir imité, à la discrétion de votre maître de jeu.

Super Caractéristique

Portée de base : Soi-même

Durée : Toujours actif

Coût en points de personnage : 1 par point de FOR, CON, TAI ou CHA ; 3 points pour chaque point de DEX, INT, POU et ÉDU

Coût en points de pouvoir : Aucun

Chaque niveau ajoute +1 de FOR, CON, TAI, INT, POU, DEX, CHA ou ÉDU aux caractéristiques originales de votre personnage. Tous les jets de caractéristique et les capacités dérivées (points de vie, points de fatigue, points de pouvoir et points de santé mentale) peuvent augmenter. Si la FOR et/ou le TAI sont augmentés, le modificateur de dégâts peut aussi augmenter. Les augmentations d'INT et d'ÉDU accordent plus de points de compétence initiaux, comme décrit dans Étape Sept de la création de personnage.

Super Mouvement

Portée de base : Soi-même

Durée : Variable

Coût en points de personnage : 10 par type

Coût en points de pouvoir : 1 par round de combat

Chaque type permet à votre personnage de se déplacer à son taux de MOV normal d'une manière non conventionnelle ou qui défie la physique. Chaque type doit être acheté séparément, mais il n'y a pas de niveaux — le mouvement fonctionne simplement si les points de pouvoir sont dépensés. La capacité de port est basée sur la FOR normale, et les poids lourds sont gérés avec un jet de résistance. Voici quelques types communs de Super Mouvement. Vous et votre maître de jeu pouvez en deviser d'autres en utilisant ceux-ci comme exemples.

Marche sur l'Air : Marcher sur l'air lui-même, comme sur des passerelles et des escaliers invisibles, immatériel pour quiconque d'autre. Votre personnage peut porter d'autres personnes, comme sur un sol normal.

Irrésistible : Se déplacer dans l'eau ou toute condition environnementale comme sans résistance. Les dangers qui ralentiraient normalement le mouvement (eau, boue, etc.) ne sont aucun obstacle, permettant le taux de mouvement complet. Cela s'applique aussi à la vitesse de mouvement hors combat, ignorant les effets de météo ou de terrain, mais ne s'applique pas à la résistance de conditions non naturelles, comme la Projection de Filet ou une barrière physique.

Pas Léger : Pas Léger permet un taux de mouvement normal en l'air, sautant de surface en surface, planant, glissant, ou faisant de légers mouvements sur des surfaces solides pour maintenir le mouvement. Pas Léger permet à votre personnage de se tenir sur des surfaces qui ne supporteraient normalement pas son poids, comme un roseau de bambou, une branche d'arbre mince, une pointe d'épée, ou même un château de cartes, se déplaçant comme si la gravité n'avait aucun effet. Votre personnage peut courir légèrement sur des murs rugueux ou des arbres, ou même glisser sur l'eau ou la surface de la neige. Il ne peut pas rester en l'air indéfiniment, et pour changer de direction (droite, gauche, ou même monter ou descendre) nécessite un jet d'Agilité réussi ainsi que des points de pouvoir supplémentaires dépensés.

Sans Trace : Se déplacer sur le sol ou la surface de la neige sans laisser absolument aucune trace à moins que désiré. Seuls les succès spéciaux sur les jets de Pister peuvent trouver une trace Sans Trace, et le résultat ne sera qu'un succès standard. Votre personnage peut rester immobile ou même faire la roue sur une surface et ne laissera pas de traces. Ce pouvoir est intrinsèque et ne peut pas être partagé. Porter plus qu'une charge normale l'annule entièrement.

Marche aux Murs : Marcher sur les murs et les plafonds, que ce soit à quatre pattes ou debout. Votre personnage peut rester immobile sur des surfaces verticales ou à l'envers comme sur le sol, et sauter les garde sur le même plan. Porter un poids supplémentaire doit être géré par un jet de résistance de FOR normal.

Marche sur l'Eau : Marcher ou courir sur l'eau comme si c'était un sol solide, ne rencontrant aucune résistance des vagues et ne coulant pas. Contrairement à Pas Léger, votre personnage peut rester immobile sur la surface de l'eau, bien que l'eau turbulente le fera balancer avec les mouvements des vagues. Votre personnage peut aussi surfer sur de l'eau à mouvement rapide, chevauchant le courant et étant emporté comme sur une planche de surf ou un tapis roulant. Votre maître de jeu devrait déterminer la rapidité de l'eau et peut exiger des jets d'Agilité ou de Sauter pour surmonter des obstacles tels que des pierres saillantes dans des rapides.

Zéro-gravité : Votre personnage peut ignorer les effets de la zéro-gravité, orientant son corps par rapport à n'importe quel objet ou plan dans l'espace tridimensionnel qu'il habite. Votre personnage peut se déplacer facilement dans des environnements zéro-g, ne subissant aucune pénalité aux actions, et même dans l'espace profond sera toujours capable de trouver une orientation confortable. Il peut utiliser Super Mouvement (Zéro-gravité) pour orienter d'autres personnages en zéro-g par le toucher.

En utilisant Super Mouvement, si un personnage conscient tombe, il peut tenter un jet d'Idée pour rester sur la surface sur laquelle il est (air, eau, plafond, mur, etc.) plutôt que de couler ou de tomber. Si votre personnage est assommé ou à court de points de pouvoir en utilisant Super Mouvement, il tombe au sol, coule sous l'eau, etc. selon le cas. Si votre personnage utilise un mouvement normal et se présente une opportunité, il peut faire un jet d'Agilité Difficile pour passer à Super Mouvement, comme être projeté dans les airs vers un mur et utiliser Pas Léger ou Marche aux Murs pour atterrir sur le mur, en contrôle et sans dommage.

Super Sens

Portée de base : Variable

Durée : Toujours actif

Coût en points de personnage : 3 par niveau

Coût en points de pouvoir : Aucun

Super Sens représente une variété de super-pouvoirs, chacun lié à un sens principal. Chacun doit être acheté séparément et devrait être noté comme « Super Sens (Vision Nocturne) ». Différents Super Sens peuvent être combinés, utilisant le même jet de compétence, ou ils peuvent être utilisés séparément. Voici les Super Sens communs, bien que vous et votre maître de jeu puissiez en introduire d'autres :

Vision dans le Noir : Voir à 15 mètres dans l'obscurité absolue, annulant tout modificateur négatif aux compétences de Repérer ou de combat dû à l'obscurité. La détection des couleurs est presque inexistante, et la vision à longue portée est extrêmement limitée. Chaque niveau supplémentaire augmente la portée de 15 mètres.

Vision Microscopique : Voir des objets microscopiques avec un détail considérable. Au niveau 1, le taux de magnification est de 25× (25 fois la taille normale). Pour chaque niveau supplémentaire, doublez la magnification existante (25× devient 50×, puis 100×, puis 200×, etc.), ou ajoutez 15 mètres de portée supplémentaire. L'utilisation de la Vision Microscopique est incompatible avec la vision normale — elle doit être désactivée pour percevoir le monde normalement. Cela peut être fait instantanément, mais doit être réactivée pour être utilisée à nouveau.

Vision Nocturne : S'il y a une source de lumière (aussi faible soit-elle), votre personnage peut voir avec une clarté parfaite jusqu'à 15 mètres. Cela annule tout modificateur négatif à Repérer ou au combat dû à une obscurité partielle. La Vision Nocturne permet une certaine différenciation entre les couleurs et fournit la forme de vision la plus nette dans des conditions de quasi-obscurité. Chaque niveau supplémentaire augmente la portée de 15 mètres supplémentaires.

Détection par Sonar : Entendre les sons ambiants (ou les créer) et les utiliser pour l'écholocation, déterminant la présence d'autres êtres, d'obstacles, et du terrain dans la portée. Chaque niveau fournit un champ de détection par sonar de 15 mètres, à 360 degrés, projeté depuis la tête. Utilisez la compétence Écouter pour remarquer une caractéristique particulière, et un jet d'Idée pour l'identifier. Chaque niveau supplémentaire de ce pouvoir ajoute 15 mètres à la portée.

Super Ouïe : Chaque niveau double la portée effective de la compétence Écouter. La portée d'ouïe normale est de 15 mètres, en supposant qu'il n'y a pas d'obstacle intervenant (comme un mur) ou d'interférence sonore. Cela peut aussi être utilisé pour entendre des choses hors de la portée de perception humaine, comme le battement de cœur d'un adversaire. Ce super-pouvoir permet aussi à votre personnage d'entendre les adversaires même s'ils ont utilisé avec succès la compétence Discrétion. Si un adversaire a un succès moyen sur un jet de Discrétion, un jet d'Écouter Facile les détecte. Si l'adversaire a un succès spécial, un succès d'Écouter non modifié les entend. Même un succès critique avec Discrétion est entendu avec un succès spécial.

Super Odorat/Goût : Utiliser la compétence Sentir pour détecter le goût de quelque chose qu'un humain normal serait incapable de discerner, comme un poison insipide. Chaque niveau augmente la portée de l'odorat de 15 mètres supplémentaires, donc votre personnage peut sentir quelque chose de faible à grande distance. Le goût augmente de 1 mètre par niveau, donc votre personnage peut même goûter quelque chose dans la portée sans avoir à le consommer.

Super Toucher : Chaque niveau permet à la compétence Sentir de détecter des changements subtils de texture à travers les doigts ou d'autres parties du corps. Il donne aussi la capacité de « voir » avec la peau exposée, agissant dans l'obscurité comme en lumière normale du jour, ignorant toute pénalité de l'obscurité (utilisez la compétence Écouter). Enfin, il fournit une chance de POU×niveau de détecter les armes de jet ou autres attaques de corps à corps qui pourraient ne pas être détectées autrement (une embuscade ou un coup dans le dos). La portée est de 15 mètres. Chaque niveau supplémentaire étend la portée de 15 mètres.

Super Vision : Chaque niveau double la distance à laquelle votre personnage peut voir des détails, doublant la portée à laquelle il peut utiliser des compétences telles que Repérer. Il augmente aussi la magnification dont votre personnage est capable, lui permettant d'effectuer des compétences telles qu'Évaluer à longue portée.

Vision Thermique : Détecter les modèles de chaleur dans la portée, permettant de voir les êtres vivants dans le noir par la chaleur corporelle. Les sources de chaleur apparaissent comme des taches rouges sur un fond bleu-noir. Tout ce qui est hors de la portée du pouvoir est un flou indistinct, et le super-pouvoir ne permet pas la détection d'objets qui n'émettent pas de chaleur, comme les meubles ou les murs, à moins qu'ils ne soient câblés pour le faire. Chaque niveau supplémentaire augmente la portée de 15 mètres supplémentaires.

Ouïe Ultrasonique : Entendre des sons qui seraient inaudibles pour un humain normal, au-dessus ou en dessous des fréquences audibles. Utilisez la compétence Écouter de votre personnage pour voir si le son est remarqué. Un mur ou autre barrière de 10 centimètres d'épaisseur bloquera la plupart des sons, mais ce super-pouvoir annule ce blocage. Chaque niveau supplémentaire augmente la portée de 15 mètres et augmente la capacité d'entendre à travers des barrières qui bloqueraient normalement les sons (2 niveaux permettent d'entendre à travers 20 centimètres de barrière, 3 niveaux à travers 30 centimètres, etc.). L'Ouïe Ultrasonique ne donne pas à votre personnage la détection par sonar (comme décrit ci-dessus).

Vision à Rayons X : Voir à travers 10 centimètres de n'importe quelle substance par niveau, bloqué seulement par une seule substance comme le plomb, l'or, ou une autre substance de plus haute densité (au choix du joueur). La portée est de 15 mètres. Chaque niveau supplémentaire augmente la portée de 15 mètres et la valeur de pénétration du pouvoir de 10 centimètres supplémentaires. Avec assez de niveaux, faites des jets de Repérer ou d'autres compétences de perception visuelle sans entrave, même en cas d'obstruction par une barrière.

Super Compétence

Portée de base : Soi-même

Durée : Toujours actif

Coût en points de personnage : 2 par niveau

Coût en points de pouvoir : Aucun

Chaque niveau de Super Compétence ajoute +20% à un seul niveau de compétence, au-dessus et au-delà des points de compétence dépensés lors de la création de personnage. Des niveaux supplémentaires peuvent être empilés pour de plus grands bonus. Le niveau de compétence accru améliore aussi la probabilité de succès spéciaux et de résultats critiques. La Super Compétence peut augmenter avec l'expérience normalement : le bonus n'est pas inclus dans le jet d'expérience.

Basé sur le niveau de puissance du jeu, votre maître de jeu peut souhaiter limiter les niveaux totaux de ce pouvoir que votre personnage peut acheter ou interdire certaines compétences d'être utilisées avec ce pouvoir. Voir Niveaux de Compétence Supérieurs à 100% et Attaques et Parades Supérieures à 100% pour des informations utiles.

Super Vitesse

Portée de base : Soi-même

Durée : Variable

Coût en points de personnage : 20 par niveau

Coût en points de pouvoir : 1 par niveau utilisé par round de combat

La Super Vitesse augmente le taux de mouvement à 10×MOV par niveau et permet à la fois un mouvement complet dans un round de combat et l'exécution d'une action de combat. Normalement, votre personnage est restreint à une seule de ces actions. Chaque niveau supplémentaire permet un autre round complet de mouvement ou une autre action hors combat. Le mouvement complet supplémentaire peut être pris avant, après, ou au rang de DEX normal de votre personnage plus les niveaux de Super Vitesse. En effectuant une action normale utilisant la Super Vitesse, votre personnage agit au rang de DEX habituel plus les niveaux de Super Vitesse. Alternativement, votre personnage peut courir à toute vitesse, effectuant un mouvement complet pour chaque niveau de Super Vitesse, plus son mouvement complet normal sans effectuer d'autre action que le mouvement pendant le round de combat. Si votre personnage court à toute vitesse, il ne peut pas effectuer d'action dans le round de combat.

Il n'est pas nécessaire d'utiliser tous les niveaux de Super Vitesse à la fois : votre personnage peut choisir d'utiliser moins de niveaux de Super Vitesse qu'il en possède, dépensant moins de points de pouvoir chaque round de combat.

La Super Vitesse utilisée dans un round de combat modifie les attaques contre le personnage de –10% par niveau, en supposant qu'elles sont dans la portée. Cependant, si l'attaquant utilise aussi le pouvoir de Super Vitesse, la réduction aux chances d'attaque est basée sur la différence entre les niveaux, si le défenseur est supérieur à l'attaquant. Si les deux pouvoirs de Super Vitesse sont de niveau égal, il n'y a aucune modification aux chances d'attaque, et il n'y a aucune modification aux chances d'attaque si l'attaquant a une Super Vitesse supérieure à celle du défenseur.

Le bonus défensif de la Super Vitesse est cumulatif avec des modificateurs tels que couverture, obscurité, etc. Les attaques de zone ne sont pas affectées par la Super Vitesse si votre personnage est dans la zone affectée.

En faisant une attaque physique à la fin d'une charge de Super Vitesse, chaque niveau de Super Vitesse utilisé augmente le modificateur de dégâts d'un cran et ajoute les effets de succès spécial de repoussement si un succès spécial est obtenu. L'utilisation de cet aspect spécifique du pouvoir coûte 1 point de pouvoir supplémentaire par niveau.

Téléportation

Portée de base : 1 000 mètres

Durée : Instantanée

Coût en points de personnage : 1 par niveau

Coût en points de pouvoir : 1 par niveau

La Téléportation permet la téléportation instantanée de 1 TAI par niveau d'un endroit à un autre dans la portée. La Téléportation peut être utilisée sur des choses autres que votre personnage, soit avec votre personnage soit indépendamment, en supposant qu'il y a des niveaux adéquats. La Téléportation n'a pas besoin d'un jet de ciblage et peut être utilisée sur n'importe quoi dans la portée. Si la cible est fixée à quelque chose ou ne souhaite pas être transportée, votre personnage doit aussi surmonter avec succès les points de vie de l'objet (ou la valeur d'armure) vs. ses points de pouvoir lors d'un jet de résistance. Les vêtements et l'équipement personnel en contact étroit avec le sujet l'accompagnent quand il est téléporté. Pour un sujet non consentant, faites un jet de résistance comparant le niveau du pouvoir avec les points de pouvoir actuels du sujet. Un sujet consentant ne nécessite pas de jet de résistance.

Un jet de maladresse en utilisant ce super-pouvoir envoie le sujet dans un objet solide, peut-être même sous terre. Faites un jet de Chance pour éviter cet incident. Si le jet réussit, aucun dégât n'est subi, et le sujet téléporté échappe de justesse à ce destin. Si le jet échoue, le sujet subit immédiatement 3D6 points de dégâts. Pour un être vivant, lancez sur la Table des Blessures Graves, adaptant le résultat selon le cas. Si la santé mentale est utilisée, une perte de santé mentale de 1D6/3D6 pour la victime est suggérée, et 1D3/1D10 pour le personnage qui téléporte. Un objet téléporté devient fusionné avec un autre objet, une structure, ou le sol.

La Téléportation peut aussi être utilisée offensivement des façons suivantes :

Téléporter délibérément une cible vivante ou un objet dans une structure solide coûte le TAI de la cible en points de pouvoir et lui permet de faire un jet de Chance Difficile pour éviter ce destin. Utilisez les directives pour une maladresse, ci-dessus, incluant la perte potentielle de santé mentale.

Téléporter un objet dans un être vivant coûte 6 points de pouvoir par TAI de l'objet et cause 1D6 dégâts par TAI, en cas de succès, avec un jet de Chance Difficile lui permettant d'esquiver ou de résister, selon le cas. Si la santé mentale est utilisée, utilisez les directives ci-dessus.

Téléporter un objet inanimé dans un autre nécessite que votre maître de jeu détermine le résultat.

Un sujet peut être téléporté en l'air et lâché, laissant la gravité prendre le dessus (voir Chute). Une cible non consentante peut éviter cela avec un jet d'Esquive Difficile réussi.

Que ce soit involontaire ou intentionnel, devenir fusionné avec un objet solide est généralement traumatique pour un être vivant, et la cible doit trouver un moyen de s'extraire de l'objet ou de la structure (peut-être être téléporté libre ou tiré via Intangibilité). Ne pas le faire peut faire que toute blessure grave ait un effet permanent.

Consultez la section sur les objets dans Chapitre 8 : Équipement pour des tailles et points de vie d'exemples d'objets.

Transfert

Portée de base : Toucher

Durée : 1 round de combat

Coût en points de personnage : 3 par niveau pour les points de vie, 1 par niveau pour les autres ressources (points de fatigue, points de pouvoir, points de santé mentale)

Coût en points de pouvoir : Aucun

Le Transfert déplace une ressource interne (points de vie, points de pouvoir, points de fatigue, points de santé mentale) de votre personnage vers un autre. Il fonctionne de manière similaire à Drain, mais dans la direction opposée. Le taux de ce transfert est de 1 point par niveau par round de combat, avec des niveaux supplémentaires augmentant les points transférables (niveau 2 transfère 2 points, etc.). Le moyen peut être une agrippation, une morsure, une poignée de main, etc., mais doit impliquer un contact physique pendant au moins un round de combat complet. Cela peut nécessiter une tentative de Lutte réussie en combat, ou un jet d'Agilité hors combat. Aucun jet n'est requis pour une cible immobile ou consentante, et une tentative contre une cible non attentive est Facile. Pour continuer à transférer des points vers une cible non consentante sur des rounds successifs, la manœuvre (Lutte, etc.) doit être réussie chaque round de combat. L'échec brise le contact.

Une fois le contact établi, votre personnage peut commencer à transférer des points. Si la cible est consentante ou inconsciente, aucun jet de résistance n'est requis. Une cible non consentante peut résister en utilisant un jet de caractéristique particulier, décrit ci-dessous. Si elle réussit à résister, le transfert n'a aucun effet, et le destinataire prévu peut tenter de se libérer. En cas de succès, la ressource est transférée de votre personnage au destinataire dans la phase des pouvoirs du round suivant.

Le pouvoir fonctionne de la même façon pour toute ressource :

Votre personnage peut transférer 1 point de ressource par niveau par round de combat.

Votre personnage ne peut pas transférer plus de la ressource qu'il n'en possède actuellement.

La cible ne peut pas accepter plus de la ressource que son maximum normal, à part les points de pouvoir (voir Points de Pouvoir). Tout point de ressource au-delà du maximum est perdu.

Ces quatre ressources peuvent être transférées, avec les directives suivantes :

Points de Vie : Si votre personnage réduit son propre total de points de vie actuel à 1 ou 2 points de vie, il tombera inconscient. Il est possible de transférer tous les points de vie de votre personnage au destinataire, mais cela nécessite un jet de POU×1 réussi pour descendre en dessous de 1 point de vie avant de tomber inconscient. À 0 point de vie, votre personnage est inconscient et commence à mourir, comme décrit dans Points de Vie. Votre personnage ne peut pas transférer assez de points de vie pour descendre en points de vie négatifs. Un destinataire peut résister avec un jet d'Endurance.

Points de Pouvoir : Si le total de points de pouvoir de votre personnage atteint 0, il tombe inconscient. Un destinataire peut résister avec un jet de Chance.

Points de Fatigue : Si les points de fatigue de votre personnage atteignent 0, voir les règles pour Fatigue. Un destinataire peut résister avec un jet d'Endurance.

Points de Santé Mentale : Ajouter des points de santé mentale n'élimine aucune folie temporaire ou indéfinie dont souffre la cible — cela augmente simplement la chance de succès pour les futurs jets de santé mentale. Les folies spécifiques doivent être traitées par la psychothérapie et le traitement. Un personnage dont les points de santé mentale atteignent 0 est incurablement fou et hors du contrôle du joueur. Consultez les règles pour la santé mentale. Votre personnage peut transférer autant de SAN qu'il désire jusqu'au SAN maximum autorisé de la cible (voir Santé Mentale Maximum). Si la cible souhaite agir contre votre personnage, elle doit faire un jet de Chance réussi pour le faire.

Ce super-pouvoir fonctionne bien avec Drain, permettant à un personnage de restaurer les points de ressource qu'il a transférés à d'autres, ou de drainer d'un personnage et de transférer à un autre, avec lui comme conduit.

Combat à Mains Nues

Portée de base : Soi-même

Durée : Toujours actif, ou 5 rounds de combat

Coût en pouvoir : 20 par niveau

Coût en points de pouvoir : Aucun

Ceci représente un niveau exceptionnel d'entraînement en combat à mains nues, que ce soit des techniques secrètes, ninjutsu, styles de combat mystiques, ou pugilisme hyper-avancé. Aucun jet ni points de pouvoir ne sont requis — votre personnage doit annoncer qu'il utilise le Combat à Mains Nues.

Chaque niveau de ce super-pouvoir :

Ajoute +2 points par niveau aux dégâts pour toute attaque de Lutte ou de Bagarre réussie.

Agit comme 2 points par niveau d'armure (supplémentaire) aux membres en parant des attaques de mêlée, de jet ou à mains nues sans armes. Cette valeur d'armure n'est appliquée que si la parade est réussie et que des dégâts sont appliqués. Les 2 points par niveau sont aussi soustraits des dégâts déterminant un repoussement ou une autre rupture d'arme.

Modifie la chance d'un seul attaquant de toucher votre personnage dans un round de combat de –5% par niveau. Choisissez qui subit ce modificateur, et cela peut varier de round en round. Alternativement, cette pénalité peut être divisée parmi plusieurs adversaires par incréments de –5%, à la discrétion du joueur.

Modifie les attaques à mains nues de +5% par niveau quand la compétence de Lutte ou de Bagarre est utilisée. Cela s'applique à toutes les attaques qualifiantes faites dans un round de combat.

En utilisant le Combat à Mains Nues et en affrontant un adversaire utilisant le même pouvoir, faites un jet de résistance des niveaux de pouvoir opposés. Si les deux réussissent, ou les deux échouent, les super-pouvoirs s'annulent mutuellement et personne ne bénéficie du super-pouvoir pendant cinq rounds de combat. Si un seul des combattants réussit, il peut utiliser le Combat à Mains Nues tandis que son ou ses adversaires ne le peuvent pas. Si le combat se poursuit à la fin des cinq rounds, faites un autre jet de résistance, comme précédemment. Le Combat à Mains Nues est toujours effectif contre quiconque n'a pas le super-pouvoir.

Le Combat à Mains Nues fonctionne en conjonction avec la compétence d'avec tous les modificateurs de cette compétence se combinant avec les bénéfices du super-pouvoir. Les compétences de Lutte et de Bagarre sont aussi pertinentes.

Contrôle Météorologique

Portée de base : 15 mètres par niveau

Durée : 1 round de combat

Coût en pouvoir : 3 par niveau

Coût en points de pouvoir : 3 par niveau pour activer, 1 par round de combat pour maintenir

Le Contrôle Météorologique permet le contrôle de la météo dans la zone immédiate, la création de nouvelles conditions atmosphériques, la manipulation de la température ambiante, l'augmentation ou la diminution des précipitations, et la manifestation d'une variété de conditions météorologiques non nuisibles telles que le brouillard, la pluie verglaçante, etc. Chaque niveau augmente la portée de 15 mètres supplémentaires. Bien que les effets n'affectent que ceux dans la portée du pouvoir, l'étendue réelle de la météo est plus étendue, selon le cas.

De plus, le Contrôle Météorologique confère les capacités suivantes :

Chaque niveau peut augmenter ou diminuer la température de ±5° Celsius. Voir Froid et Gel et Feu et Chaleur pour plus d'informations.

Chaque niveau permet à votre personnage d'altérer des conditions telles que le vent, les nuages et la pluie d'un « cran » par round de combat (voir Conditions Météorologiques).

Une tempête de grêle ou un coup de tonnerre peut potentiellement causer des effets d'étourdissement (voir Étourdissement ou Soumission).

Des vents violents peuvent potentiellement causer des effets de repoussement.

Des tornades qui peuvent causer des attaques de balayage ou réduire les chances d'attaque pour l'utilisation d'armes de jet (voir les vents de force tornade dans Conditions Météorologiques).

De la pluie qui peut éteindre un feu, y compris les feux créés avec le Contrôle d'Énergie.

De la neige et/ou de la glace qui peuvent rendre une surface glissante et dangereuse (voir Surfaces Glissantes ou Instables).

Du brouillard qui peut réduire la portée visuelle effective à cinq mètres (voir Conditions Météorologiques).

D'autres effets peuvent être conçus avec l'approbation de votre maître de jeu.

Une fois le super-pouvoir terminé, la météo revient à son état normal d'un cran par round de combat. Le Contrôle Météorologique ne permet pas à votre personnage de lancer des éclairs ou des effets météorologiques assez forts pour causer des dégâts directs. Ceux-ci sont couverts par la Projection d'Énergie.

5. Système — Partie 1 : Actions et résolution

Le but entier d'un système de jeu est de répondre à deux questions : « Comment les joueurs déterminent-ils s'ils réussissent ou échouent ? » et « Dans quelle mesure réussissent-ils ou échouent-ils ? » Basic Roleplaying répond à ces questions avec un système simple et intuitif utilisant des jets de dés pour simuler la probabilité qu'une action réussisse ou échoue, et des qualités de réussite pour déterminer une gamme de résultats possibles.

Les actions de routine dans des situations de routine sans défi devraient presque toujours réussir. Cependant, lorsque l'action devient dramatique ou extraordinaire, il est temps de lancer les dés pour la résolution. Vous voudrez savoir si les compétences réussissent lorsque le danger menace, ou si elles échouent misérablement face au stress. Les dés permettent de résoudre les crises et les points de décision de manière impartiale sans avoir constamment besoin de l'intervention de votre meneur de jeu.

Certaines compétences, en particulier les compétences d'arme, sont intrinsèquement dramatiques et dangereuses, et font toujours l'objet d'un jet, tout comme les accidents tels que les chutes. Tous les jets pour déterminer le succès ou l'échec utilisent des dés percentile (D100), le résultat le plus bas étant le meilleur. D'autres types de dés établissent les dégâts infligés par diverses armes ou déterminent d'autres informations complémentaires. Le Chapitre 6 : Combat traite des attaques et de la défense au combat. Le Chapitre 7 : Règles ponctuelles contient des directives pour couvrir une variété de conditions et de situations.

En général, votre meneur de jeu vous dit quand lancer les dés et quel type de jet effectuer — qu'il s'agisse d'un jet de compétence, d'un jet sur la table de résistance, d'un jet de caractéristique, etc., mais ce chapitre est utile pour quiconque veut comprendre comment le jeu fonctionne.

Actions

Quel que soit le genre, toutes les bonnes histoires (et aventures de jeu de rôle) ont une chose en commun : le conflit. Les personnages sont appelés à accomplir toutes sortes de choses contre toute attente, depuis trouver et interpréter des indices jusqu'à vaincre des ennemis dans un combat mortel.

Les jets percentile déterminent le succès ou l'échec des actions dont le résultat est incertain. D'autres dés peuvent aider à définir les résultats d'un jet (dégâts, etc.), mais les jets percentile sont le cœur du système. Pour vérifier si une action réussit, lancez un D100 et comparez le résultat à la chance, déterminée par le type de jet et ses modificateurs potentiels. Si le jet percentile est égal ou inférieur à la cible, l'action réussit. Les jets supérieurs à la chance de réussite échouent.

Actions automatiques ou impossibles

Toutes les actions ne nécessitent pas un jet de dé. Les activités de routine tentées dans des conditions normales devraient généralement réussir, à moins qu'elles ne soient hors de portée des personnages. Aucun jet de D100 n'est nécessaire pour toute action que votre meneur de jeu juge simple ou de routine, sans défi ni conflit.

D'un autre côté, votre meneur de jeu peut décider que des tâches vraiment insurmontables, comme pratiquer une opération à cœur ouvert sans formation médicale ou construire un ordinateur avec des noix de coco, sont au-delà des capacités même des experts les plus accomplis. Si votre meneur de jeu décrète qu'une tâche est Impossible, aucun jet de dé ne sera suffisant — toutes les tentatives échouent.

Évaluer le succès ou l'échec

Parfois, les efforts de votre personnage peuvent avoir des résultats très différents : un bon lancer de fléchette touchera la cible, tandis qu'un lancer chanceux ou exceptionnel touchera le centre. Il y a cinq degrés de réussite pour tout type de jet d'action. Classés du pire au meilleur, ils sont les suivants :

Maladresse

La malchance ou l'incompétence conspirent parfois pour produire le pire résultat possible, un échec spectaculaire appelé maladresse. La chance de commettre une maladresse sur un jet d'action équivaut à 5 % (1/20) de la chance d'échec, généralement dans la fourchette 96–100. Un résultat de 00 est toujours une maladresse, quel que soit le score de compétence. Les maladresses ne produisent jamais de résultats bénéfiques et finissent toujours par entraver ou même nuire à votre personnage et/ou à vos alliés par des résultats désastreux ou involontaires. Le Chapitre 3 : Compétences et le Chapitre 6 : Combat discutent des conséquences spécifiques des jets maladroits.

Échec

Les jets supérieurs à la chance de base échouent. Sauf si une action est Automatique, il y a toujours une chance d'échec : peu importe la chance de base modifiée, les jets échouent sur des résultats de 96 ou plus. Certains échecs ne coûtent rien d'autre qu'un peu de dignité, tandis que d'autres peuvent être coûteux en temps, en argent ou en dégâts physiques. Voir le Chapitre 3 : Compétences pour les conséquences des jets échoués. L'exception concerne les jets de résistance, où une différence de 10 points de caractéristique suffit à faire en sorte que seul un résultat de 00 soit un échec.

Réussite

Tout jet égal ou inférieur à la chance de base qualifie comme une réussite. Les réussites accomplissent l'action avec des résultats moyens. Les compétences d'arme qui obtiennent une réussite infligent les dés de dégâts indiqués, et les autres compétences ont les résultats suggérés dans le Chapitre 3 : Compétences.

Réussite spéciale

Certains résultats sont meilleurs que la moyenne et offrent des avantages supplémentaires. Une action obtient une réussite spéciale si le jet est égal ou inférieur à 1/5 du score de compétence. Au combat, une attaque qui obtient une réussite spéciale peut infliger un renversement ou une impalement selon le type d'arme (voir Chapitre 6 : Combat pour plus de détails), tandis que les descriptions de compétences dans le Chapitre 3 : Compétences fournissent des directives pour les réussites spéciales.

Réussite critique

Parfois, votre personnage accomplira une action si bien qu'il obtiendra des résultats extraordinaires. Les jets qui sont égaux ou inférieurs à 1/20 du score de compétence sont une réussite critique. Une réussite critique produit les meilleurs résultats possibles. Les armes qui touchent de manière critique ignorent totalement l'armure de la cible et infligent les dégâts maximum (plus le modificateur de dégâts normalement lancé) ; tandis que les jets de compétence obtiennent des résultats bien meilleurs que la normale. Reportez-vous au Chapitre 3 : Compétences pour les résultats critiques suggérés.

Table des résultats de compétence

Voici les fourchettes pour les réussites critiques, les réussites spéciales et les maladresses. Les résultats pour les réussites spéciales incorporent la fourchette de nombres des réussites critiques. Chaque fois qu'un résultat de jet se trouve dans la fourchette à la fois d'une réussite critique et d'une réussite spéciale, les résultats de la réussite critique (le cas échéant) doivent être appliqués, pas les deux.

Chance de base | Critique | Spéciale | Maladresse
01–5 | 01 | 01 | 96–100
06–10 | 01 | 01–2 | 96–100
11–15 | 01 | 01–3 | 96–100
16–20 | 01 | 01–4 | 96–100
21–25 | 01–2 | 01–5 | 97–100
26–30 | 01–2 | 01–6 | 97–100
31–35 | 01–2 | 01–7 | 97–100
36–40 | 01–2 | 01–8 | 97–100
41–45 | 01–3 | 01–9 | 98–100
46–50 | 01–3 | 01–10 | 98–100
51–55 | 01–3 | 01–11 | 98–100
56–60 | 01–3 | 01–12 | 98–100
61–65 | 01–4 | 01–13 | 99–100
66–70 | 01–4 | 01–14 | 99–100
71–75 | 01–4 | 01–15 | 99–100
76–80 | 01–4 | 01–16 | 99–100
81–85 | 01–5 | 01–17 | 00
86–90 | 01–5 | 01–18 | 00
91–95 | 01–5 | 01–19 | 00
96–100 | 01–5 | 01–20 | 00
101–105 | 01–6 | 01–21 | 00
106–110 | 01–6 | 01–22 | 00
111–115 | 01–6 | 01–23 | 00
116–120 | 01–6 | 01–24 | 00
Chaque +5 | Etc. | Etc. | 00

Jets de compétence

La plupart des actions que votre personnage tente sont résolues par des jets de compétence. Ici, le jet percentile utilise le score de votre personnage dans la compétence appropriée comme chance de réussite. Toute compétence qui a normalement une chance de base de 5 % ou plus réussit toujours sur un jet de 01–5, même si la difficulté, des modificateurs conditionnels ou d'autres facteurs réduisent le score de compétence en dessous de 5 %. Voir Modifier les jets d'action. Voir le Chapitre 3 : Compétences pour plus d'informations sur chaque compétence.

Jets de caractéristique

Certaines actions ne se prêtent pas facilement à une compétence spécifique : se hisser sur une corde, par exemple. Pour ces situations, utilisez un jet de caractéristique, avec une chance égale à la caractéristique de votre personnage multipliée par un nombre. CON, INT, DEX et CHA sont des caractéristiques couramment utilisées, et la plupart des jets de caractéristique ont un multiplicateur de ×5. Vos jets de caractéristique de base ont été définis lors de la création du personnage. Selon la difficulté de l'action, votre meneur de jeu peut utiliser un multiplicateur plus élevé ou plus bas. Voir Modificateurs de difficulté.

Jets de résistance

Certaines actions nécessitent plus que de la compétence ou de l'aptitude naturelle : des obstacles doivent être surmontés pour réussir. Dans ces cas, les meneurs de jeu devraient se référer à la table de résistance et demander un jet de résistance. Les jets de résistance n'impliquent jamais de compétences, mais opposent plutôt des caractéristiques ou d'autres quantités mesurables. Voir Jets de compétence opposés pour les moyens de gérer les concours de compétence contre compétence.

Pour effectuer un jet de résistance, comparez le facteur actif au facteur passif sur la table de résistance. Le facteur actif est le parti ou la force qui tente d'influencer le facteur passif. Voici des exemples de jets de résistance :

Un venin de Potence 17 (actif) empoisonne votre personnage avec une CON de 15 (passive). Le venin tente d'infliger des dégâts à votre personnage, donc le venin est actif.

Votre personnage a une FOR de 18 (active) et tente de déplacer un rocher de TAI 25 (passive). Votre personnage tente de déplacer le rocher, donc sa FOR est active.

La chance de base d'un jet de résistance est égale à 50 % + (caractéristique active × 5) – (caractéristique passive × 5). Si les facteurs actif et passif sont égaux, le facteur actif a 50 % de chances de réussite. Chaque point par lequel le facteur actif dépasse le facteur passif modifie la chance de réussite de +5 %, tandis que les facteurs passifs supérieurs aux facteurs actifs modifient la chance de base de –5 % pour chaque point de différence. Des différences de 10 points ou plus entraînent une réussite ou un échec automatique, bien que votre meneur de jeu puisse permettre à un jet de 01 ou 00 de réussir ou d'échouer, respectivement, là où les résultats seraient autrement automatiques.

Voici quelques utilisations spécifiques de la table de résistance :

Points de pouvoir contre points de pouvoir : Les pouvoirs qui tentent d'influencer ou de contrôler une cible impliquent souvent des concours de points de pouvoir : le total actuel de points de pouvoir de votre personnage doit surmonter les points de pouvoir actuels de la cible pour que le pouvoir prenne effet.

Potence contre CON : Toutes les maladies et les poisons sont mesurés en termes de Potence (POT) et confrontés à la CON de la cible pour déterminer les effets. Selon le venin ou la maladie, même un jet échoué peut affaiblir la cible.

POU contre POU : Un concours classique de volonté. En plus de gagner le jet de résistance, réussir un concours POU contre POU donne au personnage actif une opportunité d'augmenter son score de POU s'il gagne contre un adversaire avec un POU supérieur.

FOR contre FOR : Utilisé dans les bras de fer, ainsi que dans les tentatives de forcer une porte coincée ou de plier une barre de fer. Ces concours impliquent des obstacles inflexibles, pas des objets lourds.

Dégâts contre CON : Les attaques assommantes et les coups à la tête confrontent les dégâts lancés à la CON de la cible pour déterminer si la cible est étourdie ou assommée.

FOR+TAI contre FOR+TAI : Les attaques de renversement tentent d'utiliser la masse et la force de l'attaquant pour faire tomber la cible.

Votre meneur de jeu peut souhaiter toujours permettre une chance d'échec lorsqu'un résultat de 00 est obtenu, quel que soit le score de compétence. De même, un 01 peut être une réussite, même si improbable, bien que cela doive rester dans les capacités de votre personnage.

La table de résistance

L'axe supérieur est pour la caractéristique active et l'axe gauche est pour la caractéristique passive.

1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 9 | 10 | 11 | 12 | 13 | 14 | 15 | 16 | 17 | 18 | 19 | 20 | 21 | 22 | 23 | 24
1 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90 | 95 | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | -
2 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90 | 95 | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | -
3 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90 | 95 | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | -
4 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90 | 95 | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | -
5 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90 | 95 | - | - | - | - | - | - | - | - | - | -
6 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90 | 95 | - | - | - | - | - | - | - | - | -
7 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90 | 95 | - | - | - | - | - | - | - | -
8 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90 | 95 | - | - | - | - | - | - | -
9 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90 | 95 | - | - | - | - | - | -
10 | 05 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90 | 95 | - | - | - | - | -
11 | — | 05 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90 | 95 | - | - | - | -
12 | — | — | 05 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90 | 95 | - | - | -
13 | — | — | — | 05 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90 | 95 | - | -
14 | — | — | — | — | 05 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90 | 95 | -
15 | — | — | — | — | — | 05 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90 | 85
16 | — | — | — | — | — | — | 05 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85 | 90
17 | — | — | — | — | — | — | — | 05 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80 | 85
18 | — | — | — | — | — | — | — | — | 05 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75 | 80
19 | — | — | — | — | — | — | — | — | — | 05 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70 | 75
20 | — | — | — | — | — | — | — | — | — | — | 05 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65 | 70
21 | — | — | — | — | — | — | — | — | - | — | — | 05 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60 | 65
22 | - | — | — | — | — | — | — | — | — | — | — | — | 05 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55 | 60
23 | - | - | — | — | — | — | — | — | — | — | — | — | — | 05 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50 | 55
24 | - | - | - | — | — | — | — | — | — | — | — | — | — | — | 05 | 10 | 15 | 20 | 25 | 30 | 35 | 40 | 45 | 50

Pour réussir, lancez 1D100 et obtenez un résultat égal ou inférieur au nombre indiqué. Les valeurs inférieures à 05 % sont dans la plage d'échec automatique et supérieures à 95 % dans la plage de réussite automatique.

Résultats critiques, réussites spéciales et maladresses sur les jets de résistance

Habituellement, les jets de résistance ont des résultats oui/non — réussite ou échec — mais votre meneur de jeu peut choisir de caractériser les résultats de manière plus nuancée dans le cas d'une réussite spéciale ou critique (voir ci-dessous), ou d'un échec drastique avec une maladresse. La nature de cela revient à votre meneur de jeu, en utilisant les directives pour les niveaux de réussite et d'échec avec les compétences.

Jets de compétence spéciaux

Des circonstances spéciales peuvent nécessiter autre chose qu'un jet de compétence standard. Ces cas surviennent lorsque deux personnages travaillent ensemble, s'opposent l'un à l'autre, ou tentent de faire deux choses à la fois.

Jets de compétence coopératifs

Deux personnages ou plus peuvent tenter de travailler ensemble sur une action, si cela est raisonnable. C'est un type d'augmentation. Votre meneur de jeu peut imposer des restrictions sur le nombre de personnages pouvant contribuer à une activité particulière, car cela peut être limité par des contraintes physiques ou autres. Certaines tâches ne peuvent tout simplement pas être assistées, selon les circonstances.

Lorsqu'on travaille ensemble sur une action, choisissez un personnage comme meneur. Tous les autres personnages qui participent devraient effectuer des jets de compétence. Prenez le meilleur résultat ou une maladresse, s'il y en a une.

Réussite critique : Modifiez le score de compétence du personnage principal de +50 %.
Réussite spéciale : Modifiez le score de compétence de +30 %.
Réussite : Modifiez le score de compétence de +20 %.
Échec : Si aucun assistant n'a réussi, le score de compétence du personnage principal est modifié de –20 %.
Maladresse : Une maladresse de n'importe quel assistant est si distrayante que la compétence principale est modifiée de –50 %.

Une raison de l'utilisation coopérative des compétences est d'augmenter la chance de réussite du personnage principal, ainsi que la chance de réussites spéciales et critiques.

Si le jet de compétence principal est réussi, tous ceux qui ont fait un jet de compétence réussi peuvent cocher une marque d'expérience. Sinon, personne ne obtient de marque d'expérience.

Une autre raison de l'utilisation coopérative des compétences est lorsque l'assistance directe n'est pas possible, comme aider à fournir des conseils à distance.

Par exemple, votre personnage (Pilotage 25 %) est aux commandes d'un petit avion, essayant d'atterrir après que le pilote a été abattu. Un allié au sol avec Pilotage 65 % est dans une tour de contrôle aérienne. Par radio, elle fournit des conseils pour le pilotage et l'atterrissage. Même si elle n'est nulle part près d'un avion, l'allié fait un jet de Pilotage réussi, augmentant la compétence effective de Pilotage de votre personnage de +20 %, passant de 25 % à 45 %.

Jets de compétence opposés

Parfois, deux personnages utilisent des compétences en opposition directe l'une à l'autre.

Par exemple, votre personnage se cache dans une haie épaisse tout en tentant de s'introduire dans un avant-poste ennemi. Une sentinelle alerte passe à côté, cherchant des intrus. Votre personnage échappera-t-il à l'attention ? Dans ce cas, la compétence Perception de la sentinelle est opposée à la compétence Dissimulation de votre personnage.

Lorsque deux compétences sont opposées, les deux personnages lancent les dés contre leurs compétences respectives. Le personnage qui obtient le plus haut degré de réussite gagne le concours. Cependant, si le jet de compétence du perdant était réussi, il modifie le degré de réussite du gagnant, le décalant d'un degré vers le bas pour chaque degré de réussite obtenu au-dessus de l'échec. Si les deux parties obtiennent le même degré de réussite, le jet de dé le plus élevé gagne le concours, donnant l'avantage aux personnages avec des scores de compétence plus élevés.

Par exemple, la compétence Dissimulation de votre personnage est de 65, tandis que la sentinelle a une compétence Perception de 78. Vous obtenez 47, une réussite. La sentinelle obtient 13, soit une réussite spéciale ! La sentinelle gagne le concours, donc elle est alertée de la présence de votre personnage. Le jet réussi de votre personnage dégrade le résultat de la sentinelle d'une réussite spéciale à une réussite normale. Dans ce cas, votre meneur de jeu décide que la sentinelle aperçoit votre personnage mais ne distingue aucun de ses traits identifiables. Si la sentinelle avait obtenu 30, votre personnage aurait échappé à l'attention : les deux avaient des réussites, mais la réussite normale de votre personnage bat la réussite normale de la sentinelle en ce qui concerne l'utilisation de Dissimulation contre Perception.

Systèmes de jets de compétence opposés

Il existe de nombreuses façons de gérer les jets opposés, et les méthodes alternatives suivantes permettent à votre meneur de jeu de choisir celle qu'il préfère, au lieu de celle présentée par défaut ci-dessus.

Compétences opposées utilisant le résultat réussi le plus élevé

Laissez tous les impliqués dans le jet opposé lancer les dés normalement (avec tous les modificateurs applicables) et comparez les résultats. Le résultat réussi le plus élevé obtenu qui n'est pas une réussite critique ou spéciale est le gagnant.

Par exemple, si deux personnages ont le même score de compétence de 87 % et que l'un obtient 86 et l'autre 22, le jet de 86 est le gagnant. Les deux jets sont réussis, mais l'un a un résultat plus élevé que l'autre.

Plus le score de compétence d'un personnage est élevé pour une action tentée, plus grandes sont les chances qu'il batte des adversaires moins qualifiés (mais toujours réussis). Les égalités sont résolues en comparant les scores de compétence non modifiés, le score de compétence le plus élevé étant le gagnant.

Une méthode alternative et plus complexe consiste à effectuer les jets normalement, puis à prendre le résultat du jet réussi et à le soustraire du score de compétence modifié. Le personnage obtenant la plus grande différence entre le score de compétence et son jet est le gagnant.

Soustraction de compétence opposée

Dans un jet de compétence opposé, une compétence est désignée comme compétence active/offensive et l'autre comme compétence passive/défensive. D'abord, effectuez un jet de compétence pour le personnage passif ; si le jet est réussi, soustrayez la valeur complète du score de compétence de ce personnage du score de la compétence active/attaquante. Si le jet de compétence passive échoue, la compétence attaquante n'est pas modifiée.

Une maladresse passive transforme le jet de l'attaquant en jet Facile. Si la compétence passive est supérieure à la compétence active, l'attaquant conserve toujours une chance par défaut de 5 % de réussite pour tout score de compétence de 5 % ou plus.

Jets de compétence opposés utilisant la table de résistance

Les actions impliquant deux compétences opposées peuvent être résolues en utilisant la table de résistance. Divisez les scores de compétence de l'attaquant et du défenseur par 5 (en arrondissant normalement) et résolvez-le comme un concours à un seul jet sur la table de résistance.

Cette méthode génère des résultats différents des autres et refuse à une partie tout jet. Si vous utilisez cette méthode, permettez aux joueurs de faire des jets dans la mesure du possible, les personnages non joueurs étant « passifs » sur la table de résistance.

Jets de compétence combinés

Dans certains cas, les actions de votre personnage peuvent être compliquées par le fait de devoir faire deux choses à la fois. Essayer de repérer un petit détail en conduisant une voiture, tirer à l'arc à dos de cheval, ou grimper à un arbre sans faire de bruit en sont tous des exemples. Dans ce cas, votre meneur de jeu peut lier deux compétences en un seul jet, en utilisant le score de compétence le plus bas comme chance de base. Si le jet réussit, votre personnage accomplit les deux tâches. Un jet échoué qui est inférieur au deuxième score de compétence peut être traité comme une réussite partielle.

En utilisant les exemples ci-dessus, le conducteur peut manquer le détail mais éviter un incident de conduite, le cavalier reste en selle mais rate son tir, et le grimpeur atteint les branches supérieures mais fait du bruit. Si les deux jets échouent, les conséquences peuvent être plus extrêmes.

Cochez une marque d'expérience pour la ou les compétences qui sont réussies.

5. Système — Partie 2 : Modificateurs, destin, temps et mouvement

Modifier les jets d'action

Certaines actions sont plus faciles ou plus difficiles que d'autres, et parfois des circonstances difficiles ou des coups de chance aident ou entravent un personnage. Les scores de compétence sont souvent modifiés en fonction des circonstances.

Il y a deux façons principales de modifier les jets d'action : les modificateurs de difficulté et les modificateurs situationnels.

Modificateurs de difficulté

Certaines actions sont assez simples pour que même une personne non qualifiée réussisse sans beaucoup d'effort, tandis que d'autres sont assez difficiles pour faire hésiter un expert. Lorsqu'une action elle-même est plus facile ou plus difficile que d'habitude, ajustez le score de compétence par un modificateur de difficulté. Les niveaux de difficulté standard sont : Automatique, Facile, Moyen, Difficile et Impossible. Ces niveaux peuvent s'appliquer aux jets de compétence, aux jets de caractéristique ou à des jets similaires. Les jets de résistance impliquent inévitablement un niveau de conflit, avec une force opposante, ils ne sont donc pas modifiés de cette façon.

Votre meneur de jeu est l'autorité ultime pour décider quand une action reçoit un modificateur de difficulté.

Actions automatiques

Toute activité si banale, routinière, ou dans les circonstances les plus favorables et sans aucun drame ni conflit peut être considérée comme Automatique, sans qu'aucun jet soit nécessaire pour déterminer si elle réussit. Les actions physiques et intellectuelles quotidiennes tentées dans des conditions moyennes réussissent toujours, à moins qu'il n'y ait une raison pour qu'elles comportent une chance d'échec. Votre personnage devrait pouvoir accomplir des actions Automatiques à des niveaux raisonnables de compétence dans sa profession choisie sans avoir besoin de lancer les dés chaque fois qu'il souhaite réussir — on lance les dés pour les compétences lors des moments dramatiques ou difficiles, quand la réussite ou l'échec est important pour la survie ou le destin. L'utilisation Automatique d'une compétence ne donne jamais droit à une marque d'expérience.

Actions faciles

Certaines actions sont Faciles, même pour les non-initiés. Tirer sur une cible à bout portant, grimper à un arbre avec de nombreuses prises, ou se rappeler les points les plus fondamentaux d'une discipline académique sont toutes des actions Faciles. Pour une action Facile, doublez le score de compétence. Les jets de caractéristique Faciles utilisent un multiplicateur de ×10 ou le double du jet de caractéristique normal. Cependant, réussir un jet de compétence Facile ne mérite pas de marque d'expérience.

Actions moyennes

La plupart des actions entrent dans cette catégorie. Si un jet de compétence ou de caractéristique n'a pas de modificateur avant — comme un jet d'Écoute Facile — supposez qu'il est Moyen. Utilisez le score de base pour les actions Moyennes, bien qu'elles puissent avoir des modificateurs de circonstance. Les jets de caractéristique Moyens utilisent un multiplicateur de ×5 et sont la valeur par défaut sur votre feuille de personnage.

Actions difficiles

Combattre un adversaire que vous ne pouvez pas voir, grimper une surface lisse, ou se souvenir de minuties scientifiques obscures sont toutes des tâches Difficiles. Pour déterminer le score de compétence ou le score de caractéristique pour une action Difficile, divisez le jet de compétence ou de caractéristique approprié par deux (arrondissez au supérieur).

Actions impossibles

Comme décrit ci-dessus, des actions vraiment insurmontables ou ridicules, comme pratiquer une opération à cœur ouvert sans outils chirurgicaux ou construire un ordinateur avec des noix de coco, sont au-delà des capacités même des experts les plus accomplis. Ce sont des tâches Impossible. Toutes les tentatives échouent, peu importe la qualité du jet du joueur. Votre meneur de jeu peut permettre une chance forfaitaire de 01 % de réussite, selon l'action tentée, bien que cela ne soit suggéré que si la chance de réussite est dans les limites du raisonnable, aussi improbable soit-elle, l'équivalent d'une conjecture chanceuse sur un million ou d'une occurrence fortuite.

Modificateurs situationnels

Des circonstances spéciales ou inhabituelles peuvent affecter tout score de compétence en bien ou en mal. Une lumière tamisée, des bruits forts, des distractions, la pluie, ou un manque d'outils appropriés infligent des pénalités aux scores de compétence, tandis que des outils exceptionnels ou des conditions idéales peuvent fournir un bonus. Chaque fois que des facteurs externes pourraient affecter la performance de votre personnage dans une action, votre meneur de jeu devrait peser les circonstances et appliquer un ou plusieurs modificateurs situationnels à la chance de base.

La différence entre les modificateurs de difficulté et les modificateurs situationnels est que les modificateurs de difficulté se rapportent généralement au personnage et à l'action tentée, tandis que les modificateurs situationnels sont très spécifiquement liés au sujet de l'action, ou à des forces ou influences externes.

Si plusieurs conditions s'appliquent à une action donnée, appliquez-les judicieusement. Tout modificateur situationnel est appliqué après qu'une compétence a été modifiée pour être Difficile ou Facile. De cette façon, les modificateurs ne sont pas doublés ni divisés par deux. Cependant, tous les modificateurs qui sont « permanents », comme le bonus à Pugilat du pouvoir Combat à mains nues, sont intégrés dans le score de compétence avant qu'il ne soit doublé ou divisé par deux. Ces types de modificateurs sont considérés comme faisant partie intégrante de la compétence et sont modifiés pour la difficulté avec le reste du score de compétence.

Veillez à ne pas vous enliser dans les minuties de la détermination des modificateurs situationnels. Votre meneur de jeu devrait évaluer la gravité des circonstances, déterminer le modificateur global, et vous laisser lancer les dés aussi rapidement que possible. Les modificateurs situationnels sont destinés à être des outils qui ajoutent du drame aux situations tendues, pas des directives strictes ou une liste de contrôle tentant de simuler un réalisme absolu.

Table des modificateurs situationnels

Condition | Description | Modificateur
Complexité de la tâche | Insondablement complexe sans solution apparente ni guidance | –50 %
Pas de condition résolvable claire et/ou complexité inutile | –20 %
Relativement simple, la solution quelque peu apparente | +20 %
Simple, avec une solution évidente | +50 %
Équipement | Pas d'équipement alors que de l'équipement est requis | –50 %
Équipement médiocre ou improvisé | –20 %
Équipement de haute qualité et fournitures supérieures | +20 %
Équipement avancé ou high-tech et fournitures | +50 %
Environnement | Environnement distrayant, sol très instable, obscurité totale, tempête, etc. | –50 %
Conditions désagréables ou insalubres, sol instable, obscurité, mauvais temps, etc. | –20 %
Conditions favorables, bon sol, beaucoup d'espace, calme relatif, etc. | +20 %
Environnement impeccable idéalement adapté à la tâche | +50 %
Familiarité | Totalement étranger et au-delà de l'expérience humaine | –50 %
Étrange et utilisant des principes non familiers | –20 %
Sujet relativement bien connu | +20 %
Routinier et complètement familier | +50 %
Portée | Largement au-delà de la portée normale | –50 %
Hors de la zone de confort | –20 %
Bien dans la portée | +20 %
Parfaitement placé et idéalement situé pour la tentative | +50 %
Temps | Nulle part assez de temps pour accomplir la tâche | –50 %
Pressé et stressé | –20 %
Beaucoup de temps | +20 %
L'activité peut être faite à loisir, avec contemplation et délibération | +50 %
Compréhension | Aucun moyen commun d'interaction avec le sujet | –50 %
Méthodes de communication limitées disponibles | –20 %
Le sujet est familier et enclin à l'interaction | +20 %
Sujet bien connu, enthousiaste à propos de l'interaction | +50 %

Score de compétence supérieur à 100 % (Option)

Pour les jeux utilisant des niveaux de pouvoir épique ou surhumain, votre meneur de jeu peut permettre à vos personnages (et aux personnages non joueurs) d'avoir des scores de compétence supérieurs à 100 %. Cette compétence accrue permet de plus grandes chances de réussites spéciales et critiques, et de réussite même lorsque des modificateurs de difficulté ou situationnels significatifs ont abaissé la chance de réussite. Cela représente des niveaux d'expertise superlatifs, les meilleurs au monde. Les scores de compétence supérieurs à 100 % peuvent rendre la détermination des jets opposés beaucoup plus facile (voir Systèmes de jets de compétence opposés), et sont particulièrement significatifs au combat (voir Compétences d'attaque et de parade supérieures à 100 %).

Points de destin

Parfois, vous et votre meneur de jeu n'êtes pas disposés à laisser les résultats d'un jet être l'arbitre ultime de la destinée de votre personnage. Si votre meneur de jeu souhaite permettre plus d'influence du joueur sur les résultats, les points de pouvoir peuvent être utilisés comme ressource pour affecter les résultats des jets et le récit lui-même. Cela permet un plus grand contrôle des résultats de dés et une efficacité accrue dans le jeu.

Voici quelques utilisations suggérées des points de pouvoir pour manipuler les jets ou le récit :

Dépensez 5 points de pouvoir pour relancer n'importe quel jet percentile souhaité. Cela peut être déclaré après que le jet initial a été effectué, bien que les résultats du second jet soient définitifs. Réussir avec ce re-jet ne donne pas droit à une marque d'expérience.

Dépensez 5 points de pouvoir pour ignorer une compétence et faire confiance au destin, en utilisant un jet de Chance Difficile à la place. Cela ne peut pas être utilisé pour les jets de résistance ou de caractéristique et ne peut pas être relancé. Réussir avec cette méthode ne donne pas droit à une marque d'expérience et ne modifie pas le POU de quelque façon que ce soit.

Dépensez 3 points de pouvoir pour ignorer 1 point de dégâts d'une seule attaque. Ces points de dégâts sont simplement ignorés ; ils ne comptent pas pour la projection ou autres effets. Votre meneur de jeu peut vous demander de fournir une explication sur la façon dont les dégâts n'ont pas été subis, comme « le flacon en acier dans ma poche de poitrine a arrêté la balle » ou une autre raison.

Toute utilisation de points de pouvoir pour cela est gérée normalement, donc si réduit à 0 point de pouvoir, votre personnage est épuisé et s'évanouit jusqu'à ce qu'il regagne au moins 1 point de pouvoir.

Les utilisations des points de pouvoir peuvent être étendues comme votre meneur de jeu le souhaite, avec certaines des possibilités suivantes :

Dépensez 6 points de pouvoir pour décaler le résultat d'un jet vers un résultat plus favorable, comme transformer une maladresse en échec, un échec en réussite normale, une réussite normale en réussite spéciale, ou une réussite spéciale en réussite critique. Cela ne peut être utilisé que sur les jets de votre personnage et ne peut pas être appliqué aux dés qui ont été relancés. Vous pouvez faire cela après que les dés ont été lancés et pouvez décaler le résultat d'autant de niveaux de résultat que vous voulez dépenser de points de pouvoir. Quel que soit le jet initial, la réussite ne donne pas droit à une marque d'expérience.

Dépensez des points de pouvoir égaux à toute la gamme de dégâts de votre arme pour infliger les dégâts maximum en un seul coup réussi. Par exemple, une épée courte inflige normalement 1D6+1 dégâts, donc en dépensant 7 points de pouvoir, elle inflige 7 points de dégâts (aucun jet requis), plus le modificateur de dégâts le cas échéant. Cela coûte toute la gamme de dégâts lançables de l'arme et ne peut pas être incrémenté. Le modificateur de dégâts est lancé normalement.

Dépensez un nombre variable de points de pouvoir pour ajouter un détail à l'environnement, ou à l'historique ou aux ressources de votre personnage. Cela peut aller d'un seul point de pouvoir pour un petit détail à 10+ points de pouvoir pour un avantage significatif. Par exemple, « se souvenir » d'avoir apporté un livre d'allumettes quand des allumettes seraient utiles ne pourrait coûter qu'un seul point de pouvoir. Cependant, après avoir été désarmé et jeté dans une fosse, trouver une dague rouillée mais utilisable dans le tas d'os des anciennes victimes pourrait coûter des points de pouvoir égaux au total de dégâts de la dague (5 points). Ces coûts sont à la discrétion de votre meneur de jeu. D'autres exemples pourraient être d'avoir un contact qui doit une faveur à votre personnage (1–5 points de pouvoir, selon l'importance de la faveur), être capable de trouver des vêtements propres sans surveillance pendus à un fil (1 point de pouvoir), ou même trouver les clés d'une voiture cachées au-dessus du pare-soleil quand on a besoin d'un véhicule de fuite en urgence (6 points de pouvoir).

Votre meneur de jeu ne devrait utiliser ces options que si l'objectif est un jeu plus orienté action, d'aventure épique, avec des personnages plus durables et compétents, comme des super-héros ou des aventuriers de haute fantasy. Un cadre d'horreur ne devrait pas utiliser ce système, car un élément clé de l'horreur est l'incapacité à contrôler son destin, et un moyen de manipuler les résultats est contre-productif à cet égard.

Échelles de temps

Le temps dans le cadre de jeu est rarement équivalent au temps réellement passé à jouer. Parfois, votre meneur de jeu peut avoir besoin de résumer les événements de plusieurs jours en une seule phrase, comme « Il vous faut une semaine pour atteindre Constantinople », tandis qu'à d'autres moments, en particulier au combat, quelques secondes de temps peuvent prendre plusieurs minutes ou plus à résoudre.

En général, les échelles de temps principales sont le temps narratif, une scène, le tour, et un round de combat. La Table des intervalles de temps significatifs liste les choses courantes qui peuvent se produire dans le jeu, avec la durée de chacune.

Temps narratif (variable)

En raison de sa flexibilité, c'est la plus nébuleuse des échelles de temps. C'est le temps que votre meneur de jeu peut être en train de narrer ou lorsque vous et les autres joueurs êtes hors personnage en train de discuter de plans et de la situation de vos personnages. La plupart du jeu se déroule à l'échelle narrative. Sauf raison spécifique, la plupart du jeu de rôle proprement dit se déroule également à l'échelle de temps narratif. Lorsque vous et votre meneur de jeu jouez des conversations, l'échelle de temps narrative ressemble le plus au temps réel, où une conversation prend autant de temps à avoir qu'à jouer.

Si une séance de jeu inclut de longs trajets, ou des périodes d'activité où le temps exact n'est pas pertinent, le temps est grandement compressé, généralement non observé en dehors de la narration, et des jours ou même des semaines peuvent être sautés en une ligne de narration. Si de grandes quantités de temps sont traitées de cette façon, votre meneur de jeu devrait permettre à vos personnages d'effectuer toutes les activités qui pourraient rentrer dans ce laps de temps, dans des limites raisonnables. Si vos personnages sont libres d'agir pendant ces sauts dans le temps, votre meneur de jeu devrait vous demander de rendre compte des activités de votre personnage durant cette période.

Scène (variable)

Ce terme décrit toute séquence qui se déroule dans un lieu et un cadre temporel spécifiques. Une scène est une rencontre ou une instance de temps de récit, où les joueurs commencent et terminent une activité. Les scènes peuvent être longues ou assez courtes, selon ce qui s'y passe et en quelle quantité. Essentiellement, une scène commence quand il devient important de prêter attention au combat ou au jeu de rôle (quittant le temps narratif) et la scène se termine quand les personnages retournent au temps narratif.

Une partie ou la totalité d'une scène peut être mesurée en temps narratif, en tours de jeu, et en rounds de combat (décrits ci-dessous), ou en toute combinaison des trois. La plupart des scènes contiennent du temps narratif, tandis que certaines ne nécessitent pas nécessairement de contenir des tours de jeu ou des rounds de combat. Certaines scènes, cependant, pourraient n'être composées que de rounds de combat et/ou de tours de jeu.

Tour (5 minutes)

La première quantité de temps spécifique non variable est le tour. Chaque tour équivaut à cinq minutes (25 rounds de combat). Les tours sont utilisés pour le mouvement général quand il n'y a pas de conflit ou d'autre événement qui doit être géré en détail. C'est aussi une durée générale pour la durée de certaines compétences, en particulier non combattantes, comme une réparation rapide ou le nettoyage et le bandage appropriés d'une blessure. Le Chapitre 3 : Compétences discute de la durée des tentatives de compétence, bien que cela puisse varier considérablement selon les circonstances.

Round de combat (12 secondes)

Le round de combat définit ce qui se passe instant par instant dans une séquence d'action (pas seulement le combat). Il consiste en 12 secondes d'activité rapide. Quand il est important de suivre ce qui se passe dans quel ordre, utilisez des rounds de combat. Ceux-ci se répètent jusqu'à ce que le combat ou la séquence d'action soit terminé et qu'il n'y ait plus besoin d'une considération aussi détaillée du temps.

Habituellement, chaque personnage obtient une action active (offensive) et une ou plusieurs actions défensives dans un round de combat. Si votre personnage ne participe pas au combat, en un round de combat il peut se déplacer d'environ 30 mètres et toujours pouvoir observer ce qui se passe à proximité, parer les coups entrants, et réagir aux urgences.

Voir le Chapitre 6 : Combat pour plus de détails sur ce qui est possible au combat, et Mouvement par round de combat pour plus d'informations sur la vitesse à laquelle les personnages peuvent se déplacer dans un round de combat. D'autres créatures se déplacent plus vite ou plus lentement pendant un round de combat (voir Chapitre 11 : Créatures).

Table des intervalles de temps significatifs

Activité | Durée
Temps narratif | Variable, temps passé à jouer le rôle ou à décrire des actions
Scène | Variable, peut inclure du temps narratif, des tours et des rounds de combat
Tour de jeu (ou simplement « tour ») | Cinq minutes, ou 25 rounds de combat
Round de combat | Douze secondes
Temps de voyage | Les personnages peuvent généralement voyager dix heures sans difficulté significative, selon le mode de transport, le terrain, la météo, etc.
Tour | Voir Tour de jeu, ci-dessus
Inconscience | Habituellement environ une heure, selon la cause
Régénérer 1 point de fatigue | Une minute (cinq rounds de combat) d'inactivité
Régénérer tous les points de fatigue | Vingt minutes de repos et d'inactivité
Régénérer 1D3 points de vie | Une semaine de jeu (sept jours)
Régénérer 1 point de pouvoir | Un point de pouvoir par heure de sommeil, et 1 par deux heures d'éveil
Régénérer tous les points de pouvoir | Une journée de jeu (24 heures, ou un équivalent)
Jet d'entraînement, compétences de combat | Environ trois semaines de jeu
Jet d'entraînement, compétences non combattantes | Environ 12 semaines de jeu ou moins
Jets d'expérience | Une semaine de jeu ou plus

Temps et mouvement

Il est souvent important de savoir précisément jusqu'où votre personnage peut voyager en un mois de jeu, une semaine, un jour, une heure, un tour, et surtout, un round de combat. Le mouvement est classé en trois catégories : mouvement par round de combat, mouvement local, et mouvement régional.

Le mouvement par round de combat est relativement concret. C'est simplement la distance que votre personnage peut parcourir en 12 secondes de temps de jeu. Les taux de mouvement par round de combat sont décrits dans Mouvement par round de combat et sont basés sur la caractéristique MOV.

Le mouvement local est le temps qu'il faut à votre personnage pour se déplacer d'un endroit à un autre et est décrit dans la Table des taux de mouvement. C'est quand vous avez besoin de savoir combien de temps il faut pour aller d'une partie d'un grand bâtiment à une autre, ou à travers la ville.

Le mouvement régional vous emmène d'une région à une autre et est généralement abstrait et géré par la narration plutôt que par le jeu réel. En général, toute quantité de mouvement nécessitant plus d'une heure est mieux gérée en mouvement régional. Parfois, il est important de déterminer exactement combien de temps prend le mouvement régional : consultez la colonne « Jours » sur la Table des taux de mouvement.

La Table des taux de mouvement inclut les modes de voyage courants. Pour rappel, un round de combat dure 12 secondes ; un tour dure cinq minutes ; une heure équivaut à 12 tours ; et une journée de jeu est supposée permettre dix heures de voyage. Les actions des personnages comme monter à bride abattue et faire peu de pauses peuvent affecter cela, donc votre meneur de jeu devrait baser d'autres durées sur ces directives.

Pour plus de détails, voir Véhicules dans le Chapitre 8 : Équipement. Ces taux sont extrêmement généraux — pour des vitesses spécifiques, consultez l'entrée pertinente, et votre meneur de jeu devrait ajuster pour toutes les variables comme le combat, les réparations, le terrain, la circulation, etc.

Mouvement par round de combat

Les personnages ont un taux de mouvement (MOV) de 10 unités par round de combat. Une unité peut représenter de plusieurs à 10 mètres, selon la situation. Si votre meneur de jeu a besoin d'une mesure exacte, il pourrait utiliser 3 mètres par unité, mais la distance relative entre les combattants est habituellement la question la plus pertinente.

Dix unités représentent le taux de mouvement maximum soutenable pour un être humain normal. D'autres créatures ont des taux de MOV différents (voir Chapitre 11 : Créatures). Quand la distance et le taux sont importants, votre meneur de jeu peut fournir une mesure spécifique, mais devrait essayer de répondre à de telles questions en termes de jeu, comme « Il vous faut deux rounds de combat pour y arriver. »

Votre meneur de jeu peut aussi temporairement abaisser la caractéristique MOV de vos personnages en fonction des circonstances, comme être surchargé, fatigué, mouvement prudent, etc. Modificateurs de terrain et de météo donne des directives sur la façon dont le mouvement peut être affecté par ces facteurs. Voir Poursuites en ce qui concerne la poursuite.

Les valeurs dans Taux de mouvement et ce qui suit sont approximatives, basées sur une journée de voyage de dix heures le cas échéant. Les véhicules avec des équipages travaillant par postes ou opérés par des êtres qui ne se fatiguent pas ou ne font pas de pauses peuvent voyager 24 heures sans interruption.

Pour obtenir un taux de mouvement pour un mode de transport non listé, déterminez le taux de mouvement pour ce mode pour un round de combat. Une fois que vous avez cette valeur, elle peut être utilisée pour déterminer le reste des taux de mouvement :

Multipliez un taux de mouvement par round de combat par ×25 pour un tour
Multipliez un taux de mouvement par tour par ×12 pour une heure
Multipliez un taux de mouvement horaire par ×10 pour un jour
Multipliez un taux de mouvement horaire par ×24 pour une journée de voyage ininterrompue

Table des taux de mouvement

Taux | Round de combat | Tour | Heure | Jour
Marche | 10 mètres | 250 mètres | 3 kilomètres | 30 kilomètres
Marche forcée* | 12 mètres | 300 mètres | 3,6 kilomètres | 36 kilomètres
Course normale** | 30 mètres | 750 mètres | 9 kilomètres | 90 kilomètres
Sprint** | 50 mètres | 1 250 mètres | 15 kilomètres | 150 kilomètres
Nage | 5 mètres | 125 mètres | 1,5 kilomètres | 15 kilomètres
Équitation, pas | 12 mètres | 300 mètres | 3,6 kilomètres | 36 kilomètres
Équitation, galop* | 60 mètres | 1,5 kilomètres | 18 kilomètres | 180 kilomètres
Véhicule terrestre, attelé | 10 mètres | 250 mètres | 3 kilomètres | 30 kilomètres
Véhicule terrestre, ancien | 200 mètres | 5 kilomètres | 60 kilomètres | 600 kilomètres
Véhicule terrestre, moderne | 400 mètres | 10 kilomètres | 120 kilomètres | 1 200 kilomètres
Véhicule terrestre, futur | 1,2 kilomètres | 30 kilomètres | 360 kilomètres | 3 600 kilomètres
Bateau, petit à rames | 40 mètres | 1 kilomètre | 12 kilomètres | 120 kilomètres
Navire, ancien à rames | 10 mètres | 250 mètres | 3 kilomètres | 30 kilomètres
Navire, voilier ancien | 20 mètres | 500 mètres | 6 kilomètres | 60 kilomètres
Navire, croisière moderne | 200 mètres | 5 kilomètres | 60 kilomètres | 600 kilomètres
Navire, futur | 600 mètres | 15 kilomètres | 180 kilomètres | 1 800 kilomètres
Train, à vapeur | 200 mètres | 5 kilomètres | 60 kilomètres | 600 kilomètres
Train, à grande vitesse | 1,1 kilomètres | 27,5 kilomètres | 330 kilomètres | 3 300 kilomètres
Train, sustentation magnétique | 1,6 kilomètres | 40 kilomètres | 480 kilomètres | 4 800 kilomètres
Véhicule aérien, dirigeable | 400 mètres | 10 kilomètres | 120 kilomètres | 1 200 kilomètres
Véhicule aérien, à hélice | 600 mètres | 15 kilomètres | 180 kilomètres | 1 800 kilomètres
Véhicule aérien, à réaction | 3,25 kilomètres | 81,25 kilomètres | 975 kilomètres | 9 750 kilomètres
Véhicule aérien, futur | 1,75 kilomètres | 43,75 kilomètres | 525 kilomètres | 5 250 kilomètres
Véhicule spatial, moderne | 100 kilomètres | 2 500 kilomètres | 30 000 kilomètres | 300 000 kilomètres
Véhicule spatial, futur | Variable | Variable | Variable | Variable

*Règle optionnelle — Points de fatigue : Cela coûte 1 point de fatigue par heure de jeu, et nécessite un jet d'Endurance quotidien ou votre personnage perd 1 point de vie par jour. Si votre personnage est monté, la monture et le cavalier perdent le point de vie. Voir Points de fatigue.

**Règle optionnelle — Points de fatigue : Courir coûte 1 point de fatigue par tour, et nécessite un jet d'Endurance réussi toutes les heures ou votre personnage perd 1 point de vie chaque heure. Voir Points de fatigue.

Modificateurs de terrain et de météo

Les taux de voyage ci-dessus supposent des conditions de route ou de sentier raisonnables. Les modificateurs suivants s'appliquent aux types de terrain inhabituels ou différents. Les véhicules motorisés peuvent être exemptés de certains de ces modificateurs, le bon sens et votre meneur de jeu fournissant le jugement final. Des précipitations normales ne ralentissent pas considérablement les voitures, tandis que la neige épaisse le fait.

Sauf si elle est pontée ou guéable, une rivière majeure prend une journée entière à traverser. Une rivière mineure réduit le mouvement d'une quantité négligeable à 1/3.
Sauf sur des routes ou des sentiers, traverser une forêt réduit les taux de voyage terrestre de 1/3.
Pour des collines vallonnées, réduisez le taux de mouvement de 1/3.
Pour les déserts, réduisez de 1/3.
Pour les fortes tempêtes, réduisez de 1/2 à 4/5, selon la gravité de la tempête. Les véhicules aériens ne sont réduits que de 1/5 de leur vitesse normale, bien que beaucoup volent au-dessus des tempêtes et ne sont pas affectés.
Pour les montagnes, réduisez de 2/3.
Pour les marécages et les marais, réduisez le mouvement de 2/3.
Pour la glace et la neige, réduisez le mouvement de 4/5, mais les traîneaux ou les skis pourraient réduire cela à seulement 1/3.
Le brouillard épais réduit le mouvement de la plupart des véhicules guidés par des humains à 2/3 mais n'affecte pas les vitesses de marche ou d'équitation.
Le voyage sur une rivière est à 1/2 de la vitesse en eaux libres.
La nuit, la vitesse d'un navire est de 1/4 de la vitesse diurne.

Ces modificateurs s'accumulent mais sont appliqués séparément par ordre de gravité plutôt qu'additionnés. Quand les réductions diffèrent, comme 2/3 et 1/3, modifiez le taux de mouvement avec la pénalité de mouvement la plus sévère en premier, puis la deuxième et les pénalités suivantes. Elles ne devraient jamais être additionnées, car cela pourrait potentiellement éliminer le taux de mouvement entièrement.

Par exemple, monter à cheval à travers des montagnes forestières réduit votre personnage à 2/3 du taux de mouvement normal pour les montagnes. Ainsi, 36 kilomètres de taux de mouvement normal à cheval sont réduits à 12 kilomètres par jour. Ce total est ensuite réduit encore d'un autre 1/3 pour le terrain forestier, finissant à environ 8 kilomètres par jour de voyage.

Encombrement

L'encombrement mesure combien de poids votre personnage peut porter. Si votre personnage n'est pas encombré, il peut se déplacer plus vite et perd des points de fatigue plus lentement. Si votre personnage est encombré, il est ralenti et perd des points de fatigue plus vite. L'encombrement est mesuré en points d'encombrement (ENC). Votre personnage ne peut facilement porter qu'autant de points d'ENC qu'il a de points en FOR et ne peut manœuvrer normalement pendant une durée prolongée qu'en portant un ENC égal ou inférieur à la moyenne de sa FOR+CON (arrondir au supérieur). Certaines créatures ont des limites d'ENC différentes : les bêtes de somme pourraient avoir le double de la capacité humaine, par exemple.

ENC

Tout objet qui peut être tenu facilement d'une seule main (une épée, une hache, un pistolet, un bouclier, un caillou de la taille d'une main, une corde, etc.) est un « chose », une unité abstraite d'encombrement et de commodité, représentée en valeurs d'ENC. La plupart des « choses » font 1 ou 2 ENC. Bien qu'elles puissent avoir des poids très différents, elles occupent la même quantité d'espace sur votre personnage et sont à peu près aussi difficiles à manipuler. Chaque objet a une valeur d'ENC, mesurée par sa difficulté de manipulation plutôt que par son poids réel.

Si un objet n'a pas de valeur d'ENC, utilisez sa TAI comme base et ajustez par la densité relative ou l'encombrement. Le Chapitre 8 : Équipement liste l'ENC de toutes les armes, armures et boucliers, et fournit les valeurs de TAI pour de nombreux autres objets courants.

Qu'est-ce qu'un ENC ?

L'ENC n'est pas une unité directe de poids. Votre personnage peut raisonnablement porter un ENC égal à la moyenne de sa FOR+CON sans trop de difficulté. Bien qu'il puisse probablement soulever beaucoup plus que cela, l'ENC mesure vraiment ce qu'il peut faire avec le poids soulevé, comme être capable de le porter pendant un moment et encore fonctionner normalement. Votre personnage ne peut pas porter une quantité d'ENC égale à sa FOR très longtemps et encore être capable de combattre, grimper ou courir.

Votre meneur de jeu peut décider que certains objets ont une valeur d'ENC supérieure à ce que leur poids indique. Cela représente la maladresse de manipulation de l'objet, comme une TAI ou un encombrement supplémentaire.

Pénalités d'ENC

Chaque point d'ENC que votre personnage porte au-delà de son ENC maximum lui fait subir les modificateurs suivants :

–1 au Mouvement (MOV)
–5 % au jet de caractéristique d'Agilité
–5 % à toutes les compétences d'Agilité, de Manipulation, de Discrétion, d'Esquive et d'arme

De plus, votre personnage perd 1 point de fatigue par tour par ENC supplémentaire au-dessus de son maximum tout en se dépensant (marche forcée, combat, activité intense, etc.) en plus de toute autre perte de points de fatigue (voir Fatigue).

5. Système — Partie 3 : Amélioration du personnage

Amélioration du personnage

Les compétences et caractéristiques de votre personnage peuvent et devraient s'améliorer dans le jeu, en particulier lors de la participation à des aventures qui prennent plus d'une journée à résoudre. Celles-ci peuvent être augmentées par l'entraînement et la recherche, mais le principal moyen d'amélioration est l'utilisation réussie des compétences dans des situations dangereuses.

Amélioration des compétences

L'utilisation réussie d'une compétence indique que votre personnage pourrait être capable d'améliorer son score dans cette compétence. Notez que le terme « compétence » est utilisé ici mais se réfère à tout ce qui est évalué comme une compétence autre qu'un jet de caractéristique. Ainsi, cette méthode fonctionne aussi pour les sorts de magie, les passions, et même les traits de personnalité.

Chaque fois que votre personnage utilise une compétence avec succès dans une situation dramatique telle que le combat ou quand quelque chose est en jeu, cochez la petite case à côté de cette compétence sur votre feuille de personnage. Cette coche est appelée une marque d'expérience. Si un jet de compétence était Facile, aucune marque d'expérience n'est autorisée. S'il n'y a pas de case à côté du pourcentage de compétence, alors la compétence ne peut pas être augmentée par l'expérience normale. (Pour les compétences qui ne peuvent pas être augmentées par l'expérience, noircissez la case sur la feuille de personnage.)

Une marque d'expérience pour une compétence particulière n'est faite qu'une seule fois par aventure, peu importe combien de fois la compétence est utilisée avec succès. Les compétences utilisées avant ou après le temps « d'aventure » ne sont pas éligibles pour les marques d'expérience, pas plus que les compétences utilisées pour augmenter une autre si le jet de compétence principal échoue.

Si une compétence est utilisée avec succès, vous obtenez presque toujours une marque d'expérience. Quelque chose qui annule ultérieurement les résultats ne supprime pas une marque d'expérience. Votre meneur de jeu devrait presque toujours accorder des marques d'expérience chaque fois que des compétences sont utilisées avec succès dans des situations stressantes. Une attaque contre une cible sans défense n'est pas une situation stressante et ne mérite pas de marque d'expérience. De même, prendre une heure pour crocheter une serrure dans votre atelier n'est pas une situation stressante — mais faire la même tâche en un round de combat, alors que des gardes approchent, est une situation stressante, et mérite une marque.

En plus de gagner des marques d'expérience par des jets réussis, votre meneur de jeu peut vous dire que votre personnage a automatiquement gagné une marque dans la case d'expérience, habituellement par une exposition significative à la compétence utilisée avec succès.

Par exemple, cela pourrait être dû au fait d'être immergé dans un environnement de langue étrangère pendant une période prolongée et d'« absorber » certaines bases, ou d'assister un expert dans cette compétence, en prêtant une grande attention à ce qu'il dit et fait.

Que signifie « après une aventure » ?

Votre meneur de jeu détermine quand les marques d'expérience sont faites ; c'est habituellement après une aventure ou une pause significative entre les événements, quand vos personnages ont eu un peu de temps mort. En cas de doute, supposez que c'est une semaine. Pendant une longue soirée de jeu, les personnages peuvent gagner plusieurs moments où ils peuvent voir si leurs compétences s'améliorent.

Pendant ce temps mort, vous pouvez faire un jet d'expérience pour chaque marque d'expérience sur votre feuille de personnage.

Effectuer un jet d'expérience

Le jet d'expérience est un jet percentile normal. Le bonus d'expérience de votre personnage (égal à 1/2 INT, arrondi au supérieur) est ajouté au jet de dé pour déterminer si le jet d'expérience a réussi. Si le résultat d'un jet d'expérience est supérieur au score de compétence actuel de votre personnage, alors le jet d'expérience réussit.

Le bonus d'expérience n'est pas ajouté aux points de compétence effectivement gagnés, seulement au jet pour voir s'il y a amélioration.

Augmenter les compétences par l'expérience

Après un jet d'expérience réussi, ajoutez +1D6 au score de compétence. Le résultat de l'expérience varie — votre personnage peut apprendre beaucoup d'un incident et peu d'un autre, peu importe avec quel succès il a performé dans les deux cas. Selon le niveau de la campagne, votre meneur de jeu peut augmenter le jet d'expérience à +1D8 pour épique ou même +1D10 pour surhumain, ce qui crée une progression extrêmement rapide.

Si vous ne vous sentez pas chanceux de lancer pour une augmentation de compétence, vous pouvez choisir d'ajouter un défaut de +3 au score de compétence au lieu de lancer. Cela doit être annoncé avant de lancer. Si le type de dé pour l'augmentation de compétence est supérieur à 1D6, augmentez-le à la moitié du maximum du dé — pour 1D8 c'est +4, et pour 1D10 c'est +5.

Dépasser 100 % dans une compétence

Votre personnage peut améliorer ses compétences au-delà de 100 %. L'effet d'une telle augmentation est principalement d'améliorer les chances de réussite critique et spéciale, mais certaines compétences offrent des avantages spéciaux pour des scores supérieurs à 100 % (voir Scores de compétence supérieurs à 100 %). Seuls les jets d'expérience réussis peuvent augmenter les compétences au-delà de 100 %. Si votre personnage a 100 % ou plus dans une compétence, vous devez obtenir plus de 100 sur un D100 pour que votre personnage réussisse un jet d'expérience, ce qui signifie que le modificateur d'expérience est nécessaire. Peu importe combien au-dessus de 100 % la compétence a augmenté, tout jet de 100 ou plus donne droit à une amélioration de compétence.

Entraînement et recherche de compétences

Bien que l'expérience soit souvent le meilleur enseignant, ce n'est pas le seul moyen d'améliorer les compétences. L'instruction de maîtres d'une compétence peut aussi augmenter l'aptitude de votre personnage avec une compétence, ou même la diminuer. Votre personnage peut s'entraîner pour améliorer une compétence en recevant l'enseignement d'un autre personnage avec un score supérieur dans la même compétence. Cet autre personnage peut appartenir à un autre joueur mais est habituellement un personnage non joueur. Chaque compétence nécessite un type d'enseignant différent et coûte différentes quantités de temps et d'argent à apprendre. L'entraînement à des scores de compétence élevés peut être un processus long et coûteux.

La seconde méthode est la recherche, en travaillant seul soit avec un programme d'étude auto-conçu, une immersion profonde dans les antécédents de la compétence, ou un régime rigoureux et autodiscipliné d'exercice et d'entraînement physique pour améliorer son aptitude dans une compétence physique. Le meneur de jeu devrait juger si les ressources sont adéquates pour s'auto-former, et dans certains cas peut décider qu'une compétence ne peut pas être entraînée seule, comme certaines compétences de Perception.

Entraînement des compétences

D'abord, votre personnage devrait trouver un instructeur, idéalement entre les aventures mais potentiellement dans le cadre d'une aventure. Une forme de compensation devrait être arrangée, si approprié, en argent, en biens, en faveurs, en patronage, ou en tout autre bien ou service acceptable. Le type d'enseignant peut aller d'un professeur d'université, d'un maître sage, à un tuteur holographique interactif.

Votre personnage doit ensuite s'entraîner pendant un nombre d'heures égal à son rang actuel de compétence. Un personnage moyen dispose de 50 heures de temps par semaine pour l'entraînement, mais une étude à temps plein non-stop est possible. Plus du double de cette quantité est épuisant, et de telles heures d'étude prolongées sont contre-productives ou ont des effets négatifs sur d'autres compétences ou même sur la santé physique et mentale.

À la fin de la session d'entraînement, l'instructeur doit tenter un jet de compétence Enseigner. Si son jet est réussi, votre personnage améliore le score de compétence de +1D6 points. Un échec n'apporte aucun bénéfice de l'instruction, et une maladresse est contre-productive, l'instructeur causant un doute en soi et contredisant les apprentissages antérieurs de votre personnage, réduisant la compétence de –1D3.

Votre meneur de jeu peut utiliser un type de dé pour indiquer de meilleures ou de moins bonnes opportunités d'entraînement, ou même accorder automatiquement une augmentation basée sur des facteurs du décor (téléchargement de compétences, implantation psychique, souvenirs de vies antérieures, etc.).

La maîtrise d'une compétence nécessite une expérience réelle en dehors de la « salle de classe ». Aucune compétence ne peut être entraînée au-dessus de 75 %, peu importe la qualité de l'instructeur. Toute augmentation au-dessus de ce seuil doit venir de l'utilisation réussie de la compétence dans des situations difficiles, comme on en trouve lors d'une aventure. Le meneur de jeu peut déterminer que cela n'est pas vrai dans un décor particulier, comme avec des parchemins secrets de maîtrise ou des compétences implantées, mais le maximum de 75 % est la valeur par défaut.

Recherche

Toute compétence qui peut être augmentée par l'entraînement peut aussi être augmentée par la recherche. La recherche est mieux décrite comme de l'auto-assistance ou de l'auto-tutorat : plonger dans d'anciens tomes, fouiller des bases de données ; exercice discipliné ; instructeurs holographiques ; ou implantation neurologique ou neuromusculaire. Dans la plupart des décors, une forme de recherche est possible pour toute compétence entraînable.

La recherche dédiée prend autant de temps que l'entraînement mais n'entraîne pas le même coût. Vous devriez déterminer tous les coûts en fonction du décor et du type de formation entreprise.

Rechercher une compétence de Connaissance peut nécessiter des jets supplémentaires pour des compétences appropriées comme Langue, Alphabétisation et Recherche. Votre personnage peut même avoir besoin de réussir un jet dans la compétence même à rechercher, pour trouver des ressources pertinentes ou être orienté dans la bonne direction. Sauf si ces compétences sont utilisées dans des circonstances difficiles ou dangereuses, aucune marque d'expérience n'est accordée pour les jets de compétence effectués pendant la recherche d'autres compétences.

Après que le temps requis a été passé, faites un jet d'expérience normalement. Si le jet réussit, augmentez la compétence de 1D6–1 points, ou choisissez d'ajouter 2 au score de compétence actuel. Contrairement à l'entraînement, la recherche permet à votre personnage d'améliorer une compétence au-delà de 75 %, bien que votre meneur de jeu puisse vous demander de « retourner sur le terrain » de temps en temps pour alterner l'apprentissage théorique avec l'expérience pratique.

Augmenter les caractéristiques

Les compétences ne sont pas les seules choses de votre personnage qui peuvent s'améliorer. Votre personnage peut améliorer ses caractéristiques par divers moyens : le POU peut augmenter en étant mis à l'épreuve contre un POU supérieur, et la FOR, la CON, la DEX et le CHA peuvent augmenter par l'entraînement et la recherche. L'INT et la TAI n'augmentent que rarement, et dans la plupart des décors ne changent pas beaucoup, bien que votre meneur de jeu puisse permettre des augmentations basées sur le décor de la campagne ou les actions entreprises pendant (ou entre) les aventures.

Toute augmentation des caractéristiques entraîne une augmentation correspondante des attributs associés, y compris les jets de caractéristique, le modificateur de dégâts, le bonus d'expérience, les points de vie (et le total de points de vie et/ou les points de vie par localisation), les blessures majeures, les points de fatigue, les points de pouvoir, etc. selon le cas. Les points de Santé mentale ne sont pas augmentés, bien que le seuil de santé mentale temporaire le soit.

En général, les caractéristiques autres que le POU ne peuvent pas s'améliorer au-delà du maximum de l'espèce (pour les humains, c'est 21), mais pour les jeux de niveau épique ou surhumain, cette limite est ignorée.

Augmentations de POU

Lorsque votre personnage oppose avec succès son POU à un adversaire avec un POU égal ou supérieur dans un jet de résistance (quand un jet a 50 % ou moins de chances de réussir), il peut vérifier un gain de POU tout comme un gain de compétence, en cochant la case à côté de POU sur la feuille de personnage.

Pour déterminer si le POU de votre personnage s'améliore, ajoutez son POU maximum possible lancé (18 pour les humains) plus son POU minimum lançable (3 pour les humains si le système standard de création de personnage est utilisé — considérez chaque bonus de +6 comme un D6 unique pour d'autres systèmes de création de personnage). Le résultat est 21 pour la plupart des humains (18+3=21). Soustrayez le POU actuel de votre personnage de ce total. Multipliez le reste par ×5 et essayez d'obtenir ce résultat ou moins sur un D100.

Si le jet est réussi, augmentez le POU de votre personnage de 1D3–1. Cela pourrait signifier aucun gain du tout (1–1=0), ou une augmentation de 2 points (3–1=2). Alternativement, vous pouvez choisir de ne pas lancer et d'ajouter simplement +1 au POU de votre personnage. Comme pour une marque d'expérience, choisissez avant de lancer.

Augmentations de caractéristiques

Votre personnage peut entraîner ses caractéristiques pour les améliorer. La méthode exacte varie selon le décor — un monde médiéval pourrait exiger de votre personnage d'augmenter sa FOR en soulevant des poids lourds, en faisant du travail manuel, etc., tandis qu'un décor futuriste pourrait utiliser une chirurgie d'augmentation musculaire. Augmenter la FOR ou la CON par l'entraînement ou la recherche est limité par la valeur la plus élevée entre la FOR, la CON ou la TAI d'origine du personnage. Par exemple, si la valeur la plus élevée des trois est une TAI de 14, ni la FOR ni la CON ne peuvent être augmentées au-delà de ce nombre par l'entraînement.

Toute tentative d'entraîner ou de rechercher une augmentation des caractéristiques DEX ou CHA est limitée à une fois et demie la caractéristique d'origine (arrondir au supérieur).

Par exemple, votre personnage avec une DEX de 13 peut entraîner ou rechercher sa DEX jusqu'à 20 (1/2 de 13 arrondi au supérieur donne 7, et 13+7=20).

Augmentation de caractéristique par l'entraînement

Votre personnage peut tenter d'entraîner ses caractéristiques, en prenant une quantité de temps en heures basée sur la valeur de la caractéristique actuelle. Le nombre exact est la valeur actuelle de la caractéristique multipliée par ×25. Ce type d'entraînement est rigoureux et nécessite de la dédication pendant toute la période : on ne peut pas l'interrompre pour aller faire de l'aventure ou passer plus de quelques heures par jour dédié à autre chose.

À la fin de la période d'entraînement, lancez 1D3–1 et ajoutez le résultat à la valeur actuelle de cette caractéristique.

Par exemple, si la FOR de votre personnage est de 12, le nombre total d'heures requis pour augmenter sa FOR est de 300 heures (12×25=300). À la fin de 300 heures d'étude, vous lancez 1D3–1, avec un résultat de 1 (le jet est un 2, donc 2–1=1). La FOR de votre personnage est maintenant de 13.

Vous et votre meneur de jeu devriez travailler ensemble pour déterminer le type exact d'entraînement requis pour obtenir cette augmentation. Votre meneur de jeu peut permettre à la TAI d'être entraînée, représentant un changement radical de régime ou d'exercice pour augmenter ou diminuer la masse (sinon la taille, qui ne peut généralement pas être modifiée sans chirurgie).

Vieillissement et inaction (Option)

À mesure que votre personnage vieillit et gagne en expérience, ses compétences s'améliorent, mais en contrepartie, ses caractéristiques peuvent parfois diminuer, surtout s'il n'aventure pas activement ou ne s'améliore pas. Lorsqu'on commence à jouer avec un personnage plus âgé, utilisez les directives de l'Étape Trois, mais une fois le jeu commencé, utilisez ces règles.

Quand votre personnage atteint 41 ans et chaque année après, lancez 2D6 sur la Table de perte de points de caractéristique pour déterminer combien de jets faire sur la table de Caractéristique.

Table de perte de points de caractéristique

2D6 | Points perdus
2 | 4
3 | 3
4 | 2
5 | 1
6–8 | —
9 | 1
10 | 2
11 | 3
12 | 4

Après avoir déterminé le nombre de points perdus, lancez 1D10 pour chaque point perdu sur la Table de Caractéristique. Si le second jet donne « — », votre personnage ne perd pas de point de caractéristique. Lancer deux fois pour une caractéristique est combiné, donc les pertes peuvent être –1, –2, etc.

Caractéristique

1D10 | Caractéristique
1–2 | – FOR
3–4 | – CON
5–6 | – DEX
7–8 | – CHA
9–10 | —

Si une caractéristique est abaissée à 0, votre personnage meurt, même si la caractéristique est le CHA. Une INT abaissée représente l'oubli ou la difficulté à se concentrer. Cependant, le POU et l'ÉDU ne diminuent pas avec le vieillissement.

Ces règles supposent des personnages humains avec une espérance de vie d'environ 80–100 ans. Ces pertes peuvent être compensées par l'entraînement des caractéristiques et les soins personnels. Si votre personnage prend soin de lui de manière exceptionnelle ou a accès à des sources de longévité (médicaments exceptionnels, traitements anti-âge, potions magiques, etc.), ignorez ces règles. Les créatures extraterrestres ou autres non-humaines peuvent ressentir les effets du vieillissement et de l'inaction différemment ou peuvent avoir d'autres effets que la dégradation des caractéristiques.

Pour chaque 10 ans de temps de jeu depuis la création de votre personnage, augmentez sa caractéristique ÉDU de +1 pour représenter l'expérience acquise par la vie en général. Cela modifie le jet de Connaissance (ÉDU×5) mais n'affecte pas les points de compétence ni aucune compétence basée sur l'ÉDU. Si votre personnage n'interagit pas avec le monde extérieur pendant ce temps, l'ÉDU ne s'améliore pas.

6. Combat — Partie 1 : Le round de combat, actions et résolution

Le combat est une partie importante de nombreuses aventures. Dans le combat, il est important de savoir exactement ce qui se passe et quand, qui peut agir à un moment donné, et quelles actions sont possibles dans le temps imparti. Cette section traite de la grande variété d'actions qui se produisent pendant un round de combat.

Comme décrit dans les Échelles de temps, le round de combat mesure le temps dans une situation de combat ou d'action. Un round de combat dure 12 secondes, et pendant celui-ci, votre personnage peut accomplir des actions et réagir à d'autres actions dans un ordre habituellement déterminé par sa caractéristique DEX ; les personnages avec une DEX plus élevée agissent avant les personnages avec une DEX plus faible. Comme pour les compétences, les actions en combat sont déterminées en lançant un D100 pour déterminer la réussite ou l'échec des attaques, des défenses et d'autres actions.

Phases du round de combat

Un round de combat comprend quatre phases : Déclarations, Pouvoirs, Action et Résolution. Celles-ci se produisent toujours dans le même ordre et sont répétées à chaque nouveau round de combat jusqu'à la fin du combat. Chaque phase est décrite ci-dessous.

Déclarations

D'abord, le meneur de jeu et les joueurs dont les personnages sont impliqués dans un round de combat annoncent ce qu'ils prévoient de faire. C'est la déclaration d'intention. Les actions peuvent être tentées dans l'ordre de DEX, la plus élevée en premier. Vous n'avez pas besoin d'annoncer les actions défensives — parades ou esquives — sauf si vous optez pour une posture complètement défensive.

Les déclarations d'intention doivent être raisonnables et basées sur ce que votre personnage sait.

Par exemple, vous ne pouvez pas déclarer une attaque sur un adversaire que votre personnage ne connaît pas, peu importe ce que vous savez en tant que joueur.

Les déclarations d'intention sont traitées dans l'ordre du rang de DEX pour tous les impliqués. Ceux avec des rangs de DEX élevés font leurs déclarations d'intention avant ceux avec des rangs de DEX faibles. Habituellement, le meneur de jeu compte à rebours, du rang de DEX le plus élevé au plus bas, demandant à chaque joueur de déclarer ses actions prévues au moment approprié.

Le meneur de jeu n'est pas obligé de déclarer comment les PNJ agiront dans un round, mais il est considéré comme équitable de le faire si les actions sont de nature physique ou pourraient autrement affecter le comportement des personnages joueurs pendant le round de combat.

Par exemple, si un groupe de PNJ a visiblement l'air de se retirer pacifiquement, un joueur devrait le savoir avant que son personnage n'attaque.

Sinon, s'il n'y a aucun moyen pour les joueurs de savoir ce que les PNJ vont faire, leurs actions restent inconnues jusqu'à ce qu'ils agissent.

N'importe qui peut choisir de retarder son action jusqu'à plus tard, la dernière action se produisant au rang de DEX 1. Si vous retardez au-delà de cela, votre personnage n'effectue aucune action dans ce round de combat (autre que défensive). Il en va de même pour les PNJ.

S'il faut déterminer qui agit en premier quand les rangs de DEX sont à égalité, utilisez la compétence pertinente pour déterminer qui agit en premier. Le personnage avec le score de compétence le plus élevé agit en premier. Si ceux-ci sont toujours à égalité, les actions se produisent simultanément.

Alternatives aux déclarations d'intention (Options)

Voici trois méthodes alternatives pour gérer l'ordre des actions dans un round de combat. Elles peuvent être utilisées selon les désirs, même combinées pour convenir aux préférences du groupe.

Supprimer la déclaration d'intention (Option)

La déclaration d'intention peut être entièrement supprimée pour un jeu plus rapide. Dans ce cas, passez directement à la phase de pouvoirs puis à la phase d'action. Ce mode de jeu simplifié a le meneur de jeu compter les rangs de DEX dans la phase d'action et chaque joueur fait des déclarations d'action et lance immédiatement les dés pour déterminer le résultat.

Déclaration d'intention en ordre inverse (Option)

Inverser la déclaration d'intention permet un style de jeu plus tactique permettant à ceux avec des rangs de DEX plus élevés la capacité de mieux répondre aux actions d'autres personnages, qu'ils soient adversaires ou alliés. Le meneur de jeu commence au rang de DEX 1 et compte vers le haut, laissant toutes les parties annoncer leurs actions, comme d'habitude. Cela permet aux personnages avec une DEX plus élevée la capacité d'agir avec une pleine connaissance de ce qui va se passer dans le round de combat, leur permettant de prendre des décisions tactiques en conséquence. Quand la phase de déclaration d'intention est terminée, le meneur de jeu compte le round normalement. Cette méthode crée l'opportunité d'intégrer des feintes et d'autres manœuvres de diversion potentielles dans le combat, permettant un environnement plus riche et plus tactique pour tout joueur ou meneur de jeu qui apprécie ce style de jeu.

Jets d'initiative (Option)

Au début d'un round de combat, tous les personnages joueurs et PNJ lancent un D10 et l'ajoutent à leur DEX, créant un rang de DEX nouveau et variable. Les actions se produisent toujours dans l'ordre du rang de DEX. Pour les pouvoirs, utilisez un D10 plus INT et utilisez cette valeur alongside les rangs de DEX. Cette valeur d'initiative (DEX+D10) peut être maintenue tout au long du combat.

Le meneur de jeu lance pour chaque PNJ et par commodité peut lancer 1D10 pour représenter un groupe de PNJ, si désiré, ou même diviser de grands groupes de PNJ en plus petits groupes avec différents jets d'initiative. Un leader ou un PNJ exceptionnel peut avoir ses propres jets, pour le distinguer de la foule.

À noter, les personnages seront plus susceptibles de pouvoir accomplir des deuxième ou troisième actions dans un round en utilisant cette méthode, ce qui rendra les rounds de combat quelque peu plus longs.

Pouvoirs

Les pouvoirs fonctionnent de nombreuses façons, mais en combat ils sont traités de la même manière. Si votre personnage utilise un pouvoir instantané, le pouvoir s'active pendant cette phase, dans l'ordre de l'INT des personnages impliqués, du plus élevé au plus bas. C'est appelé le rang d'INT. Les pouvoirs qui ne sont pas instantanés s'activent au début du prochain round de combat dans cette phase de pouvoirs, sauf indication contraire.

N'importe qui peut retarder son utilisation de pouvoir jusqu'à un rang d'INT ultérieur. Le dernier rang d'INT est 1, et comme pour le rang de DEX, si une action est retardée au-delà de ce rang, elle ne se produit pas dans ce round de combat. Si les rangs d'INT sont à égalité, utilisez la compétence pertinente (s'il y en a une) comme départage, le score de compétence le plus élevé agissant en premier. S'il n'y a pas de compétence pertinente, le POU le plus élevé agit en premier. Si toujours à égalité, les pouvoirs se produisent simultanément.

Votre personnage peut activer un pouvoir par round de combat. Utiliser un pouvoir dans la phase de pouvoirs d'un round de combat compte comme l'action de votre personnage pour un round. Il ne peut pas attaquer avec une arme pendant son rang de DEX, mais peut se déplacer si désiré, et esquiver ou parer si nécessaire. La plupart des pouvoirs nécessitent exactement un round de combat complet pour se préparer et s'utiliser, leurs effets se produisant au début du prochain round de combat pendant la phase de pouvoirs. Les exceptions à cela sont présentées dans les descriptions des pouvoirs.

Les points de pouvoir utilisés pour les pouvoirs sont dépensés au rang d'INT où ils sont utilisés.

Pouvoirs dans la phase d'action (Option)

Normalement, l'utilisation de pouvoirs est traitée pendant la phase de pouvoirs avant que toute action physique ne se produise. Pour simplifier les choses et égaliser le terrain de jeu, l'utilisation de pouvoirs peut à la place se produire pendant les rangs de DEX normaux, tout comme avec une attaque normale. La phase de pouvoirs du round de combat reste la période où les pouvoirs non instantanés lancés pendant le round de combat précédent entrent en effet, mais dans la phase d'action, les rangs d'INT et les rangs de DEX se produisent côte à côte, combinant les deux comptes à rebours. Votre personnage est toujours limité à une action, basée sur ce qu'il fait : un pouvoir va sur le rang d'INT, une action physique sur le rang de DEX. Les égalités sont résolues en utilisant l'autre caractéristique (si l'INT est à égalité, la DEX la plus élevée agit en premier) ou le score de compétence/pouvoir le plus élevé si applicable. Si toujours à égalité, les pouvoirs se produisent simultanément.

Action

Un personnage en combat est soit engagé soit non engagé. Un personnage engagé est à portée de frappe de ses adversaires et prêt à attaquer ou se défendre quand possible. Habituellement, quiconque est engagé dans un combat peut agir contre n'importe qui d'autre dans ce combat sans pénalité ni nécessité de mouvement significatif. Un personnage non engagé agit toujours pendant le combat mais accomplit d'autres actions et est hors de portée du combat au corps à corps (ou il y est, mais n'est pas activement impliqué).

Comme pour les déclarations d'intention, les actions se produisent aux rangs de DEX de votre personnage. Les actions peuvent être des attaques, des parades, des esquives, ou d'autres actions accomplies par des personnages non engagés.

Au sein d'un rang de DEX particulier, les attaques vont habituellement dans l'ordre du type d'arme. Les attaquants armés d'armes de jet (arcs, armes à feu, etc.) sont considérés agir avant ceux au corps à corps (mêlée). Après ceux-ci viennent les personnages armés d'armes longues (lances, lances de cavalerie, etc.), puis ceux avec des armes de longueur moyenne (épées, haches, etc.) et enfin ceux avec des armes courtes (dagues, etc.) ou qui sont désarmés. Les parades et les esquives liées aux attaques se produisent dans le même rang de DEX que l'attaque originale.

Si votre personnage peut accomplir plus d'une action dans un round (certaines armes permettent des attaques multiples, et des niveaux de compétence de combat supérieurs à 100 % permettent aussi des attaques multiples), chaque attaque devrait être séparée par 5 rangs de DEX. La première action est au rang de DEX complet ; la deuxième au rang de DEX –5 ; la troisième au rang de DEX –10 ; etc. Votre personnage ne peut pas agir au rang de DEX 0, donc toute action qui se produirait en dessous du rang de DEX 1 est perdue.

Voici un résumé des résultats des actions dans un round de combat. Plus loin dans ce chapitre, les résultats pour différents niveaux de réussite (réussites critiques et spéciales) et différents types d'attaques seront décrits plus en détail.

Actions de combat

Dans un round de combat, votre personnage peut accomplir l'une des actions suivantes à son rang de DEX :

Se déplacer
Attaquer
Action non combattante
Engager
Désengager

À tout moment pendant le round de combat, votre personnage peut :

Parer ou esquiver
Combattre défensivement
Parler

Se déplacer

Si votre personnage est non engagé, il peut se déplacer d'environ 30 mètres dans un tour de combat s'il n'accomplit aucune autre action que se défendre (parer ou esquiver). Se déplacer entre 6–15 mètres signifie que votre personnage agit à la moitié de son rang de DEX normal. Se déplacer entre 16–29 mètres dans un round de combat signifie que votre personnage agit au quart de son rang de DEX normal. Ces rangs de DEX modifiés sont cumulatifs avec les pénalités pour des actions supplémentaires, les modificateurs de mouvement au rang de DEX étant appliqués en premier.

Attaquer

Votre personnage peut faire une attaque contre une cible à son rang de DEX, en plus de se déplacer jusqu'à 5 mètres. Sauf modification contraire, cette attaque est effectuée au score de compétence complet. Comme noté ci-dessus, si une arme particulière permet des attaques multiples, chaque attaque successive devrait être à 5 rangs de DEX de moins que l'attaque précédente.

Action non combattante

Un personnage non engagé peut tenter l'utilisation d'une compétence ou d'un pouvoir ou faire une autre action ne nécessitant pas de jet de compétence, comme dégainer une arme ou ouvrir une porte. Utilisez le bon sens pour déterminer quelles actions peuvent raisonnablement être accomplies dans ce laps de temps et dans les limites du degré de mouvement autorisé. Ces actions, si combinées avec des actions de combat ou des actions non combattantes multiples, entraînent une pénalité de rang de DEX de 5 par action, à moins que votre meneur de jeu dise qu'elles devraient prendre plus de temps.

Engager

Un personnage non engagé peut se déplacer jusqu'à 5 mètres et faire une attaque et/ou une action défensive sans pénalité, s'engageant dans le combat.

Désengager

Un personnage engagé peut choisir de quitter le combat en déclarant pendant la phase de déclaration qu'il se désengage. Généralement, il ne prend aucune action d'attaque, mais est à la place limité à des esquives, des parades et des actions de mouvement. Si votre personnage réussit toutes ses esquives ou parades faites pendant ce round de combat, il s'est avec succès désengagé du combat et peut se déplacer à sa pleine vitesse de mouvement loin de la bataille. Si l'un de ces jets échoue, votre personnage est toujours engagé dans le combat. D'autres options sont couvertes dans Désengagement.

Parer

Quiconque est armé d'une arme de parade ou d'un bouclier (ou utilise son propre corps) peut bloquer les dégâts d'une attaque. Lancez contre la compétence de combat pertinente pour parer un coup. Vous n'avez pas besoin de l'annoncer à l'avance, et cela se fait en réaction à un jet d'attaque réussi d'un autre combattant.

Une parade réussie dévie habituellement tous les dégâts de l'attaque entrante, réduisant les attaques réussies à des échecs ou réduisant la sévérité des attaques spéciales ou critiques en conséquence. Les points d'armure et les points de vie du bouclier (PA/PV) sont utilisés seulement lorsqu'on traite les dommages faits directement au bouclier lui-même, comme dans une attaque pour essayer de détruire un bouclier ou une arme de parade ; lorsqu'on résiste les dommages vs les points d'armure du bouclier sur la table de résistance en parant un coup écrasant, ou lorsque 2 ou 4 points de dégâts sont faits à l'arme de parade ou au bouclier sur la Matrice d'attaque et de défense.

Chaque tentative de parade successive après la première est modifiée par –30 % au score de compétence, de façon cumulative. Si la chance de parer une attaque tombe en dessous de 1 %, votre personnage ne peut pas tenter de parer. Dans la plupart des circonstances, votre personnage ne peut parer les armes de jet qu'avec un bouclier, à la chance de base du bouclier (voir Boucliers et tirs). Si vous tentez de parer une arme de jet lancée à la main avec une arme de mêlée, la chance de parer doit être une réussite spéciale (1/5 du score de compétence normal).

De même, si votre personnage utilise des armes improvisées ou des armes généralement non utilisées pour parer, la chance de parade est la moitié du score de compétence de l'arme, ou un plat de 20 % si l'arme n'est normalement pas utilisée pour parer ou est hors de son entraînement. Cela peut être modifié basé sur les scores de compétence dans des compétences similaires, à la discrétion du meneur de jeu.

Par exemple, en tirant avec un fusil, votre personnage a 58 % de chance d'attaque, mais en parant une attaque avec le fusil, sa chance est Difficile, ou 29 %, parce que la plupart des entraînements militaires modernes au fusil incluent son utilisation comme arme de parade. Un autre personnage, comme un chasseur, d'autre part, avec la même compétence d'attaque de 58 %, a 20 % de chance de parer avec un fusil, la chance par défaut de parer avec une arme de jet. De même, un soldat pourrait utiliser une pioche (une petite pelle repliable) comme arme de parade à la moitié de sa compétence avec une hache, une arme grossièrement similaire en taille et forme.

Le meneur de jeu peut décider qu'une attaque particulière ne peut pas être parée, comme venant d'un attaquant nettement plus grand (le double ou plus de la TAI du défenseur, par exemple) ou lorsque l'attaquant utilise une attaque de zone ou de balayage.

Par exemple, un personnage avec TAI 15 ne peut pas parer une attaque d'un brontosaure de TAI 72. Au lieu de cela, l'attaque doit être esquivée ou autrement évitée.

Esquiver

Certaines armes et attaques ne peuvent pas être parées et doivent à la place être esquivées. Les esquives peuvent être tentées contre toutes les attaques de mêlée ou armes de jet. Comme pour les parades, les esquives n'ont pas besoin d'être annoncées avant le jet d'attaque mais sont tentées en réaction à un jet d'attaque réussi d'un autre personnage (voir Esquive). Chaque tentative d'esquive successive après la première est à un modificateur de –30 % au score de compétence, de façon cumulative. Si la chance d'esquiver une attaque tombe en dessous de 1 %, votre personnage ne peut pas tenter d'esquiver.

Normalement, un personnage ne peut pas esquiver contre des balles ou des armes à projectile à haute vitesse (flèches, lasers, etc.). Au lieu de cela, on suppose qu'il esquive hors de la direction dans laquelle l'arme est pointée. Dans ce cas, votre personnage n'est capable de tenter une esquive que contre la première arme de jet de ce type dans un round de combat, et seulement si l'attaquant et l'arme sont visibles. De telles tentatives sont Difficiles. Certains genres ou niveaux de pouvoir peuvent permettre plus de liberté dans l'esquive des tirs (voir Esquiver les armes de jet).

Combattre défensivement

Votre personnage renonce à sa capacité d'attaquer pendant un round de combat pour obtenir une tentative d'esquive supplémentaire à la place de cette ou ces attaque(s). Cette esquive n'entraîne pas la pénalité cumulative de –30 % pour des tentatives ultérieures d'esquive ou de parade (voir Combattre défensivement).

Parler

La parole est une action gratuite, et une conversation normale ou des commandes criées ne coûtent aucun rang de DEX ni ne limitent les actions de votre personnage de quelque manière significative. Cependant, si votre personnage parle pendant un certain temps, ou si une conversation entre deux personnages s'ensuit au milieu de l'action, votre meneur de jeu peut vous demander de garder les conversations brèves pendant les rounds de combat ou les séquences d'action. Cela peut varier selon le cadre : alors qu'il est parfaitement normal de prononcer des soliloques pendant une bagarre dans un jeu de super-héros, ils seraient déplacés dans une fusillade du Far West.

Parades et esquives

Les parades et les esquives ne peuvent pas être combinées dans un round sauf si votre personnage est dans un état complètement défensif. Dans ce cas, les modificateurs de –30 % pour des actions défensives successives incluent à la fois les parades et les esquives.

Résolution

Pour faire une attaque, une parade ou une esquive, lancez les dés percentile et comparez le résultat au score de compétence de votre personnage avec l'arme ou le bouclier utilisé. Les attaques peuvent provoquer une esquive ou une parade, lancée de la même façon. La réussite ou l'échec de ces jets est comparé à la Matrice d'attaque et de défense pour voir le résultat des actions combinées de l'attaquant et du défenseur.

Table de localisation des touches de mêlée (Option)

Comme décrit dans Points de vie par localisation de touche, le total de points de vie de votre personnage est divisé parmi ses parties du corps, ainsi que suivi comme un total. Quand une attaque réussit, lancez un D20 et utilisez le résultat pour consulter la table de localisation des touches appropriée. Les humains utilisent la table de localisation des touches standard, et d'autres types de corps ont leurs tables de localisation des touches fournies dans Tables de localisation des touches non humaines au Chapitre 11 : Créatures. Si votre personnage n'est pas humanoïde, votre meneur de jeu devrait indiquer la table de localisation des touches correcte à utiliser.

Localisations des touches

Jet de D20 | Résultat | Description
1–3 | Jambe droite | Jambe droite de la hanche au bas du pied
4–7 | Jambe gauche | Jambe gauche de la hanche au bas du pied
8–11 | Abdomen | Articulation de la hanche au bas de la cage thoracique
12 | Poitrine | Cage thoracique jusqu'au cou et aux épaules
13–15 | Bras droit | Bras droit entier
16–18 | Bras gauche | Bras gauche entier
19–20 | Tête | Cou et tête

Certaines situations, comme un couvert ou des personnages montés vs. non montés, modifient les localisations de touche disponibles pour être touchées en combat (voir les entrées pertinentes au Chapitre 7 : Règles ponctuelles).

Résumé de combat

Jet d'attaque | Jet de parade ou d'esquive | Résultat
Réussite | Réussite | Le coup de l'attaquant est dévié ou esquivé.
Réussite | Échec | Le défenseur est touché et peut perdre des points de vie.
Échec | Aucun jet requis | Le défenseur maintient sa garde, n'a pas besoin de lancer.
Maladresse | Aucun jet requis | Comme pour le miss de l'attaquant ci-dessus, plus l'attaquant lance sur la table des maladresses.

Niveaux de réussite et d'échec

Comme pour les compétences, en combat il est souvent essentiel de savoir non seulement si une attaque ou une parade a réussi ou échoué, mais aussi à quel point elle a réussi ou à quel point elle a échoué.

Réussite critique

Le meilleur jet possible ! Un résultat de D100 égal à 1/20 du score de compétence de votre personnage. Une attaque critique signifie que l'arme fait les dégâts maximum possibles pour l'arme utilisée (6 pour 1D6, 9 pour 1D8+1, etc.) plus le modificateur de dégâts normal lancé. Sauf si contrée par une parade critique, une attaque critique ignore toujours l'armure, même si cette armure est globale. Une parade critique peut endommager l'arme attaquante.

Par exemple, si votre personnage a un score de compétence d'arme de 60 %, il obtient une réussite critique sur un jet de 01–03. Quand cela est obtenu, votre personnage prend simplement les dégâts maximum que l'arme peut infliger, lance le modificateur de dégâts normalement, et ignore toute armure que la cible peut porter, qu'elle soit naturelle ou technologique. Si la réussite critique est avec une épée courte qui fait 1D6+1 dégâts, et que le modificateur de dégâts de votre personnage est 1D4, les dégâts critiques sont 7+1D4 (6+1=7), ignorant l'armure de la cible. Si l'arme est un pistolet qui fait 1D10 dégâts, les dégâts sont 10 et ignorent l'armure de la cible.

Votre meneur de jeu peut permettre à votre personnage d'infliger une réussite spéciale (ci-dessous) sur une cible à la place d'une réussite critique, si désiré.

Réussite spéciale

Un jet exceptionnel. Un résultat de D100 égal à 1/5 du score de compétence de votre personnage. Souvent, une attaque spéciale signifie que l'arme fait des dégâts normaux en plus d'un résultat spécial basé sur le type d'arme.

Par exemple, une arme contondante, comme une matraque, a un effet de recul/renversement.

Une parade spéciale peut endommager une arme attaquante.

Par exemple, avec Arme à feu 60 %, votre personnage obtient une réussite spéciale sur un jet de 04–12. Cela fait des dégâts normaux (1D8, par exemple), mais dans le cas d'une arme à feu, fait aussi des dégâts d'empalement.

Réussite

Un bon jet. C'est un résultat de D100 égal ou inférieur au score de compétence de votre personnage mais supérieur au résultat nécessaire pour une réussite spéciale ou critique. Les attaques réussissent si elles ne sont pas parées ou esquivées, et les dégâts sont lancés normalement, sans dommages à l'arme attaquante ou parante.

Par exemple, avec une compétence d'Arme à feu de 60 %, votre personnage obtient une réussite normale sur un jet de 13–60. Pour une arme à feu qui inflige 1D8 points de dégâts, les dégâts normaux sont lancés.

Échec

Un mauvais jet. Un résultat de D100 supérieur au score de compétence de votre personnage mais inférieur au 1/20 le plus élevé de la chance d'échec (voir Maladresse, ci-dessous). Échouer un jet de combat signifie que la tentative a échoué, mais votre personnage peut réessayer plus tard dans le même round de combat ou un suivant.

Par exemple, avec une compétence d'Arme à feu de 60 %, votre personnage échoue sur un jet de 61–97. Aucun dégât n'est lancé, et votre cible n'a pas besoin de tenter d'esquiver ou de parer l'attaque.

Maladresse

Un jet désastreux ! Un résultat du 1/20 le plus élevé de la chance d'échec, allant habituellement de 96–00 pour les niveaux de compétence inférieurs à un jet de 100 lorsque les niveaux de compétence des personnages sont supérieurs à 100 %. Souvent, une maladresse indique un incident dramatique d'un certain type, et force souvent un jet sur la table des maladresses pertinente. Voir les Tables des maladresses d'attaques d'armes de mêlée, Parades d'armes de mêlée, Attaques d'armes de jet, et Attaques et parades d'armes naturelles.

Par exemple, avec une compétence d'Arme à feu de 60 %, votre personnage fait une maladresse sur un jet de 98–00. Aucun dégât n'est lancé, bien que vous deviez lancer sur la Table des maladresses d'armes de jet pour déterminer le résultat de cette attaque ratée.

Certaines armes ont leur chance de panne (enrayage, blocage, etc.), exprimée comme un résultat élevé.

Par exemple, un mousquet tombe toujours en panne sur un jet de 95–00, indépendamment de la compétence de l'utilisateur.

Selon le résultat du même jet malheureux et selon le score de compétence de votre personnage, il est possible pour votre personnage de faire à la fois une maladresse et d'avoir une panne d'arme ; d'avoir une panne d'arme sans maladresse ; ou d'avoir une maladresse sans panne d'arme.

Par exemple, votre personnage a une compétence de 60 % avec un mousquet et obtient 99 en tirant. Parce que l'arme tombe en panne sur un jet de 95–00, et que votre personnage fait normalement une maladresse sur un jet de 98–00, cette attaque est malheureusement à la fois une maladresse et une panne d'arme. Si le jet avait été 95, 96, ou 97, cela n'aurait été qu'une panne d'arme.

Si le résultat d'une maladresse spécifie une attaque sur une cible autre que celle prévue, et qu'une panne cause un enrayage, l'attaque se produit avant la panne (voir Pannes).

Matrice d'attaque et de défense

Jet d'attaque | Jet de parade | Jet d'esquive | Résultat
Critique | Critique | Critique | Le défenseur pare ou esquive les dégâts, aucun autre résultat.
Critique | Spéciale | Spéciale | L'attaque est partiellement déviée ou esquivée et obtient une réussite. L'attaquant frappe le défenseur et lance les dégâts normalement. La valeur d'armure du défenseur est soustraite des dégâts. L'arme de parade ou le bouclier prend 2 points de dégâts.*
Critique | Réussite | Réussite | L'attaque est marginalement déviée et obtient une réussite spéciale. L'attaque fait des dégâts complets** plus le modificateur de dégâts normal et le résultat spécial approprié. La valeur d'armure du défenseur est soustraite des dégâts. L'arme de parade ou le bouclier prend 4 points de dégâts.*
Critique | Échec | Échec | L'attaque obtient une réussite critique. L'attaque fait des dégâts complets** plus le modificateur de dégâts normal (ou l'attaquant peut choisir une réussite spéciale à la place). La valeur d'armure du défenseur est contournée.
Critique | Maladresse | Maladresse | L'attaque obtient une réussite critique. L'attaque fait des dégâts complets** plus le modificateur de dégâts normal (ou l'attaquant peut choisir une réussite spéciale à la place). La valeur d'armure du défenseur ne s'applique pas. Le défenseur lance sur la table des maladresses appropriée.
Spéciale | Critique | Critique | Le défenseur pare ou esquive l'attaque ; aucun autre résultat. Si l'attaque est parée, l'arme attaquante prend 1 point de dégâts.*
Spéciale | Spéciale | Spéciale | Le défenseur pare ou esquive l'attaque, aucun autre résultat.
Spéciale | Réussite | Réussite | L'attaque est partiellement parée ou esquivée et obtient une réussite normale. La valeur d'armure du défenseur est soustraite des dégâts. L'arme de parade ou le bouclier prend 2 points de dégâts.*
Spéciale | Échec | Échec | L'attaque obtient une réussite spéciale. L'attaque fait des dégâts complets** plus le modificateur de dégâts normal et le résultat spécial approprié. La valeur d'armure du défenseur est soustraite des dégâts.
Spéciale | Maladresse | Maladresse | L'attaque obtient une réussite spéciale. L'attaque fait des dégâts complets** plus le modificateur de dégâts normal et le résultat spécial approprié. La valeur d'armure du défenseur est soustraite des dégâts. Le défenseur lance sur la table des maladresses appropriée.
Réussite | Critique | Critique | Le défenseur bloque ou esquive les dégâts ; aucun autre résultat. Si parée en combat de mêlée, l'arme de l'attaquant prend 2 points de dégâts.*
Réussite | Spéciale | Spéciale | Le défenseur bloque ou esquive les dégâts ; aucun autre résultat. Si parée en combat de mêlée, l'arme de l'attaquant prend 1 point de dégâts.*
Réussite | Réussite | Réussite | Le défenseur bloque ou esquive les dégâts, aucun autre résultat.
Réussite | Échec | Échec | L'attaque frappe le défenseur et lance les dégâts normalement. La valeur d'armure du défenseur est soustraite des dégâts.
Réussite | Maladresse | Maladresse | L'attaque frappe le défenseur et lance les dégâts normalement. La valeur d'armure du défenseur est soustraite des dégâts. Le défenseur lance sur la table des maladresses appropriée.
Échec | — | — | Aucun dégât ; aucun effet.
Maladresse | — | — | L'attaque manque complètement et l'attaquant lance sur la table des maladresses appropriée. Le défenseur est indemne.

* Si l'arme de parade ou le bouclier est détruit pendant la tentative de parade, lancez les dégâts normaux de l'arme attaquante et soustrayez les points de dégâts utilisés pour détruire l'arme de parade ou le bouclier. Les dégâts restants pénètrent la tentative de parade pour endommager le défenseur (l'armure protège toujours). Si l'arme attaquante est détruite pendant une attaque réussie, les dégâts sont quand même infligés au défenseur et l'arme est brisée à ce moment.

** Ce sont les dégâts que ce type d'attaque ferait normalement. Ce n'est pas la même chose que « dégâts maximum ». Pour une grande épée, les dégâts complets sont 2D8 sur une réussite normale, 2D8 dégâts de saignement sur une réussite spéciale, et sur une réussite critique elle fait 16 dégâts en ignorant l'armure. Le modificateur de dégâts, dans tous les cas, est lancé séparément et ajouté ensuite.

6. Combat — Partie 2 : Tables de maladresses, dégâts spéciaux et règles optionnelles

Table des maladresses d'attaque d'armes de mêlée

D100 | Résultat
01–15 | Perdez le prochain round de combat et êtes effectivement impuissant.
16–25 | Perdez les 1D3 prochains rounds de combat et êtes effectivement impuissant.
26–30 | Tombez à terre.
41–50 | Lâchez l'arme utilisée.
51–60 | Jetez l'arme à 1D10 mètres de distance.
61–65 | Perdez 1D10 points de vie de l'arme.
66–75 | Vision obscurcie, modifiez toutes les compétences appropriées de –20 % pendant 1D3 rounds de combat.
76–85 | Frappez l'allié le plus proche pour des dégâts normaux ou utilisez le résultat 41–50 si aucun allié n'est à proximité.
86–90 | Frappez l'allié le plus proche pour des dégâts spéciaux ou utilisez le résultat 51–60 si aucun allié n'est à proximité.
91–98 | Frappez l'allié le plus proche pour des dégâts critiques ou utilisez le résultat 61–65 si aucun allié n'est à proximité.
99 | Ratez complètement ; lancez deux fois de plus sur cette table (cumulatif si ce résultat est obtenu à nouveau).
00 | Ratez gravement ; lancez trois fois de plus sur cette table (cumulatif si ce résultat est obtenu à nouveau).

Table des maladresses de parade d'armes de mêlée

D100 | Résultat
01–20 | Perdez le prochain round de combat (ou celui-ci si aucune action n'a encore été prise), et êtes effectivement impuissant.
21–40 | Tombez à terre.
41–50 | Lâchez l'arme utilisée.
51–60 | Jetez l'arme à 1D10 mètres de distance.
61–75 | Vision obscurcie ; modifiez toutes les compétences appropriées de –20 % pendant 1D3 rounds de combat.
76–85 | Grand ouvert ; l'adversaire touche automatiquement avec un coup normal.
86–90 | Grand ouvert ; l'adversaire touche automatiquement avec un coup spécial.
91–93 | Grand ouvert ; l'adversaire touche automatiquement avec un coup critique.
94–98 | Ratez complètement ; lancez deux fois de plus sur cette table (cumulatif si ce résultat est obtenu à nouveau).
99–00 | Ratez gravement ; lancez trois fois de plus sur cette table (cumulatif si ce résultat est obtenu à nouveau).

Table des maladresses d'attaque d'armes de jet

D100 | Résultat
01–15 | Perdez la prochaine attaque ou autre activité.
16–25 | Perdez les 1D3 prochains rounds de combat ou autre activité.
26–30 | Tombez à terre.
41–45 | Vision obscurcie ; modifiez toutes les compétences appropriées de –20 % pendant 1D3 rounds de combat.
56–55 | Lâchez l'arme ; qui glisse ou rebondit à 1D6–1 mètres de distance.
66–70 | Faites 1D6 dégâts aux points de vie de l'arme (ou utilisez le résultat 81–85 si l'arme n'a pas de points de vie).
81–85 | Brisez l'arme ; indépendamment des points de vie actuels de l'arme.
86–90 | Frappez l'allié le plus proche pour des dégâts normaux ou utilisez le résultat 56–55 si aucun allié n'est à proximité.
91–95 | Frappez l'allié le plus proche pour des dégâts spéciaux ou utilisez le résultat 66–70 si aucun allié n'est à proximité.
96–98 | Frappez l'allié le plus proche pour des dégâts critiques ou utilisez le résultat 81–85 si aucun allié n'est à proximité.
99 | Ratez complètement ; lancez deux fois de plus sur cette table (cumulatif si ce résultat est obtenu à nouveau).
00 | Ratez gravement ; lancez trois fois de plus sur cette table (cumulatif si ce résultat est obtenu à nouveau).

Table des maladresses d'attaques et parades d'armes naturelles

D100 | Résultat
01–15 | Perdez le prochain round de combat (ou celui-ci si aucune action n'a encore été prise).
26–30 | Perdez les 1D3 prochains rounds de combat (cela inclut celui-ci si aucune action n'a encore été prise).
31–40 | Tombez à terre.
51–50 | Tombez à terre et tordez la cheville ; modifiez le MOV de –1 MOV pendant 1D10 tours complets (et tous les tours de combat inclus).
61–65 | Vision obscurcie ; modifiez toutes les compétences appropriées de –20 % pendant 1D3 rounds de combat.
76–75 | Ratez et tordez quelque chose ; perdez 1 point de vie (dans le membre attaquant si les localisations de touche sont utilisées).
86–80 | Frappez l'allié le plus proche pour des dégâts normaux ou utilisez le résultat 76–75 si aucun allié n'est à proximité.
91–94 | Frappez l'allié le plus proche pour des dégâts spéciaux ou utilisez le résultat 76–75 si aucun allié n'est à proximité.
95–98 | Frappez une surface dure ; faites des dégâts normaux à soi-même (dans le membre attaquant si les localisations de touche sont utilisées).
99 | Ratez complètement ; lancez deux fois de plus sur cette table (cumulatif si ce résultat est obtenu à nouveau).
00 | Ratez gravement ; lancez trois fois de plus sur cette table (cumulatif si ce résultat est obtenu à nouveau).

Réussites spéciales et dégâts

Différents types d'armes font différents types de dégâts lors des réussites spéciales. Il y a cinq types de dégâts spéciaux : saignement, écrasement, entrave, empalement et renversement.

Saignement : Une blessure résultant en une coupure profonde des tissus dans les artères ou les organes majeurs. Les armes avec un tranchant affilé infligent des dégâts de saignement.

Écrasement : Une blessure impliquant un traumatisme contondant à la victime, brisant souvent les os et étourdissant la cible. Les matraques, les frappes à mains nues et d'autres armes contondantes peuvent causer des dégâts d'écrasement.

Entrave : Immobiliser ou autrement enserrer les membres ou le corps de la cible. Les armes flexibles, les filets, les cordes et celles avec des points courts et irréguliers infligent des attaques d'entrave.

Empalement : Une blessure profonde perçant les organes vitaux ou passant entièrement à travers le corps de la cible. Les armes à feu, les flèches et autres armes pointues infligent des dégâts d'empalement.

Renversement : Une blessure qui déséquilibre et envoie possiblement la cible culbuter en arrière. Certaines formes d'attaques à mains nues et d'attaques de bouclier causent un renversement.

Ces cinq types de dégâts sont décrits dans les sections ci-dessous.

Saignement

Une réussite spéciale avec une arme tranchante inflige des dégâts de saignement à la cible, qui a maintenant une veine ou une artère majeure sectionnée et perd rapidement du sang. Cela fait 1 point de dégât supplémentaire au rang de DEX 1 de chaque round après le round où la blessure est infligée. Si les points de fatigue sont utilisés, la cible perd 1 point de fatigue supplémentaire chaque round où elle saigne. L'armure protège contre l'attaque initiale, mais pas contre les effets du saignement.

Pendant le combat, la cible peut tenter d'arrêter le saignement une fois par round, essentiellement en mettant une main vide sur la blessure et en appliquant une pression. À la fin de chaque round, la cible peut tenter un jet d'Endurance pour déterminer si le saignement s'arrête. En cas de réussite, la blessure est maintenue fermée, et la cible ne souffrira plus de dégâts de saignement. Ce faisant, toutes les attaques, parades ou actions physiques qu'elle tente sont Difficiles. Tenter d'esquiver annule la tentative d'arrêter le saignement. En cas d'échec, le saignement continue, et si la cible esquive ou fait une activité pénible, le saignement recommence.

La façon la plus fiable d'arrêter les dégâts de saignement est de faire un jet de Premiers Secours réussi sur la blessure. La réussite signifie que le saignement s'arrête et ne recommencera pas. L'échec de ce jet de Premiers Secours signifie que le saignement continue jusqu'à ce que la cible reçoive une attention médicale réussie (sous forme d'un pouvoir ou d'une autre compétence comme Médecine) ou meure d'une perte de sang quand elle atteint 0 points de vie.

Si le saignement est arrêté pendant cinq rounds de combat, il s'arrête entièrement de lui-même.

Écrasement

Une réussite spéciale avec une arme contondante — matraque, bâton, masse ou une frappe à mains nues particulièrement chanceuse — inflige des dégâts d'écrasement à la cible. C'est un coup particulièrement puissant, causant souvent des ecchymoses massives ou même des os brisés, fréquemment étourdissant.

Une réussite spéciale d'écrasement double le modificateur de dégâts normalement appliqué à l'attaque. Si l'attaquant a un modificateur de dégâts négatif, cela devient aucun modificateur de dégâts, et s'il n'y a pas de modificateur de dégâts, cela devient +1D4 (voir la Table des modificateurs de dégâts). Les dégâts de l'arme sont lancés normalement, mais le modificateur de dégâts est augmenté.

Une cible souffrant d'une réussite spéciale d'écrasement doit aussi faire un jet d'Endurance réussi ou être étourdie pendant 1D3 rounds. Être étourdi est une expérience vertigineuse et désorientante, comme des étoiles dansant dans les yeux de la cible et sa tête tournoyant de la douleur du coup soudain. Une cible étourdie ne peut pas attaquer pendant qu'elle est étourdie et ne peut tenter d'esquiver ou de parer une attaque que si elle fait un jet d'Idée réussi pour chaque tentative. De plus, toutes les attaques contre la cible sont Faciles. La cible étourdie peut tenter de fuir, mais pour ce faire, elle doit réussir un jet d'Idée pour discerner une voie d'évasion et un jet d'Agilité réussi pour sortir du danger.

Si la cible pare avec succès contre une attaque de réussite spéciale d'écrasement, elle risque de voir son arme ou son bouclier se briser. L'attaquant lance les dégâts et le modificateur de dégâts augmenté, et compare les dégâts lancés aux points de vie actuels de l'objet de parade sur la table de résistance. La valeur active est les dégâts infligés, et la valeur passive est les points de vie normaux de l'objet. Si le jet actif réussit, l'objet de parade prend tous les dégâts du coup, et tout dégât restant est infligé à la cible qui pare. La cible peut soustraire la protection d'armure des dégâts faits par le coup écrasant mais ne peut pas davantage esquiver ou parer cette attaque — elle touche automatiquement et le reste des dégâts est infligé à la cible. Si la cible subit des dégâts, elle est soumise aux règles d'étourdissement (ci-dessus).

Si le jet passif des points de vie de l'objet de parade réussit, il prend les dégâts normaux de l'attaque directement à ses points de vie. Si l'objet de parade prend plus de dégâts qu'il n'a de points de vie, il est détruit par l'attaque — brisé ou brisé en morceaux, selon ce qui est approprié — mais le coup ne continue pas pour frapper la cible.

Si des localisations de touche spécifiques sont utilisées et que l'objet de parade était un bouclier, ces dégâts supplémentaires sont automatiquement appliqués au bras sur lequel la cible portait son bouclier, permettant la protection d'armure, si applicable. Si l'objet de parade était une arme, les dégâts supplémentaires sont appliqués à une localisation de touche aléatoire, lancée par le meneur de jeu. Comme ci-dessus, la protection d'armure est toujours valable contre le coup continu.

Entrave

Une réussite spéciale avec une arme d'entrave — fouet, filet, chaîne, corde, man-catcher, etc. — entrave la cible. Une attaque d'entrave ne peut pas être faite à courte portée et doit être faite avec au moins trois mètres d'espace entre l'attaquant et la cible (bien que le garrot puisse être utilisé à courte distance). Une entrave réussie empêche le mouvement de la cible pour le reste du round de combat et dans le prochain round de combat. Cela donne à l'attaquant le temps de se rapprocher de la cible ou de la soumettre autrement.

Cela peut empêcher les attaques de la cible. Basé sur la nature de l'attaque d'entrave, le meneur de jeu peut permettre à une cible entravée un jet de Chance pour déterminer si elle est capable d'attaquer.

Par exemple, un fouet enroulé autour d'un bras peut permettre à l'autre bras et à la jambe des attaques libres, tandis qu'un lasso peut immobiliser les deux bras.

Cela devrait être traité au cas par cas. Cependant, il y a peu d'attaques d'entrave qui ne permettent pas une某些 méthode d'attaque, que ce soit un coup de pied ou un coup de tête.

Si l'attaquant a toujours le contrôle de l'arme d'entrave (par exemple, un fouet le permet, tandis que les bolas non), l'attaquant peut tenter un ou plusieurs des effets au round suivant, comme décrit dans la compétence Lutte. Les effets autorisés incluent : immobiliser un membre, immobiliser la cible, projeter la cible, renverser la cible, désarmer la cible, blesser la cible et étrangler la cible, selon le cas. Si les localisations de touche sont utilisées, cela peut interdire certaines attaques.

Par exemple, un fouet faisant une entrave sur la jambe ne peut pas désarmer une arme tenue à la main.

Au round suivantant une attaque d'entrave réussie, la cible peut tenter un jet d'Agilité pour se libérer ou faire un jet de résistance FOR vs. FOR pour tenter d'arracher l'arme d'entrave de la ou des main(s) de l'attaquant. Alternativement, si la cible entravée le peut, elle peut tenter une attaque sur l'arme d'entrave elle-même, la coupant, si elle a une arme tranchante équipée.

Pour les attaques d'entrave employant des armes flexibles telles que filets, cordes, chaînes et fouets, un jet de résistance FOR vs. FOR réussi permet à une arme d'entrave d'arracher une arme de parade de la prise de la cible.

Un jet d'Esquive ou de Lutte réussi annule une entrave réussie mais ne peut être tenté qu'au prochain round de combat. Une parade critique annule une entrave critique, mais une parade normale réussie n'a aucun effet.

Empalement

Une réussite spéciale avec une arme pointue ou d'estoc inflige des dégâts d'empalement à la cible, perçant profondément la chair et pouvant potentiellement frapper les organes internes. Un empalement double les dés et le modificateur pour les dégâts normaux lancés de l'arme.

Par exemple, une épée courte fait normalement 1D6+1 points de dégâts, tandis qu'un empalement avec la même arme fait le double, soit 2D6+2 points de dégâts.

Seuls les dégâts de l'arme sont doublés. Si l'attaquant a un modificateur de dégâts, le modificateur de dégâts n'est pas doublé, mais est à la place lancé normalement et ajouté aux dégâts.

Une arme d'empalement est toujours logée dans le corps de la cible jusqu'à ce qu'elle soit retirée. Si l'arme est une arme de mêlée, l'attaquant peut immédiatement tenter un jet de compétence d'arme Difficile avec l'arme d'empalement. En cas de réussite, l'attaquant peut retirer l'arme après que l'attaque d'empalement ait touché. Sinon, l'arme est coincée dans le corps de la cible.

Si l'arme de l'attaquant est toujours dans la blessure, et que l'attaquant la veut en retour, il doit tenter de récupérer l'arme. Dans ce cas, l'attaquant doit se concentrer sur le retrait de l'arme de la blessure. Cela augmente la chance de récupération à la pleine chance d'attaque de l'attaquant avec l'arme, mais toutes les attaques contre l'attaquant sont considérées Faciles, et il ne peut évidemment pas parer ou esquiver en essayant d'extraire son arme de la cible.

Pour les armes de jet telles que les javelines, dagues, ou même les flèches, l'attaquant doit se rapprocher de la cible et réussir un jet d'Agilité Difficile pour saisir l'arme. La chance de retirer l'arme aux rounds suivants est la pleine compétence de l'attaquant s'il souhaite ignorer toutes les attaques pour ce round et se concentrer sur la récupération de l'arme, comme décrit ci-dessus.

Une cible empalée ne peut pas être soignée jusqu'à ce que l'arme d'empalement soit retirée, si elle est plus grande qu'un couteau. Les petits objets tels que les pointes de flèche ou les balles peuvent être laissés dans la blessure, bien que cela puisse présenter des complications plus tard, à la discrétion du meneur de jeu. Si empalée avec une arme comme une lance ou une épée, chaque fois que la cible se déplace de quelque façon significative, elle subit la moitié du jet de dégâts de l'arme (lancez à nouveau, sans le modificateur de dégâts ni la protection d'armure) à nouveau (à la même localisation de touche, si utilisée) parce que l'arme qui dépasse accroche les surfaces environnantes, se déplace à l'intérieur, et élargit la blessure, etc.

Une cible empalée avec une arme et tentant de la retirer doit faire un jet de résistance de sa FOR contre le montant des dégâts infligés jusqu'à présent par l'arme. La réussite signifie que l'arme a été libérée et est dans les mains de la cible, tandis que l'échec signifie qu'elle est incapable de la libérer ce round de combat et elle subit 1D3 points de dégâts supplémentaires (à la même localisation de touche, si utilisée) de l'activité. Cette action prend un round complet et se termine avec la cible tenant l'arme qui l'avait précédemment empalée.

Le meneur de jeu peut imposer des difficultés supplémentaires ou réduire la FOR effective de moitié, si l'arme d'empalement est dans une position difficile à atteindre ou autrement inaccessible, comme dans le dos.

Un autre moyen de traiter une arme d'empalement est de la briser ou de l'endommager afin qu'elle ne cause plus de détresse mais puisse être retirée plus tard. Cela se fait habituellement avec les flèches, retirant les fûts pour qu'ils ne gênent plus. Selon l'arme et la méthode d'endommagement, cela nécessitera soit un jet sur la table de résistance de la FOR de la cible blessée contre les points de vie de l'arme, soit une attaque directe sur l'arme elle-même.

En dehors du combat, toute tentative de retrait d'une arme d'empalement est Facile, soit avec le jet de résistance soit en utilisant Premiers Secours.

Renversement

Une réussite spéciale avec une projection à mains nues ou une attaque de bouclier a renversé la cible. Le total des dégâts lancés (avant soustraction de l'armure) est opposé à la TAI de la cible dans un jet de résistance. Le meneur de jeu peut réduire la TAI effective de la cible pour refléter l'irrégularité du sol, la pente, ou l'état de la cible (fatiguée, étourdie, etc.). En cas d'échec, la cible est renversée d'un mètre pour chaque 5 points de dégâts lancés (avant armure), et l'attaquant doit à nouveau se rapprocher et engager la cible en combat de mêlée s'il a été précédemment repoussé hors de portée de mêlée. Si la cible du renversement heurte aussi un obstacle sur son chemin, elle subit 1D6 dégâts pour chaque trois mètres ou fraction restant à parcourir. La cible doit aussi faire un jet d'Agilité réussi ou tomber à terre (voir À terre).

Si la cible gagne le jet de résistance, elle n'est pas déplacée, et si sa TAI est supérieure à la TAI de l'attaquant, l'attaquant chancelle en arrière d'un mètre.

Combattre défensivement

Si votre personnage renonce à toutes ses attaques dans un round pour combattre défensivement, il peut substituer une tentative d'esquive gratuite à son attaque et peut continuer à faire des tentatives d'esquive ou de parade. Normalement, chaque tentative d'esquive ou de parade successive est à un modificateur cumulatif de –30 %, mais en combattant défensivement, votre personnage peut substituer une tentative de compétence d'Esquive à une attaque sans encourir la pénalité de –30 %. S'il a déjà fait des tentatives d'esquive et de parade et est à un modificateur négatif, le modificateur n'augmente pas. Essentiellement, c'est une tentative d'esquive gratuite qui n'encourt pas de pénalité sur la prochaine tentative d'esquive ou de parade.

La seule restriction dans ce cas est que votre personnage ne peut pas esquiver et parer dans le même rang de DEX. Si votre personnage peut normalement faire des attaques multiples par round (comme avoir une compétence supérieure à 100 %), il peut faire une deuxième esquive ou parade gratuite sans encourir la pénalité cumulative.

En aucune circonstance le combat défensif ne peut être combiné avec une attaque ou une action offensive, même comme l'Action désespérée.

Maladresses en combat

Les maladresses en combat sont des événements malheureux ou des incidents, attribuables à la malchance ou à l'inexpérience. Quand une maladresse est obtenue, lancez D100 sur la table appropriée et appliquez le résultat. Le meneur de jeu lance pour les PNJ. Si le résultat du jet est inapproprié, le meneur de jeu devrait l'adapter à quelque chose qui a du sens, ou relancer.

Il y a quatre tables de maladresses ; utilisez la plus appropriée à l'action. Bien que la Table des attaques et parades d'armes naturelles soit destinée à guider les actions des humanoïdes intelligents ; avec discernement, elle peut aussi être utile pour les animaux naturels comme les ours, les loups, etc. Encore une fois, le meneur de jeu est encouragé à adapter ou relancer les résultats improbables.

Certaines armes peuvent tomber en panne. Celles-ci se produisent en plus de toute maladresse si le résultat du jet chevauche les gammes de maladresse et de panne (voir Pannes).

Règles de combat alternatives (Option)

Ces règles optionnelles modifient le combat pour mieux simuler le combat dans différents genres, avec quelques recommandations et conseils sur la façon dont ces règles affectent le jeu.

Attaques et parades supérieures à 100 % (Option)

Votre personnage peut avoir des compétences supérieures à 100 %, permettant de plus grandes chances de résultats critiques, de réussites spéciales, et avec les compétences de combat, des attaques multiples dans un round.

Un score de compétence de combat de 100 % ou plus permet à votre personnage de diviser son attaque en attaques multiples, bien que chaque attaque doive être d'au moins 50 %. Ces totaux n'ont pas à être égaux. Par exemple, avec un score de compétence de 101 %, votre personnage peut diviser ses attaques en une attaque à 51 % et une attaque à 50 %. Avec un score de compétence de 151 %, votre personnage peut diviser ses attaques en deux attaques à 75 % et 76 %, une à 92 % et une autre à 59 %, ou trois à 50 %, 50 %, et 51 %, etc. Vous ne pouvez pas créer de fractions et arrondir au supérieur — assignez tout le score de compétence aux attaques.

Votre personnage peut alors faire des attaques séparées avec la même arme, résolvant chacune en utilisant l'un des scores de compétence divisés. Le rang de DEX pour la première attaque est normal ; le rang de DEX pour la deuxième est 5 rangs de DEX plus bas ; la troisième à 5 rangs de DEX après cela, etc. Si cela réduit une attaque au rang de DEX 0 ou en dessous, elle ne peut pas être tentée.

Dépasser 100 % dans une compétence fournit des informations sur la façon dont votre personnage peut atteindre des compétences supérieures à 100 %.

Esquiver les armes de jet (Option)

Normalement, votre personnage ne peut esquiver les armes de jet qu'avec une pénalité ou pas du tout (voir Esquive), mais dans un jeu plus héroïque, votre personnage peut esquiver à son plein score de compétence, en supposant qu'il a une chance de voir l'attaquant et peut se dégager. Cela peut même inclure l'esquive d'attaques de zone.

De plus, votre personnage peut tenter de parer les armes de jet avec des armes de mêlée. Une réussite spéciale ou critique est requise pour parer avec succès une arme de jet avec une arme de mêlée, et si le résultat est une réussite normale ou même un échec, l'attaque frappe automatiquement votre personnage.

Votre personnage peut aussi tenter d'attraper une arme de jet telle qu'une flèche, une lance ou une autre arme de jet avec une réussite spéciale ou critique sur un jet d'Agilité ou de Lancer. Dans ce cas, votre personnage a attrapé l'arme et évité la blessure, et peut s'en débarrasser ou l'utiliser en combat, comme il le souhaite. Si le jet réussit mais n'est pas une réussite spéciale ou critique, votre personnage ne l'a pas attrapée mais est indemne. Si le jet est un échec, votre personnage doit faire un jet de Chance réussi pour éviter d'être blessé, sinon il subit les dégâts normaux lancés de l'arme de jet. Si le jet est une maladresse, votre personnage subit automatiquement les dégâts lancés de l'arme de jet (à sa main/bras si les localisations de touche sont utilisées). La protection d'armure est autorisée contre cette attaque.

Votre personnage peut aussi parer les tirs d'armes à jet à haute vitesse (flèches, balles, etc.) librement avec des boucliers, et tenter un jet d'Observation au préalable. Si le jet réussit, votre personnage peut parer librement avec son bouclier à son plein score de compétence. Si le jet d'Observation échoue, le jet de Parade est Difficile, ou le score de compétence se réduit aux chances de base fournies dans Boucliers et tirs.

Coups mortels (Option)

La capacité de frapper une dernière fois un adversaire, malgré une blessure mortelle, peut être une finale dramatique et héroïque pour votre personnage si mortellement blessé, ou un coup final consternant d'un adversaire haï. Le sujet d'un coup fatal (voir Dégâts et guérison) peut tenter une action de combat supplémentaire s'il fait un jet d'Endurance réussi. Cette action doit avoir lieu au prochain rang de DEX disponible où il peut agir, ou si plus tard, il doit faire un jet d'Endurance supplémentaire pour chaque round où son coup mortel est différé. Échouer l'un de ces jets entraîne la mort avant que le coup mortel ne soit porté.

Le meneur de jeu est encouragé à permettre au coup mortel d'un personnage d'être effectué à son plein score de compétence, moins les modificateurs situationnels, comme être à terre. À la discrétion du meneur de jeu, un coup mortel n'a pas à être une action de combat, mais peut à la place être une utilisation finale d'un pouvoir, d'une compétence, ou même d'une action banale. Il est recommandé qu'une action mourante ne soit qu'une tâche simple et directe. Prononcer des mots finaux à un autre personnage est une action mourante, et nécessite un jet de Chance réussi pour chaque information pertinente.

Une fois qu'un coup mortel est porté ou une action mourante effectuée, le personnage passe promptement de l'autre côté, ayant accompli son devoir final dans le monde. Dans un tel cas, le meneur de jeu peut décider que l'attention médicale par la suite échoue automatiquement. Le coup mortel était la pierre angulaire finale d'une mort héroïque, ou d'une fin scélérate.

Ce système remplace la règle ponctuelle d'Action désespérée.

6. Combat — Partie 3 : Armure, boucliers, armes de jet, dégâts, guérison et exemple

Armure

L'armure est traditionnellement une forme de vêtement assez épais et résistant pour protéger des attaques. Historiquement, elle était faite de cuir, d'os, de bois et de métal appropriés à l'époque. Dans le monde moderne, l'armure est faite de céramique et de fibres balistiques, de métaux légers et d'autres substances plastiques résistantes, et dans les ères futures, l'armure sera probablement faite de matériaux high-tech similaires, ou même de protection basée sur l'énergie. Bien que la porter puisse causer de la fatigue, l'armure conventionnelle ne nécessite pas de jet de compétence ou d'effort pour être utilisée. Si une attaque n'est pas parée ou esquivée, l'armure est tout ce qui se trouve entre votre personnage et la blessure.

L'aspect le plus important de l'armure est sa valeur d'armure (VA). Plus la valeur d'armure est élevée, mieux elle protège le porteur. La valeur d'armure est soustraite des dégâts infligés par une attaque réussie. Le sujet de l'attaque voit les dégâts restants retirés de ses points de vie. Si le résultat après soustraction de la valeur d'armure est 0 ou un nombre négatif, aucun dégât n'est subi.

Certains types d'armure peuvent être superposés pour une plus grande efficacité. Quand des boucliers sont aussi utilisés, une parade de bouclier réussie peut ne pas suffire à arrêter un coup, et les dégâts de l'attaque peuvent potentiellement passer à travers la valeur d'armure du bouclier et atteindre son porteur. Dans ces cas, les valeurs d'armure du bouclier et de l'armure sont soustraites avant que le personnage qui pare ne subisse des dégâts.

Inconvénients de l'armure

Malgré tous les avantages, il y a des aspects négatifs à porter une armure. Voici les plus significatifs, bien que le meneur de jeu puisse souhaiter en souligner certains plus que d'autres, en atténuer certains, ou même introduire de nouvelles conditions basées sur le cadre :

Pénalités de compétence : L'armure peut inhiber certaines compétences, particulièrement le jet d'Agilité, ou d'autres compétences du groupe Physique comme Escalade, Saut, Discrétion et Nage. De plus, porter un casque peut limiter certaines compétences de Perception. Certaines descriptions d'armure au Chapitre 8 : Équipement incluent des modificateurs négatifs à ces compétences. Les compétences d'arme ne sont pas affectées par le port d'armure, car l'armure est conçue spécifiquement pour être utilisée au combat.

Inconfort physique : L'armure est lourde, inconfortable et inflexible, ou au moins plus que des vêtements normaux, et le poids de l'armure peut fatiguer et/ou encombrer son porteur. La fatigue et l'encombrement couvrent la maladresse ou toute lassitude due au port d'armure. Dans les environnements désertiques ou autres environnements chauds, l'armure peut être encore plus inconfortable (voir Froid, exposition, faim et soif et Feu et chaleur).

Problèmes sociaux : De nombreux types d'armure sont difficiles à dissimuler et peuvent être interprétés comme hostiles dans de nombreuses sociétés ou cultures. Certaines compétences de Communication peuvent devenir Difficiles selon la situation, car il est souvent difficile de persuader ou manipuler quelqu'un en donnant l'apparence d'être prêt à la violence. D'autres compétences de Communication peuvent devenir Faciles pour la même raison. Ces situations devraient être jugées par le meneur de jeu.

Accès : Deux autres aspects pratiques limitent l'utilisation de l'armure dans un cadre de jeu : la disponibilité de l'armure, et si elle s'adapte. La disponibilité devrait être jugée par le meneur de jeu et basée sur le cadre. Par exemple, une cotte de mailles de qualité pourrait être chère mais relativement facile à obtenir dans un cadre médiéval historique, tandis qu'une cotte de mailles pratique et utilisable pourrait être quasi impossible à trouver dans un cadre préhistorique ou de loin-futur. Dans certains cadres, la disponibilité peut sembler illimitée (le monde moderne, par exemple), et l'accès à une véritable armure peut être aussi simple qu'une commande en ligne. La probabilité que l'armure soit de qualité suffisante pour résister au combat n'est cependant pas garantie, et la livraison peut être restreinte par les lois et réglementations régionales.

Le Chapitre 8 : Équipement couvre tous les avantages et inconvénients spécifiques de l'armure et fournit des exemples de nombreux types d'armure, allant des tuniques en cuir brut aux champs de force personnels. De plus, plusieurs pouvoirs peuvent modifier la valeur d'armure de votre personnage. Ceux-ci sont discutés au Chapitre 4 : Pouvoirs.

Armure et TAI

Enfin, toute l'armure n'est pas utilisable par tout le monde. L'armure est habituellement évaluée par la TAI pour laquelle elle a été conçue, l'armure la plus confortable étant la plus ajustée. Une armure lâche et mal ajustée est tout aussi maladroite à porter qu'une armure trop serrée. Chaque type d'armure a une évaluation de « sa TAI », exprimée comme un ± qui détermine la gamme de TAI de personnage au-dessus et en-dessous de la TAI par défaut d'une armure particulière. Il est supposé qu'un personnage possède ou achète une armure adaptée à sa propre TAI, s'il a le choix. Si la TAI de votre personnage est en dehors de la gamme de TAI de l'armure, l'armure ne peut pas être portée.

Généralement, plus la valeur d'armure est élevée, moins il est probable qu'elle s'adapte à un personnage d'une autre TAI. Si votre personnage a une TAI extrême d'une façon ou d'une autre (en dessous de 8 ou au-dessus de 16), il peut être incapable de porter beaucoup d'armure « sur étagère » (si elle existe) et être forcé de payer plus pour une armure sur mesure ou de chercher des sources alternatives d'équipement défensif.

Boucliers

La façon la plus simple de penser à un bouclier est que c'est une arme dont le but principal est de se placer entre votre personnage et un attaquant. Les boucliers ne couvrent pas tout le corps mais sont à la fois plus légers que l'armure corporelle et beaucoup moins chers et plus faciles à gérer. Les boucliers ne perdent généralement pas de points de vie quand ils sont frappés par des coups normaux, et ils ne sont pas très faciles à faire tomber de la prise d'un défenseur. Habituellement, seuls les coups puissants (réussites spéciales ou mieux) endommagent un bouclier, et la seule façon d'en perdre un est par une maladresse.

Différents types de boucliers sont décrits au Chapitre 8 : Équipement. Contrairement aux types d'armes, tous les boucliers utilisent la même compétence Bouclier, et le même score de compétence s'applique à n'importe quel bouclier utilisé. Votre personnage pare les attaques de mêlée avec son bouclier comme il le ferait avec une arme de mêlée. Contre les armes de jet, un demi-bouclier ou petit bouclier a une chance de base de 15 % de bloquer un projectile, un bouclier complet a 30 % de chance, et un grand bouclier a 60 % de chance. Si votre personnage s'agenouille derrière, un bouclier complet a 60 % de chance de bloquer un projectile, et un grand bouclier offre 90 % de chance. Ces valeurs sont utilisées à la place du score de compétence de votre personnage. Voir Armes de jet et Boucliers et tirs.

Dans la plupart des circonstances, les boucliers ne peuvent pas effectivement parer les armes de jet extrêmement rapides comme les armes à feu ou les armes à énergie et sont d'une utilité limitée contre les armes propulsées à la main comme les flèches, les pierres de fronde et les lances. Dans ces cas, une chance par défaut est substituée au score de compétence de votre personnage, mais si autorisé, voir Esquiver les armes de jet.

Votre personnage peut aussi utiliser un bouclier pour attaquer un adversaire. La chance est la même que le score de compétence Bouclier de votre personnage, car l'entraînement au bouclier incorpore habituellement l'utilisation offensive aussi bien que défensive. Les boucliers utilisent généralement le renversement comme réussite spéciale, bien que certains types de boucliers soient à pointes et peuvent utiliser les réussites spéciales d'empalement.

Si un attaquant souhaite détruire l'arme de parade ou le bouclier d'un adversaire, il devrait faire une attaque normalement. Si la cible ne tente pas de parer, l'attaque est une Attaque visée. Si l'attaque réussit et est parée avec succès, ou si l'attaque frappe avec succès le bouclier comme une attaque visée, les dégâts sont lancés normalement (modifiés si c'est une réussite spéciale ou critique). La valeur d'armure du bouclier est soustraite des dégâts faits. Tout excédent de dégâts est fait au bouclier. Si le bouclier est réduit à 0 points de vie, le reste des dégâts continue pour frapper le défenseur. L'armure protégera contre cela, et si le système optionnel de localisation de touche est utilisé, les dégâts iront au bras portant l'arme ou le bouclier du défenseur.

Valeurs d'armure aléatoires (Option)

Parfois l'armure est peu fiable et peut ne pas protéger votre personnage de façon fiable à chaque fois qu'il est frappé en combat. L'armure a des lacunes, des espaces moins blindés, et certaines parties du corps de votre personnage peuvent même ne pas être blindées du tout. Au lieu d'une valeur d'armure fixe, la valeur d'armure aléatoire simule cette imprévisibilité avec une gamme de dés, lancée chaque fois qu'une attaque qui ferait des dégâts frappe avec succès votre personnage. Cette valeur d'armure déterminée aléatoirement est lancée et soustraite de tout dégât reçu. La valeur d'armure est lancée séparément pour chaque attaque touchant votre personnage, même dans le même round. Le Chapitre 8 : Équipement couvre l'armure en détail et fournit des gammes pour les valeurs d'armure aléatoires.

Dans les jeux utilisant la valeur d'armure aléatoire, il est recommandé que l'armure soit générique plutôt que spécifique à une localisation de touche, pour minimiser la gestion par localisation.

Armes de jet

Une arme qui est lancée ou projetée sur une cible est une arme de jet. Cela inclut les javelines, les pierres, les couteaux de lancer, les boomerangs, les fléchettes, ou même les hachettes. Les armes qui utilisent une forme de mécanisme pour projeter un élément causant des dégâts sur une cible, incluant les armes à feu, les arcs, les catapultes, et même les armes à énergie, sont aussi des armes de jet.

Les armes de jet sont décrites au Chapitre 8 : Équipement. Certains types d'armes de jet comme les arcs et les arbalètes attaquent à un rythme plus lent que votre personnage peut brandir une arme de mêlée, tandis que les armes à feu et autres armes autopropulsées attaquent souvent à un rythme plus rapide. La colonne d'attaques-par-round (Atq) dans les tables d'armes montre la fréquence à laquelle les attaques peuvent être faites avec chaque type d'arme de jet. Pour une cadence de tir accrue (un nombre d'attaques-par-round supérieur), voir Tir de volée.

Voici les modificateurs de portée pour les armes de jet :

Bout portant : Si la cible est à moins de DEX/3 mètres de l'attaquant (arrondir au supérieur) (même si la cible est à terre), la compétence est Facile.

Portée normale : Non modifiée si la cible est dans la portée standard listée de l'arme.

Portée moyenne : Si la cible est au double de la portée standard listée de l'arme, l'attaque est Difficile.

Longue portée : Si la cible est au quadruple de la portée standard listée de l'arme, l'attaque est à 1/5 de la chance de compétence normale (équivalent à une réussite spéciale, mais si obtenu, le résultat est une réussite normale).

Cible en mouvement rapide : –20 %

Vision difficile : Légères ombres –10 %, léger brouillard –15 %, dans l'obscurité les compétences sont Difficiles (voir Obscurité).

Concealment : Si la cible est couverte ou partiellement dissimulée, les compétences sont Difficiles (voir Couvert).

À terre à distance : Si la cible est à terre à une portée supérieure à DEX/3 mètres de l'attaquant (arrondir au supérieur), l'attaque est Difficile.

Équipement de visée : Utiliser des jumelles à longue portée, une lunette, un pointeur laser ou un autre système de visée divise les modificateurs de portée par 1/2 si un round de combat est pris pour viser.

Support : Si l'arme utilise un support fixe (bipied ou trépied, bretelle de suspension, etc.), ajoutez +40 % pour la première attaque si un round est pris pour viser, puis +20 % pour les rounds suivants.

Les tirs d'armes de jet ne peuvent généralement pas être esquivés ou parés avec des armes de mêlée. La seule méthode de défense contre les tirs d'armes de jet est de parer avec un bouclier si le projectile est assez lent pour être vu en vol. Les armes à feu et autres projectiles sont trop rapides pour cela, tandis que les flèches, javelines et autres armes propulsées à la main peuvent toutes être parées avec un bouclier (voir Boucliers et tirs). Si vous utilisez la règle optionnelle d'esquiver et parer les tirs d'armes de jet sans restriction ni entrave, voir Esquiver les armes de jet.

Dégâts et guérison

Les points de vie mesurent la quantité de blessures que votre personnage peut subir et survivre. Quand votre personnage perd des points de vie par blessure, cela s'appelle des dégâts. Vous commencez avec des points de vie basés sur vos caractéristiques CON et TAI, et ceux-ci sont réduits du montant des dégâts que vous subissez. Les blessures ou autres traumatismes, les poisons, les maladies et d'autres formes d'attaque peuvent coûter à votre personnage des points de vie en dégâts. Vous devriez rayer les points de vie perdus du total actuel de points de vie montré sur votre feuille de personnage, en suivant chaque blessure séparément. Ou entourez le montant actuel basé sur chaque perte.

Le poison et la maladie sont des types spéciaux de blessure ; ils peuvent attaquer aléatoirement, et leurs effets peuvent être différés. Certains coûtent des points de vie, tandis que d'autres ciblent des points de caractéristique ou ont d'autres effets. Les compétences Premiers Secours et Médecine peuvent atténuer ou soigner les blessures mineures et les traumatismes. Divers pouvoirs et équipements peuvent aussi restaurer des points de vie aux personnages.

Les blessures sont classées comme mineures, majeures ou mortelles, et sont décrites ci-dessous.

Blessures mineures

Une blessure mineure est une seule blessure qui coûte à votre personnage jusqu'à la moitié de ses points de vie totaux. Elle peut être dépeinte comme une coupure, une entorse, un empoisonnement léger, une petite fracture ou fissure, une légère commotion, ou comme une blessure qui se ferme bientôt. Les blessures mineures ne réduisent pas la DEX ni n'affectent la capacité de votre personnage à penser et à se battre.

Votre personnage peut subir plusieurs blessures mineures le même jour. Si le total des points de vie perdus équivaut au montant d'une blessure majeure, votre personnage doit faire un jet de Chance réussi ou il s'évanouira. Cela n'implique pas que le total des blessures mineures cause une blessure majeure : ne lancez pas sur la Table des blessures majeures pour des blessures mineures multiples. Cela signifie que votre personnage a souffert d'un équivalent à une blessure majeure mais n'en a pas réellement subi une. De plus, si votre personnage subit assez de blessures mineures pour le réduire à 1 ou 2 points de vie, cela l'assomme pour jusqu'à une heure. Chaque blessure mineure est une blessure séparée et peut être traitée séparément par un traitement médical comme décrit dans Guérison.

Blessures majeures

Quand votre personnage a subi une blessure égale ou supérieure à la moitié des points de vie totaux du personnage, il a souffert une blessure majeure. Recevoir une blessure majeure risque de causer une blessure permanente. Quand votre personnage reçoit une blessure majeure, lancez sur la Table des blessures majeures ou choisissez un résultat approprié si les localisations de touche sont utilisées. Comme noté dans Localisations des touches, les blessures majeures sont incompatibles avec les localisations de touche sans une interprétation considérable du meneur de jeu.

L'effet d'une blessure majeure est immédiat. Selon la sévérité des blessures de votre personnage, il peut ne pas être capable de se battre après le round de la blessure. Voir la Table des blessures majeures pour plus de détails à ce sujet.

Même si votre personnage peut encore se battre ou a reçu une forme d'attention médicale immédiate, s'il a souffert une blessure majeure, il entre en choc. À cause de cela, votre personnage ne peut continuer à se battre que pour un nombre de rounds de combat égal à ses points de vie restants actuels.

Par exemple, si votre personnage a subi une blessure majeure et a 3 points de vie restants, il s'évanouit dans trois rounds.

Un personnage possédant 2 points de vie ou moins après avoir subi une blessure majeure s'effondre immédiatement du choc et de la perte de sang et est inconscient pendant une heure. Pour le meneur de jeu, l'inconscience provoquée par une blessure majeure offre souvent un moyen sûr pour les PNJ d'abandonner les personnages pour morts ou de les capturer plutôt que de les tuer sur-le-champ.

Les blessures majeures et leurs effets s'appliquent aux personnages joueurs et PNJ de même, ainsi qu'aux animaux, monstres ou autres créatures. Ils ne s'appliquent pas à l'équipement, aux objets inanimés ou à d'autres êtres qui n'ont pas une musculature standard (robots, immatériels, gélatineux, etc.). De tels êtres peuvent subir des dommages structurels ou des difficultés opérationnelles, mais cela est à la discrétion de votre meneur de jeu.

Si votre personnage a subi une blessure majeure, tentez un jet de Chance immédiatement. En cas de réussite, la blessure majeure guérira proprement et n'infligera aucune perte permanente de points de caractéristique. Si le jet de Chance échoue, la blessure est permanente. Votre personnage subit la pleine blessure comme décrit ci-dessous, soustrayant les points de caractéristique indiqués.

Chaque description de blessure a de multiples causes ou spécificités, permettant à votre meneur de jeu de sélectionner la plus appropriée à la situation. Par l'entraînement ou d'autres moyens divers, votre personnage peut regagner des points de caractéristique perdus par des blessures majeures mais conservera probablement une cicatrice significative (si applicable). Quand la perte de points de caractéristique causée par la blessure majeure a été regagnée, tous les effets de la blessure majeure sont éliminés. Si votre personnage ne regagne pas le ou les points de caractéristique perdus, la perte de caractéristique imposée par la blessure majeure est permanente. Vous devriez immédiatement recalculer les jets de caractéristique, les points de vie, le modificateur de dégâts, les points de fatigue, etc. de votre personnage avec les nouveaux totaux de caractéristique.

Quand un membre n'est pas spécifié, lancez 1D6 : un résultat de 1–3 est gauche, 4–6 est droit.

Table des blessures majeures

1D100 | Résultat
01–10 | Tendons de la jambe sectionnés causant une boiterie ; os de la cheville soudés causant une boiterie ; muscles du dos ou dommages nerveux de la colonne vertébrale incurvent le torse vers la gauche ou la droite ; un genou brisé ne peut pas plier ; ou inventez un nouvel effet de blessure. Perdez 1D3 DEX et réduisez le MOV du même montant. Le personnage peut encore se battre.
11–20 | Une grande partie du nez a été tranchée ; de multiples cicatrices défigurent les deux mains ; une oreille a été coupée ; une cicatrice vive donne un air sinistre à l'apparence ; ou inventez un nouvel effet de blessure. Perdez 1D3 CHA. La déformation visible et peu attrayante ne peut pas être dissimulée. Le personnage peut encore se battre.
21–30 | Dommages au poignet ou à la main ; un morceau de muscle du bras ou de l'épaule a été tranché ; un chunk a été taillé des muscles de la cuisse ou du mollet ; les nerfs de la colonne vertébrale sont endommagés ; plusieurs doigts ou orteils sont sectionnés ; ou inventez un nouvel effet de blessure. Perdez 1D3 FOR ; cette perte peut changer quelles armes peuvent être utilisées. Le personnage peut encore se battre avec une arme, mais pas un bouclier.
31–40 | Un poumon perforé conduit à un système respiratoire affaibli ; des blessures profondes à l'estomac deviennent chroniquement réinfectées, ou des blessures au ventre affaiblissent la digestion et la santé générale ; les reins et le foie sont endommagés ; ou inventez un nouvel effet de blessure. Perdez 1D3 CON ; réduisez le MOV du même montant, et les points de vie peuvent être abaissés. Le personnage peut encore se battre.
41–50 | Une commotion endommage l'ouïe et limite Écouter et Intuition à des maximums de 65 % ; les blessures à la tête nécessitent ensuite des jets de Chance chaque fois pour utiliser des compétences Mentales ; les coups ou coupures qui affectent la perception de la profondeur laissent les scores de compétence d'armes de jet à un maximum de 65 % ; de multiples blessures au visage et au cou limitent les compétences de Communication à un maximum de 65 % ; ou inventez un nouvel effet de blessure. Perdez 1D3 INT ; cette perte peut affecter la capacité du personnage à utiliser des pouvoirs, comme la sorcellerie. Le personnage peut encore se battre.
51–60 | Reportez-vous à 01–10, mais étendu à la perte d'un ou des deux bras ou jambes. Perdez 1D6 DEX et réduisez le MOV maximum du même montant. Le personnage est incapable de se battre.
61–70 | Reportez-vous à 11–20, mais la blessure majeure inclut maintenant de pires mutilations. Perdez 1D6 CHA ; cela crée une ou plusieurs déformations visibles qui ne peuvent pas être dissimulées. Le personnage peut encore se battre.
71–80 | Reportez-vous à 21–30 pour des exemples de coupures mutilantes et de pertes. Perdez 1D6 FOR, peut-être ajustant le modificateur de dégâts. Le personnage peut encore se battre.
81–90 | Reportez-vous à 31–40 pour diverses blessures aux organes vitaux. Perdez 1D6 CON ; peut affecter les points de vie et le modificateur de dégâts et réduit le MOV égal à la perte de CON. Le personnage est incapable de se battre.
91–92 | Graves blessures au visage et aux cordes vocales. Perdez 1D6 CHA. Le personnage peut encore se battre.
93–94 | Os brisés et ganglions sectionnés. Perdez 1D6 DEX ; à partir de maintenant le personnage ne peut utiliser que des armes de mêlée à une main. Le personnage peut encore se battre en utilisant son bras restant.
95–96 | Dommages nerveux au bras gauche ou droit. Perdez 1D6 DEX ; désormais votre personnage ne peut porter des armes ou de l'équipement que dans son bras non endommagé. Le personnage peut encore se battre en utilisant son bras restant.
97–98 | Dommages nerveux aux deux bras. Perdez 1D6 DEX ; bien que les jambes soient intactes, ni les bras ni les mains ne peuvent porter quoi que ce soit. Le personnage est incapable de se battre, sauf en utilisant ses jambes ou des coups de tête.
99 | Mutilé avec des blessures vicieuses. Perdez 1D3 points chacun de CHA, DEX et CON. Le personnage est incapable de se battre.
00 | Délibérément mutilé après s'être effondré. Retirez 1D4 points chacun de quatre caractéristiques (à la discrétion du meneur de jeu). Le personnage est incapable de se battre.

Blessures mortelles

Une blessure mortelle est une blessure qui fait plus de points de vie de dégâts que votre personnage n'en a actuellement. Si une blessure réduit votre personnage à 0 points de vie ou négatif, il a subi une blessure mortelle. Votre personnage est immédiatement mis à terre mais incapable d'accomplir toute action de quelque type que ce soit.

Les blessures mortelles mènent à la mort, bien qu'elles puissent être évitées avec une assistance médicale réussie immédiate. Si un personnage mortellement blessé reçoit une attention médicale (Premiers Secours, Médecine, un pouvoir, un objet, etc.) dans le round où il a reçu la blessure mortelle ou le round immédiatement après, et que ses points de vie sont remontés à 1 ou plus, il a failli mourir, mais survit à cette blessure particulière.

Dégâts et localisations de touche (Option)

Si le système optionnel de localisation de touche est utilisé, les points de vie de votre personnage sont distribués parmi diverses zones corporelles mais sont aussi suivis comme un « pool » unique de points de vie. Ce système est incompatible avec les Blessures majeures et les deux systèmes ne devraient pas être utilisés ensemble.

Les points de vie individuels par localisation s'additionnent à plus que le total de points de vie normal de votre personnage. Suivez chaque blessure et chaque localisation séparément, mais gardez aussi un total cumulé de tous les dégâts de points de vie que votre personnage a subis. Indépendamment du nombre de points restant dans les localisations de touche individuelles, si la perte combinée de points de vie est suffisante pour réduire votre personnage à 1 ou 2 points de vie, il s'évanouit et à 0, il mourra s'il ne reçoit pas d'attention médicale immédiate.

Comme noté dans la section initiale sur les localisations de touche, une localisation de touche peut prendre jusqu'à ses points de vie en dégâts sans inconvénient. Par exemple, si votre personnage a 5 points de vie dans sa localisation de touche de la jambe, il peut prendre jusqu'à 4 points de dégâts dans une jambe sans être handicapé. Cependant, quand une localisation de touche prend tous ses points de vie ou plus en dégâts, les effets peuvent être débilitants ou même mortels.

La référence à « l'attention médicale » peut être les compétences Premiers Secours ou Médecine, la magie ou la technologie de guérison, ou l'utilisation d'un pouvoir approprié.

Dégâts égaux ou supérieurs aux points de vie de la localisation

Jambe : Le membre est temporairement inutile, et votre personnage tombe à terre. Il est incapable d'agir pour le reste du round mais peut agir à terre dans les rounds suivants. Voir À terre pour les effets.

Abdomen : Les deux jambes sont temporairement inutiles. Votre personnage tombe à terre mais peut agir à terre dans les rounds de mêlée suivants. Si votre personnage a les moyens de se soigner, il peut le faire. Sinon, soigné ou traité avec Premiers Secours dans les dix minutes (deux tours), votre personnage saigne à mort, perdant 1 point de vie par round s'il ne fait pas un jet d'Endurance pour arrêter le saignement.

Poitrine : Votre personnage tombe et est trop occupé à tousser du sang pour accomplir toute action, y compris se soigner. Il saignera à mort en dix minutes (deux tours), perdant 1 point de vie par round à moins de recevoir une attention médicale ou d'arrêter le saignement avec un jet d'Endurance réussi.

Bras : Le membre est temporairement inutile, et tout ce qui n'est pas attaché au bras est lâché. Votre personnage peut continuer à se tenir debout et à se battre avec les membres encore fonctionnels.

Tête : Votre personnage est assommé et doit recevoir une attention médicale dans les cinq minutes (un tour) ou faire un jet d'Endurance réussi pour se stabiliser. Si ni l'un ni l'autre ne se produit, il meurt.

Dégâts égaux ou supérieurs au double des points de vie de la localisation

Membre : Votre personnage ne peut pas prendre plus du double des points de dégâts possibles dans un bras ou une jambe d'un seul coup. Par exemple, un bras de 2 points touché pour 5 points ne prend que 4 points de dégâts sur le total des points de vie : le 1 point de dégât restant n'a aucun effet. Cependant, d'autres coups à ce bras affectent le total des points de vie de votre personnage. Cependant, un personnage ainsi endommagé par un seul coup est fonctionnellement incapacité : il ne peut plus se battre jusqu'à guérison et est en choc. Il peut tenter de se soigner. Le saignement se produit à un rythme de 1 point de vie par round jusqu'à ce qu'il reçoive une attention médicale réussie ou un jet d'Endurance Difficile.

Tête, poitrine ou abdomen : Si la tête, la poitrine ou l'abdomen subit plus du double des dégâts qu'il n'a de points de vie dans cette localisation, votre personnage devient inconscient et commence à perdre 1 point de vie par round de mêlée à moins de recevoir une attention médicale ou de faire un jet d'Endurance Difficile réussi.

Dégâts égaux ou supérieurs au triple des points de vie de la localisation

Un membre touché pour trois fois plus de points qu'il ne peut en prendre en un seul coup est sectionné ou irrévocablement mutilé. Par exemple, si votre personnage a un bras de 2 points et est frappé pour 8 points, il ne prend que 4 points de dégâts contre son total de points de vie. Cependant, le bras est mutilé. Dans ces cas, votre personnage est aussi fonctionnellement incapacité.

Une tête, poitrine ou abdomen touché pour trois fois autant de dégâts qu'il n'y a de points de vie dans cette localisation entraîne une mort instantanée.

Membres sectionnés et mutilés

Seule une attention médicale drastique peut restaurer un membre sectionné, en supposant que toutes les parties sont disponibles, comme une magie extrêmement puissante, une technologie, ou une chirurgie sérieuse suivie de mois de récupération.

La mutilation ou la section d'un membre peut être permanentement dommageable. Si votre personnage n'a plus une partie d'un membre, il perd 1 point de vie dans cette localisation. Votre meneur de jeu devrait travailler avec vous pour discuter des options appropriées au cadre, qu'il s'agisse de cybernétique, de magie puissante, ou de mesures plus drastiques.

Utilisez les directives pour Blessures majeures pour déterminer toute perte de caractéristique.

Guérison naturelle

La plupart des créatures vivantes guérissent naturellement, avec assez de temps et un environnement relativement sans stress. Votre personnage guérira normalement 1D3 points de vie par semaine de jeu. C'est le taux de guérison normal. Habituellement, votre meneur de jeu lance les dés de taux de guérison et vous dit les résultats. Chaque semaine, faites un jet différent pour déterminer combien de points de vie sont restaurés. Comme le taux de guérison peut varier selon chaque personnage, le résultat du dé peut changer de semaine en semaine. Votre personnage continuera à guérir chaque semaine jusqu'à ce que tous ses points de vie soient restaurés.

Le résultat de la guérison de la semaine est accordé à la fin de la semaine (consistant en sept jours), mais si le temps presse, votre meneur de jeu peut choisir de diviser le taux de guérison à travers les jours de la semaine, comme diviser la semaine par le résultat du jet de dé et annoncer que chaque point de vie est restauré en ce nombre de jours (arrondir au supérieur).

Retirez les points de vie récupérés des blessures existantes, répartissant la guérison entre les blessures multiples aussi uniformément que possible. Les compétences Premiers Secours ou Médecine ou d'autres remèdes peuvent accélérer la récupération. Un jet de Premiers Secours réussi restaure immédiatement 1D3 points de vie par blessure ou traumatisme. La compétence Médecine peut être utilisée pour compenser les effets des blessures majeures (décrites plus tôt) et peut être utilisée pour restaurer les points de vie perdus par des moyens autres que des blessures. Une grande variété d'équipements médicaux et d'autres moyens (comme des pouvoirs de guérison) peuvent être utilisés pour aider au processus de guérison.

Enfin, la qualité des soins médicaux que le patient reçoit chaque semaine peut augmenter significativement son taux de guérison. Les conditions de la Table des conditions de soins médicaux offrent des directives pour diverses conditions et l'effet sur le taux de guérison.

Conditions de soins médicaux

Conditions médicales | Effet sur le taux de guérison
Mal équipé, insalubre et/ou plein d'éléments stressants ; le patient est mobile et s'exerce fortement (combat, voyage rude, etc.) ; ou ne reçoit aucun soin médical. | Le soignant (médecin, infirmier, guérisseur, soi, etc.) doit réussir un jet de Premiers Secours ou Médecine Difficile pour qu'une guérison se produise. En cas de réussite, le patient guérit normalement (1D3 points de vie/semaine) ; en cas d'échec, aucune guérison ne se produit. Une maladresse inflige 1D3 points de dégâts supplémentaires.
Conditions décentes et salubres, environnement reposant, soins fournis, seulement une exertion physique modérée. | Le patient guérit 1D3 points de vie naturellement.
Excellent conditions et équipement utilisés, environnement propice à la guérison et à la restauration, repos au lit complet et thérapie, soins médicaux de haute qualité à temps plein. | Le patient guérit 1D3 points de vie naturellement ; une utilisation réussie de Premiers Secours ou Médecine permet une guérison supplémentaire possible.

Figurines, cartes et tables virtuelles

Le mouvement et le positionnement en combat au corps à corps sont des éléments difficiles à suivre dans les jeux de rôle. Alors que certains joueurs et meneurs de jeu sont moins concernés par les particularités pendant le combat, certains ressentent le besoin de suivre les positions relatives des personnages joueurs et de leurs adversaires. Utiliser des figurines, des jetons ou des marqueurs sur une carte peut répondre à toutes les questions, présentant un moyen concret de déterminer ce qui se passe et où.

Les figurines de jeu de rôle sont de petites statuettes en plastique ou en métal de plusieurs centimètres de haut, disponibles dans la plupart des magasins de jeux et de loisirs ou en ligne. Il y a une énorme variété de types de personnages, de costumes, de genres, de périodes historiques et de poses, et collectionner, assembler et peindre des figurines est un agréable passe-temps annexe.

Pour suivre le mouvement, des cartes avec des grilles de carrés ou d'hexagones sont souvent utiles. Celles-ci viennent en feuilles de différentes tailles faites de papier ou de matériaux plus solides. Les magasins qui portent des figurines portent probablement aussi celles-ci. Certains joueurs n'aiment pas les grilles comme rigides, confinantes ou mécanistes, et préfèrent estimer les distances et négocier le mouvement, utilisant des règles ou des rubans à mesurer en dernier recours. Vous pouvez vouloir expérimenter, pour voir ce qui vous convient. Un meneur de jeu qui utilise des figurines ou des cartes voudra quelques feuilles plus grandes de papier pour esquisser des plans d'étage et créer des cartes simples. Les joueurs peuvent trouver du papier quadrillé utile pour cartographier des ruines ou des bâtiments. Les programmes de cartographie spécialisés pour les jeux de rôle rendent cela de plus en plus facile, et des cartes pré-faites et des ensembles de tuiles sont facilement disponibles.

Les tables en ligne permettent à des séances entières de jeu d'être jouées en ligne, avec des outils de meneur de jeu, un stockage de feuilles de personnage pour les joueurs, et des cartes de bataille qui ont aussi des effets sonores, un éclairage, des applications de lancer de dés, et même plus, permettant aux meneurs de jeu et aux joueurs d'automatiser cet aspect du jeu et de permettre un jeu immersif avec des joueurs partout où ils peuvent utiliser leurs ordinateurs. Ceux-ci vont de simples programmes de carte en vue de dessus à des environnements 3D, personnalisables par le meneur de jeu, avec des « modules » de contenu disponibles, incluant des aventures et d'autres aspects utiles au jeu.

Un exemple de combat

L'exemple suivant se déroule dans un monde de fantasy et décrit comment la guerrière Yvarre a volé un amulette inestimable de la chambre au trésor d'un sinistre culte de vénérateurs de serpents et essaie de s'échapper du temple vers où son allié Kallistor attend.

Premier round de combat

Glissant l'énorme amulette d'or incrustée de joyaux dans sa ceinture, Yvarre se glisse hors de la salle au trésor du culte et se déplace silencieusement dans le couloir au-delà, espérant éviter d'être remarquée pendant qu'elle rejoint l'endroit où son amie Kallistor attend avec quelques chevaux.

Alors qu'elle se déplace dans le couloir, une dague est lancée sur Yvarre par derrière. Le meneur de jeu lance une réussite et dit qu'Yvarre a été frappée haut sur l'épaule gauche (le système optionnel de localisation de touche n'est pas utilisé ; c'est juste le meneur de jeu élaborant avec de la saveur dans sa description). Le meneur de jeu lance 1D4+2+1D2, les dégâts que fait la dague plus la moitié du modificateur de dégâts du lanceur. Heureusement pour Yvarre, le meneur de jeu obtient un 4 sur le jet de dégâts, le résultat le plus bas possible.

Yvarre porte une tunique en cuir souple (valeur d'armure 1) et a 17 points de vie. Son armure la protège de 1 point de dégât, donc Yvarre perd 3 points de vie, pas 4. Elle est maintenant à 14 points de vie, donc sa joueuse raye soigneusement les numéros 17, 16 et 15, et entoure le 14 sur la feuille de personnage d'Yvarre.

Elle regarde en arrière et voit un prêtre serpent sortir une autre dague de sa manche en s'approchant.

Deuxième round de combat

Maudissant sa malchance, Yvarre entre dans la chambre et verrouille la porte derrière elle, puis se tâte pour examiner sa blessure. Heureusement, l'attaque n'était pas un empalement, donc la lame n'est pas profondément plantée dans son épaule. Ensuite, elle tente de traiter la blessure avec Premiers Secours. La compétence Premiers Secours d'Yvarre est de 47 % : sa joueuse lance un 99 — une maladresse !

Un jet sur la table des maladresses n'est pas nécessaire : la pénalité pour une maladresse avec Premiers Secours est toujours la perte de 1 point de vie de dégât. Le meneur de jeu dit qu'Yvarre s'est fait un point de dégât supplémentaire en tirant sur la blessure, en raison de la position maladroite. La blessure est plus large maintenant, et le sang d'elle trempe le dos de sa tunique en cuir souple (encore une fois, ce n'est pas un résultat d'un résultat de dégâts spéciaux : c'est juste de la saveur pour les joueurs pour les aider à visualiser la scène).

La joueuse d'Yvarre soupire et raye un autre point de vie. Yvarre a maintenant 13 points de vie.

Troisième round de combat

Des bruits sourds étouffés viennent de la porte verrouillée. Yvarre fait volte-face et va à la fenêtre par laquelle elle est entrée. Elle saisit la corde qu'elle y avait accrochée, se préparant à descendre. Le meneur de jeu lève la main pour arrêter la description de la joueuse et injecte, « Yvarre remarque que la corde semble très légère. Veut-elle voir pourquoi ? »

Elle le veut, dit la joueuse, et fait remonter la ligne à Yvarre. La corde d'évasion d'Yvarre se termine à un mètre sous le rebord. Elle a été coupée, probablement par quelqu'un se penchant par la fenêtre en dessous.

Yvarre est piégée à moins qu'elle ne décide de sauter dans la rue. Le meneur de jeu dit, « Faites un jet d'Observation pour découvrir si Yvarre remarque quelque chose. » Dans ce cas, le « quelque chose » auquel le meneur de jeu se réfère est un assassin du culte sur le toit en face d'Yvarre, préparant son arc pour une attaque.

La joueuse lance D100 pour la compétence d'Observation d'Yvarre et échoue. Puisqu'Yvarre ne remarque pas l'assassin du culte, le meneur de jeu lance 43, un coup, puis lance pour les dégâts, 1D8+1, mais pas de modificateur de dégâts. Le meneur de jeu lance 9 en dégâts, qui seront réduits de 1 pour l'armure d'Yvarre. « Est-ce suffisant pour une blessure majeure ? » demande le meneur de jeu. La joueuse hoche la tête tristement. Elle raye 8 points de vie supplémentaires sur sa feuille de personnage, abaissant ses points de vie restants à 5.

La joueuse d'Yvarre lance sur la table des blessures majeures, obtenant un résultat de 27, et le meneur de jeu dit que la flèche a frappé Yvarre au bras gauche. Le jet de Chance d'Yvarre réussit, donc la blessure ne deviendra pas une blessure permanente. Yvarre se sent s'affaiblir, dit le meneur de jeu. Elle deviendra inconsciente dans quatre rounds de combat, un round pour chaque point de vie qu'elle possède actuellement.

À l'autre bout de la pièce, la porte du couloir commence à se fendre. Yvarre pourrait utiliser le prochain round pour tenter d'appliquer des Premiers Secours à cette nouvelle blessure, mais elle ne peut pas se permettre le temps.

Quatrième round de combat

Si Yvarre reste dans la pièce, elle sera bientôt à la merci du culte vénérateur de serpents, pas quelque chose auquel s'attendre. C'est à 6 mètres jusqu'au sol, et la joueuse d'Yvarre réalise que dans son état la chute pourrait la tuer. Cependant, la joueuse sait aussi qu'Yvarre elle-même n'hésiterait jamais. « Je saute », dit-elle. L'archer tire un autre coup. Le tir d'arme de jet ne peut pas être esquivé, donc Yvarre espère pour le mieux. Elle a de la chance — la flèche manque.

« Faites votre jet de Saut, s'il vous plaît. » Le résultat est 21, une réussite. « D'accord », dit le meneur de jeu, « maintenant lancez 1D6 pour la réduction des dégâts. » Elle obtient un 3, à soustraire de tout dégât encouru dans la chute à venir. « Et maintenant lancez 2D6 pour les dégâts de chute. » Ses dés totalisent 5. Yvarre avait 5 points de vie. Elle perd 5, mais le jet de Saut réussi en sauve 3. Yvarre a maintenant 2 points de vie restants.

À 2 points de vie, Yvarre s'évanouit automatiquement. Ce n'est pas plus de la moitié de ses points de vie totaux, donc il n'y a pas de nouvelle blessure majeure.

Cinquième round de combat

Dans l'allée noire comme la nuit, l'amie d'Yvarre, Kallistor, l'entend heurter le sol et la trouve immobile sur les pavés. Écoutant les cris qui s'approchent, la joueuse de Kallistor décide de jeter Yvarre en travers de la selle d'un cheval et de monter l'autre, fuyant immédiatement.

Sixième round de combat

À quelques rues de distance, Kallistor se sent assez en sécurité pour s'arrêter un round. Il utilise le sort magique Guérison 1 sur la blessure par couteau d'Yvarre. Le sort de Kallistor restaure 3 points de vie à Yvarre (un jet de 3 sur 1D6) et le meneur de jeu décide qu'Yvarre est maintenant consciente et capable de monter mais est très faible. La joueuse de Kallistor raye 3 points de pouvoir pour l'utilisation du sort (qui coûte 3 points de pouvoir par niveau utilisé). Kallistor a 14 points de pouvoir, donc cela le met à 11.

Plusieurs rounds de combat plus tard

Après une conduite évasive à travers la ville pour empêcher les poursuivants, le meneur de jeu dit qu'aucune poursuite n'est évidente. Les deux aventuriers atteignent leur planque. À l'intérieur, en sécurité pour le moment, Kallistor utilise Premiers Secours pour tenter de soigner la blessure par flèche, élevant ses points de vie à 7.

Round de combat suivant

Yvarre a aussi subi des dégâts de chute. Les Premiers Secours de Kallistor étaient pour la blessure par couteau, mais le jet de Premiers Secours d'Yvarre fonctionne sur les meurtrissures générales de la chute. Les 2 points de dégâts de chute sont effacés. La blessure est toujours présente, mais n'a plus de conséquence pratique. Maintenant Yvarre est à 9 points de vie.

Round de combat suivant après cela

La tentative de Premiers Secours de Kallistor échoue à soigner les dégâts de la dague, comme la tentative précédente d'Yvarre.

Un round de combat de plus

Kallistor utilise Guérison 2 sur la blessure par flèche d'Yvarre, restaurant 4 points sur 12 possibles. Yvarre est maintenant à 13 points de vie, et Kallistor est maintenant à 6 points de pouvoir de moins, le laissant à 5 points de pouvoir au total. Aucun des deux n'est dans un état critique, mais Yvarre n'est pas à plein de points de vie et Kallistor a utilisé plusieurs points de pouvoir.

La blessure par dague guérira naturellement en une semaine, et les dégâts restants de la blessure par flèche prendront au moins deux semaines. Kallistor veut garder quelques points de pouvoir en réserve en cas d'urgence. Il essaiera le sort plus tard, quand il aura plus de points de pouvoir ou quand la voie sera libre.

Après le combat

À ce stade, il y a peu de raison de continuer à utiliser le temps de combat, donc tout le passe en temps narratif dans lequel le comportement des joueurs et la narration du meneur de jeu deviennent plus détendus.

Ses blessures et traumatismes soignés pour le moment, Yvarre atteint sa ceinture pour sortir l'amulette. Elle semble se tordre dans ses mains, ce faisant, donc elle la lâche. En heurtant le sol, l'amulette se brise en des dizaines de petits serpents d'or aux yeux de joyaux qui tombent au sol et s'éloignent en rampant.

Tout ça, et pour rien !

7. Règles ponctuelles — Partie 1 : Acide à Poursuites

Une myriade de situations peut survenir pendant le combat, les séquences d'action, ou dans des conditions spécifiques. Ces « règles ponctuelles » sont destinées à l'usage du meneur de jeu. En tant que joueur, il n'est pas nécessaire de les connaître, bien qu'une certaine familiarité soit toujours utile.

Règles ponctuelles dans cette section

Acide | Désarmer | Armes naturelles
Combat aérien | Se désengager | Poison
Attaques visées | Dégainer ou échanger une arme | Au sol
Embuscades | Environments clos | Retenir ses coups
Attaques de zone | Entrave | Dégainer rapidement
Armure endommagée | Explosions | Radiation
Attaques d'aura | Portée étendue | Boucliers et tir de jet
Tir automatique | Chutes | Tir vers le haut ou le bas
Poignardades et adversaires sans défense | Combattre au sol | Surfaces glissantes ou instables
Grandes et petites cibles | Feu et chaleur | Étourdissement ou soumission
Les deux sides surpris | Tir dans le combat | Positions supérieures/inférieures
Armes brisées | Positions fortifiées | Supériorité numérique
Poursuites | Armes de parade improvisées | Attaques de balayage
Étouffement, noyade, et asphyxie | Armes improvisées | Armes de jet
Combat rapproché | Renversement | Deux armes
Rapprochement | Attaques d'assommoir | Combat sous-marin
Froid, exposition, faim, et soif | Sources de lumière | Vide
Couverture | Combat de masse | Tir de volée
Obscurité | Tir en mouvement | Longueur d'arme (rapprochement)
Action désespérée | Combat monté | Conditions météorologiques
Maladie | Portée à bout touchant | Combat en apesanteur

Acide

L'exposition à l'acide ou à des substances corrosives peut être un danger. Traitez tous les acides de la même façon : le degré de dégâts d'acide représente sa dilution, plutôt que le type spécifique d'acide. Seul un contact significatif (l'immersion d'un membre ou un contact avec les yeux) devrait causer des dégâts immédiats sérieux.

Les acides faibles infligent 1D3–1 points de dégâts par round.

Les acides forts infligent 1D4 points de dégâts par round.

Les acides très forts infligent 1D6+1 points de dégâts par round.

L'armure ne neutralise pas l'acide mais ralentit momentanément ses effets. Si la cible est blindée, divisez par deux les dégâts de l'acide (arrondir au supérieur), bien que le meneur de jeu devrait ajuster selon le type, la qualité et la couverture de l'armure. La protection de l'armure contre les acides dure 1D3 rounds. Après cela, l'acide inflige des dégâts normaux.

L'exposition à un acide très fort ronge les fixations de l'armure et l'affaiblit : après 1D6 rounds d'exposition, l'armure est fonctionnellement détruite et inutilisable. Cela se produit simultanément avec les 1D3 rounds de protection de l'armure — l'armure peut avoir été rendue inutile au combat mais offrir encore une protection temporaire de l'acide.

Votre meneur de jeu peut décider que l'eau bénite (ou un équivalent) agit comme un acide contre les créatures impies telles que les vampires ou les entités démoniaques.

Combat aérien

La compétence Vol couvre le vol en détail considérable. Si votre personnage n'a pas à utiliser ses deux mains pour voler et/ou ajuster des mécanismes (contrôles de jet-pack, par exemple), il peut faire des attaques en volant. Comme pour l'équitation, les attaques et autres compétences de combat de votre personnage sont limitées par sa compétence Vol : les scores de compétence de combat sont réduits au niveau de la compétence Vol de votre personnage ; s'ils sont inférieurs, la compétence reste inchangée.

Si votre personnage peut faire un jet de Vol réussi pendant la phase de pouvoirs d'un tour de combat (cela ne coûte pas d'action), toutes les attaques, parades et autres actions de combat sont sans entrave. Les modificateurs suivants peuvent affecter la capacité de votre personnage à utiliser la compétence Vol. Voir aussi Conditions Météorologiques concernant la pluie, la grêle, le grésil et la neige.

Acrobatie simple (comme un tonneau) : Aucune pénalité

Acrobatie modérément difficile (vrille) : –10 % de pénalité

Acrobatie difficile (retournement) : –25 % de pénalité

Acrobatie extrêmement difficile (boucle) : –50 % de pénalité

Vent léger ou modéré : Aucune pénalité

Vent fort : –10 % de pénalité (aucune pénalité pour un fort vent arrière)

Vent violent : –25 % de pénalité (–10 % de pénalité pour un vent violent arrière)

Tempête de vent : –50 % de pénalité (–25 % pour un vent arrière)

Vent de force ouragan : –75 % de pénalité (–50 % de pénalité pour un vent arrière)

Vent de force tornade : –100 % de pénalité

Haute altitude / Basse pression / Calme plat : –25 % de pénalité

Porter une armure légère : –10 % de pénalité

Porter une armure moyenne : –25 % de pénalité

Porter une armure lourde : –50 % de pénalité

Tous les modificateurs sont cumulatifs.

Sur un jet de Vol échoué, toutes les actions d'un personnage volant sont Difficiles. Un succès critique pour le jet de Vol rend tous les jets faits pendant ce round de combat Faciles. Si le jet de Vol est une maladresse, votre personnage ne peut pas attaquer ou agir dans ce round et peut même tomber ou s'écraser.

Si le vol est fourni par un véhicule ou une créature volante, votre personnage n'a pas à faire de jets de Vol — la compétence requise est Équitation ou Pilotage, ou la compétence Vol de l'être qui vole, le cas échéant. Quoi qu'il en soit, les effets du résultat du jet de compétence s'appliquent également au(x) cavalier(s) et au volant.

Attaques visées

Il y a deux façons pour votre personnage d'améliorer ses chances de faire un tir particulier : prendre plus de temps pour viser, ou cibler une zone spécifique. Les deux peuvent être utilisés pour un seul tir. Si votre personnage est interrompu (attaqué, bousculé, etc.) pendant l'utilisation de l'une ou l'autre méthode, il doit faire un jet d'Idée réussi pour maintenir la visée. Si le jet échoue, les bénéfices sont perdus.

Prendre plus de temps

Votre personnage peut prendre du temps à viser une arme de jet en échange d'un score de compétence augmenté. Pour chaque cinq rangs de DEX que votre personnage attend, ajoutez 1/10 du score de compétence existant (arrondir au supérieur) comme bonus, cumulatif, pour le premier tir. L'attaque de jet doit être faite dans le même round de combat s'il s'agit d'une arme propulsée à la main (arc, couteau de jet, etc.), ou peut être maintenue indéfiniment s'il s'agit d'une arme autopropulsée (arme à feu, arme à énergie, etc.). Une fois le tir effectué, le bonus ne s'applique plus. La visée soigneuse n'a aucun effet à des portées au-delà du double de la portée de base de l'arme. Si l'on vise une porte ou une petite ouverture en attendant qu'une cible y apparaisse, la cible doit être à la moitié ou moins de la portée de base.

Cibler une zone spécifique

Cibler une partie spécifique du corps d'une victime est Difficile, bien qu'attendre 5 rangs de DEX (comme dans Prendre plus de temps ci-dessus) puisse compenser ce modificateur. Appliquez le modificateur de difficulté avant d'ajuster pour la prise de temps supplémentaire. Le meneur de jeu devrait déterminer le résultat de toute attaque réussie contre des zones ciblées, comme un jet de caractéristique Difficile pour maintenir une prise sur une arme, rester debout, etc. Le système de localisation de touche peut être utile pour cela. Si votre personnage cible une zone non blindée et réussit, l'armure de la cible est ignorée, comme si un coup critique avait été obtenu.

Embuscades

En cas d'attaque surprise, les attaquants gagnent l'avantage d'attaques qui ne peuvent pas être contrées. Pour qu'une embuscade réussisse, l'attaquant doit faire un jet de compétence Discrétion réussi, opposé par la compétence Écouter, Sens, ou Observation de la cible visée, selon ce qui est approprié.

Si les attaquants utilisent des armes de jet et ne sont pas vus, les attaquants obtiennent un round gratuit d'attaques Faciles. La ou les cibles ne peuvent pas esquiver ou parer ce round initial d'attaques.

Si les attaquants utilisent des armes de jet et sont vus, les attaquants obtiennent un round gratuit d'attaques Faciles, mais les cibles peuvent esquiver ou parer ce round initial d'attaques.

Si les attaquants utilisent des armes de mêlée et n'ont pas fait de jets de Discrétion réussis, les cibles doivent faire un jet d'Écouter, Sens, ou Observation Facile réussi pour remarquer les attaquants approchants. Si les cibles échouent à détecter les attaquants, les attaques contre elles sont Faciles et toutes les parades ou esquives qu'elles font sont Difficiles.

Si les attaquants utilisent des armes de mêlée, et que la cible est consciente de leur présence avec un jet d'Écouter, Sens, ou Observation réussi, les scores de compétence des attaquants sont non modifiés et les cibles peuvent parer ou Esquiver normalement mais ne peuvent pas riposter ou se déplacer jusqu'au prochain round de combat.

Dans la plupart des cas, l'armure de la cible défend normalement, à moins que les attaquants n'utilisent des attaques visées (ci-dessus) pour contourner l'armure.

Après le round initial de surprise, l'embuscade devient un round de combat normal pour toutes les parties impliquées, sans modificateurs dus à la surprise.

Attaques de zone

Quand une attaque vise une zone dans l'intention de faire des dégâts à quiconque se trouve dans cette zone, allant de la colère divine aux grenades, les personnages dans cette zone peuvent tenter des jets d'Esquive pour éviter complètement les dégâts, ou un jet d'Agilité pour réduire les dégâts de moitié (au choix du joueur) en se mettant à couvert. Dans les deux cas, on suppose que ceux qui étaient dans la zone se sont jetés au sol pour éviter les blessures (voir Au sol). Se relever d'une position au sol prend 5 rangs de DEX. Si l'attaque de zone n'est pas évitée, elle frappe automatiquement tout le monde dans sa zone d'effet. Selon le type d'attaque, cela peut causer un renversement ou même enflammer (voir Feu et Chaleur). À la discrétion du meneur de jeu, un abri ou une couverture peut réduire davantage ces dégâts. L'armure devrait fonctionner contre les dégâts d'attaques de zone.

Armure endommagée

L'acide, le feu, ou d'autres attaques corrosives ou très caustiques peuvent endommager ou même détruire une armure. Il est aussi possible qu'une pièce d'armure soit détruite par des coups critiques ou même des maladresses, bien que cela soit à la discrétion du meneur de jeu. Si l'armure est endommagée ou perd des pièces, réduisez sa valeur d'armure de 1/2, en arrondissant au inférieur.

Par exemple, une armure valant 5 points de protection est rétrogradée à seulement 2 points de valeur d'armure. Si une valeur d'armure aléatoire est utilisée, une armure valant 1D8+1 peut être réduite à 1D4 de protection, qui est 1/2 de 1D8, avec le +1 arrondi au inférieur.

Une armure déjà endommagée qui est endommagée à nouveau avant d'être réparée est détruite, n'offrant aucune protection mais gardant tout son ENC et son fardeau.

Réparer une armure coûte une fois et demie le coût normal de l'armure. Cela peut être ajusté selon les circonstances, comme la relation de votre personnage avec l'artisan, la disponibilité des matériaux nécessaires pour les réparations, et la nature des dégâts. Une armure qui a été totalement détruite peut être réparée au coût complet de l'armure, mais aura 1 point de valeur d'armure en moins.

Attaques d'aura

Votre personnage peut tenter une attaque d'aura, commandant l'attention avec une démonstration de présence remarquable et de force de volonté. Les attaques d'aura peuvent aussi être utilisées comme une ressource inestimable dans les jeux épiques ou de super-héros. Pour faire une attaque d'aura, votre personnage doit faire la moyenne de sa TAI, POU, et CHA (arrondir au supérieur) en une valeur appelée total d'aura. Les attaques d'aura doivent prendre un round de combat complet pour s'initier si en combat, ou doivent avoir au moins 12 secondes de préparation si hors combat. Une attaque d'aura se produit dans la phase de pouvoirs du round de combat.

Quand une attaque d'aura est effectuée, quiconque peut voir votre personnage doit faire un jet de résistance avec sa caractéristique POU vs. le total d'aura de votre personnage. Certains ou tous les facteurs suivants peuvent modifier le jet de résistance :

Commandement : Votre personnage peut tenter de faire un jet de Commandement avant de faire une attaque d'aura. Si réussi, ajoutez +1 au total d'aura, un succès spécial +2, et un succès critique +3. Une maladresse réduit le total d'aura de moitié (arrondir au supérieur).

Succès antérieur : Si votre personnage a précédemment réussi une attaque d'aura contre une cible, ajoutez +1 au total d'aura. Un personnage chanceux ou puissant peut faire des attaques d'aura continues contre un adversaire pour le maintenir à distance, ou le paralyser de peur.

Expérience : À la discrétion du meneur de jeu, une renommée relative, une histoire passée avec la cible, ou un jet de Réputation réussi peut ajouter +1–3 au total d'aura.

Passions : Un jet de Passion approprié réussi peut ajouter +1 au total d'aura, un succès spécial +2, et un succès critique +3. Une maladresse réduit le total d'aura de moitié (arrondir au supérieur).

Circonstances : La situation peut aussi modifier positivement le total d'aura de votre personnage, ou le POU de la cible négativement par ±1–3. Les raisons pourraient être l'affichage d'un objet magique puissant aux qualités légendaires, une infériorité ou supériorité écrasante en puissance de feu, la mort de combattants alliés, une défaite antérieure ou un état blessé, ou toute menace implicite accompagnant l'attaque d'aura.

Si le jet de résistance échoue, la ou les cibles de l'attaque d'aura sont mesmerisées pour le reste du round de combat. Elles peuvent esquiver, parer, ou autrement réagir aux attaques contre elles, mais ne peuvent initier aucune attaque ni aucune autre action de leur propre chef.

Cette mesmerisation se termine à la fin du round de combat. Si le jet de résistance est une maladresse, la cible est démoralisée et peut se rendre, ou fuir, selon le cas. Toutes les actions deviennent Difficiles pour une cible démoralisée pour le reste de ce round de combat. Que le résultat soit un échec ou une maladresse, tous les résultats se terminent au dernier rang de DEX du round de combat où l'attaque d'aura a été faite.

Les attaques d'aura ne causent habituellement pas d'horreur ni de perte de santé mentale, bien que votre meneur de jeu puisse permettre à certaines entités horrifiques de le faire.

Tir automatique

De nombreuses armes, comme les mitrailleuses et pistolets mitailleurs, peuvent tirer des rafales courtes (tirs multiples) ou un tir automatique (abrégé en tir auto), consistant en un grand nombre de tirs tant que la gâchette est maintenue enfoncée. Le tir auto ou les rafales se produisent au rang de DEX de l'attaquant.

Contre une seule cible, une rafale augmente la chance de succès de +20 % et le tir auto de +40 %. L'attaquant devrait annoncer combien de tirs sont tirés (les rafales sont habituellement trois tirs, tandis que le tir auto peut vider tout le chargeur), en gardant trace des munitions dépensées. L'attaque est lancée normalement.

Si le tir est un échec, tous les tirs de la rafale manquent. S'il est réussi et touche la cible, lancez un dé approprié basé sur le nombre de tirs tirés. Pour obtenir un nombre impair, lancez un type de dé approprié et divisez par deux (arrondir au supérieur). Par exemple, si 8 tirs sont tirés, lancez un D8 ; si 5 tirs sont tirés, lancez un D10 et divisez-le par deux, en arrondissant au supérieur, etc.

Le meneur de jeu peut exiger que toutes les rafales ou tirs auto se produisent en nombres avec des équivalents de dés, comme 2, 3, 4, 5, 6, 8, 10, etc. Le résultat de ce jet de dé est le nombre de tirs qui touchent la cible. Seule la première attaque peut obtenir un succès spécial ou critique — tous les autres sont des succès normaux.

Pour des cibles multiples, si elles sont réparties dans le champ de tir, le score de compétence ne s'améliore pas. Au lieu de cela, chaque attaque utilise un jet d'attaque non modifié pour chaque cible. L'attaquant peut allouer le nombre de balles par cible. Dans ce cas, chaque cible pourrait potentiellement recevoir un succès spécial ou critique.

Si des cibles multiples sont restreintes à un champ de tir étroit, comme dans un couloir ou groupées étroitement, le score de compétence de l'attaquant est augmenté d'un supplément de +20 %.

Poignardades et adversaires sans défense

Si au milieu d'un combat de mêlée, votre personnage peut attaquer le dos non protégé d'une cible, cette seule attaque est Facile. Si la cible réussit un jet d'Écouter ou Sens Difficile, elle peut faire une tentative d'Esquive ou parade Difficile, mais seulement si elle a des opportunités de défense restantes. Aucun dégât supplémentaire n'est fait par une telle attaque.

De même, si une cible est sans défense (incapable de bouger, esquiver, ou parer), l'attaque est Facile et elle ne peut pas faire de tentative d'esquive ou de parade contre l'attaque. Les conditions par lesquelles une cible peut être sans défense sont quand elle est inconsciente, endormie, ou entièrement entravée.

Dans de tels cas, le meneur de jeu peut accorder à la cible un jet de POU×1 pour déterminer si un incident chanceux se produit qui retient la main de l'attaquant pour la durée du round de combat.

Grandes et petites cibles

Si un attaquant et une cible sont dans la même TAI relative, il n'y a pas de modificateurs pour leurs attaques dues à la TAI. S'ils sont de tailles très différentes, toutes les attaques peuvent être modifiées. Si la cible a plus du double de la TAI de votre personnage, ajoutez +20 % à votre score de compétence. Si la cible a moins de la moitié de la taille de votre personnage (arrondir au supérieur), modifiez votre score de compétence par –20 %. Les grands objets inanimés sont Faciles à toucher, si un jet est requis, tandis que les minuscules objets sont Difficiles.

Les deux camps surpris

Contrairement aux embuscades, les situations avec les deux camps surpris sont non planifiées et impliquent typiquement des parties non conscientes de chaque côté. Selon la situation, le meneur de jeu devrait permettre à chaque partie impliquée de faire un jet opposé d'Observation ou d'Écouter pour déterminer qui détecte l'autre en premier. Tout le monde impliqué devrait faire le jet, car certains pourraient ne pas remarquer ce qui se passe devant eux si leur attention est ailleurs. En cas d'égalité, ils se remarquent simultanément. Pour voir qui peut agir en premier, faites faire un jet d'Idée à chaque partie consciente. Si les deux réussissent, utilisez les rangs de DEX pour déterminer qui agit en premier.

Armes brisées

L'équipement est souvent endommagé ou brisé pendant le combat. Une arme ou un bouclier se brise si elle est utilisée pour parer une attaque qui réduit les points de vie de l'arme à 0, ou par d'autres moyens. Une arme brisée fait la moitié de ses dégâts normaux lancés (arrondir au supérieur). Toutes les attaques ou parades avec l'arme sont Difficiles, bien que la compétence puisse être non modifiée si elle ressemble à une arme similaire avec laquelle votre personnage est familier.

Par exemple, une épée large avec une lame brisée en deux est encore utilisable comme une épée courte. Cependant, un demi-grand arc est inutilisable sauf comme une matraque légère, et un pistolet laser brisé est un presse-papier.

Poursuites

Les poursuites se produisent quand un parti doit distancer ou dépasser en manœuvre un autre personnage, que ce soit pour éviter un mal ou l'infliger, ou pour empêcher ou initier une action. En raison de la variété des circonstances, les poursuites sont gérées de manière abstraite, permettant l'improvisation et l'apport créatif des joueurs et du meneur de jeu sans nécessiter de carte ou de système détaillé. Que ce soit dans le ciel ouvert avec des chasseurs à réaction, dans les rues animées d'une grande métropole, ou dans d'anciens tunnels en ruines loin sous la surface de la terre, toutes les poursuites sont gérées avec ce système.

Avant de commencer une poursuite, le meneur de jeu devrait décider ces six aspects :

Positions de départ : Est-ce qu'un parti dans la poursuite commence avec un avantage significatif (une longueur d'avance) ou la poursuite commence-t-elle sur un pied relativement égal ? Sont-ils proches l'un de l'autre ou déjà à distance ?

Le parcours : Que le chemin soit complexe ou dangereux et combien les participants peuvent-ils modifier les conditions ? L'environnement de la poursuite changera-t-il ? D'autres témoins sont-ils à risque ou présentent-ils un danger ? Le parcours est-il une combinaison de plusieurs environnements ? L'environnement présente-t-il un danger ou des défis spéciaux ?

Compétences requises : Quelles compétences peuvent être utilisées dans cette poursuite (ex., Conduite, Vol, ou Pilotage) ? Quels pouvoirs ? Quelles compétences sont requises si les conditions de la poursuite changent ? Si le véhicule subit une panne, d'autres personnages doivent-ils agir pour le maintenir en marche ?

Combat : Les partis dans la poursuite vont-ils s'attaquer mutuellement, et avec quelles armes ou compétences ? Le plus souvent, ce sont des armes de jet, mais côte à côte, des armes de mêlée peuvent être utilisées. D'autres êtres dans l'environnement présentent-ils une menace ?

Durée : Y a-t-il une limitation sur la durée de la poursuite, comme une distance fixe avant que la poursuite ne se termine naturellement ? La fatigue joue-t-elle un rôle ?

Conclusion : Quel lieu, changement de situation, ou statut met fin à la poursuite ? C'est habituellement évident, mais devrait être clair avant que la poursuite ne commence.

Le suivi d'une poursuite utilise la piste de portée (voir ci-dessous). Si on joue ensemble, il est utile de la copier ou de l'imprimer et de la placer sur la table, ou de partager l'image si on joue en ligne. Placez les positions de départ de chaque participant sur la piste appropriée relativement l'une à l'autre, avec des « longueurs » équivalant à un MOV complet en distance. Marquez ces positions avec des pièces, des figurines, des dés de rechange, ou autres marqueurs.

Chaque round, tous les participants doivent faire les jets appropriés pour déterminer de combien en avant (vers la droite) ils avancent. Le succès signifie qu'aucune avancée n'est faite, tandis qu'un succès spécial signifie que la personne en tête est reculée d'une case, et un critique signifie qu'elle est reculée de deux cases. Si le jet est un échec, le personnage qui lance recule d'une case, et de deux si c'est une maladresse.

Le but pour échapper à une poursuite, ou arriver au lieu ou à la destination souhaité en premier, est d'atteindre la case « Hors de Vue ». Une fois que quelqu'un y est à la fin du round, la poursuite est fonctionnellement terminée.

Piste de portée

Côte à côte | Deux longueurs | Proche | En vue | Hors de vue
Portée 1 | Portée 2 | Portée 3 | Portée 4 | Portée 5
Attaques de mêlée possibles, attaques d'armes de jet non modifiées | Attaques de mêlée impossibles, attaques d'armes de jet sont Difficiles | Attaques d'armes de jet à 1/5 du score de compétence | Seul un jet de 01 touche | Aucune chance de toucher

Poursuites à pied

Pour les poursuites à pied (ou montées) entre opposants avec le même taux de MOV, le meneur de jeu devrait confronter la CON des participants vs. CON dans un jet de résistance, ou utiliser un jet d'Agilité opposé ou un jet d'Escalade, de Saut, ou de Nage (si approprié) pour décider qui gagne une course. Plusieurs jets peuvent être nécessaires pour des parcours complexes ou des poursuites prolongées. S'ils sont montés, ils devraient faire des jets d'Équitation opposés et utiliser les compétences appropriées des montures.

Si l'un des participants est lourdement blindé ou encombré, il doit faire un jet d'Endurance Difficile réussi chaque round de combat pour continuer. Un personnage qui échoue à un jet recule d'une case, et s'il échoue à deux jets de suite, il ne peut plus continuer, trop essoufflé ou trop chargé pour avancer.

Poursuites en véhicule

Pour les véhicules, les choses deviennent un peu plus complexes. Les portées ne sont pas spécifiques, et chaque round peut à la place être des rounds de combat, des tours, des heures, ou même des jours. Les compétences pertinentes pour les poursuites incluent Conduite, Vol, Pilotage, et Équitation, et dans certaines circonstances, des compétences supplémentaires telles que Navigation ou Observation peuvent être requises pour que la poursuite continue sans interruption. Si l'on pilote un véhicule sophistiqué, une Compétence Technique peut être requise pour gérer les capteurs de suivi ou un équipement similaire.

Chaque round, le meneur de jeu devrait déterminer ce qui suit :

Si les participants à la poursuite peuvent changer de vitesse.

Le résultat des manœuvres et les crashes potentiels.

Si les personnages individuels peuvent se déplacer ou agir à leurs rangs de DEX.

Les termes suivants sont pertinents pour les poursuites en véhicule :

Vitesse nominale : La vitesse maximum soutenable du véhicule. Il peut voyager à la vitesse nominale maximale, ou à toute vitesse inférieure. Toutes les entités dans une poursuite commencent à Vitesse 0 et accélèrent jusqu'à la vitesse de voyage.

Portée : L'écart entre les participants dans une poursuite. Il y a cinq portées, comme montré sur la piste de portée. Pour chaque vitesse plus rapide qu'un opposant, un personnage ou véhicule peut se rapprocher ou s'éloigner d'un incrément de portée par round de combat — si en avant, le leader s'éloigne du poursuivant ; si en arrière, le poursuivant se rapproche d'un incrément de portée.

Accélérer, Décélérer : Dans un round, un véhicule peut accélérer/décélérer de X Vitesses (voir les descriptions de véhicules au Chapitre 8 : Équipement).

Maniabilité : La facilité et la réactivité d'une manœuvre. Ajoutez ou soustrayez le modificateur de maniabilité du véhicule à la compétence appropriée du pilote.

Manœuvres

Les manœuvres sont décrites dans le Tableau des Modificateurs de Jets de Compétence. Quand une manœuvre échoue, lancez sur la Table des Problèmes de Poursuite.

Virage : Un virage peut nécessiter qu'un véhicule décélère de 1+ incrément(s) de Vitesse. Un demi-tour nécessite toujours qu'un véhicule ralentisse à Vitesse 1. Le succès pour cette manœuvre dans des circonstances normales est Automatique.

Virage à haute vitesse : Quand un véhicule tente ceci, le personnage doit réussir dans la compétence pertinente, avec un modificateur de –20 % appliqué.

Demi-tour « bootlegger » : Une manœuvre où l'utilisation des freins (freins à réaction, propulseurs inverses, etc.) fait déraper et tourner le véhicule, terminant son mouvement face à la direction d'où il venait. Pour accomplir cela, faites un jet de compétence pertinent avec un modificateur de –25 %. Le succès réoriente le véhicule en direction inverse, et il peut accélérer à Vitesse 2 au prochain round. Cela ne peut pas être effectué avec des chevaux ou des véhicules tirés par des chevaux. L'échec le fait aller dans une direction indésirable ou continuer dans la même direction.

Collision : Le véhicule percute ou frotte une cible mobile ou stationnaire. Une collision fait 1D6 dégâts par niveau de Vitesse au véhicule qu'il percute, et les passagers dans chaque véhicule prennent 1D3 dégâts par niveau de Vitesse. Une protection adéquate (ceintures de sécurité, etc.) peut réduire les dégâts subis par les passagers de ½ (arrondir au supérieur). Une protection exceptionnelle (sièges à amortissement, mousse d'impact, etc.) peut réduire les dégâts subis par les passagers de ¾ (arrondir au supérieur). Faites un jet de résistance TAI vs. TAI pour les deux véhicules ou la cible pour déterminer si l'un est dévié de sa trajectoire ou de côté.

Éperonnage : Percuter directement le véhicule dans un obstacle devant lui. La cible prend 1D10 dégâts par niveau de Vitesse à laquelle le véhicule voyage, et les occupants des deux véhicules prennent 1D6 dégâts par niveau de Vitesse (incluant quiconque à l'intérieur de la structure, si à portée de l'impact). Comparez cela aux points d'armure du véhicule, objet, ou structure ciblé, puis soustrayez les dégâts restants de ses points de vie. Si le sujet ciblé est détruit sur-le-champ, le véhicule éperonnant peut continuer à travers, bien qu'il subisse la moitié des dégâts qu'il a infligés (arrondir au supérieur) à la cible. Faites un jet de résistance de TAI vs. TAI pour le véhicule et sa cible. Le gagnant prévaut, que ce soit en continuant son chemin ou en restant immobile, selon le cas.

Dégâts au véhicule : Des exemples de points de vie de véhicules sont fournis page 184. Quand un véhicule entre en collision ou est éperonné, soustrayez la valeur d'armure du véhicule, et soustrayez les dégâts restants de ses points de vie actuels. Quand le véhicule a pris plus de la moitié de ses points de vie, réduisez sa Vitesse maximale de moitié (arrondir au supérieur). Quand il a 5 points de vie ou moins, le véhicule cesse de fonctionner (et peut crasher en s'arrêtant). Si un véhicule est visiblement endommagé, le meneur de jeu peut choisir de lancer sur la Table des Problèmes de Poursuite. Quand le total de points de vie du véhicule atteint 0, il est détruit. Le meneur de jeu devrait déterminer ce qui arrive aux passagers à l'intérieur selon la nature et la localisation du véhicule (voir les règles ponctuelles pour les explosifs, les chutes, le feu, la radiation, etc. selon le cas). Voir la compétence Réparation (page 50) pour plus d'informations sur la réparation ou le bricolage du véhicule pour le maintenir en marche.

Tableau des Modificateurs de Jets de Compétence

Appliquez n'importe lequel de ces modificateurs au jet de pilotage du véhicule quand applicable. Tous les modificateurs sont cumulatifs.

Conditions | Modificateur
Brouillard | –10 %
Nuit | –10 %
Pluie | –10 %
Vent | –10 %
Forte pluie | –20 %
Huile ou glace | –20 %
Neige | –20 %
Manœuvre | Modificateur
À Vitesse 1 ou 2 | +10 %
À vitesse maximum | –20 %
Virage à haute vitesse | –20 %
Demi-tour bootlegger | –25 %
Collision | –20 %
Éperonnage | —
Terrain | Modificateur
Route gravillonnée | –10 %
Longue descente | –10 %
Route de terre | –10 %
Branches, rochers | –10 %
Véhicule | Modificateur
Dégâts mineurs au véhicule | –10 %
Maniabilité | Selon le type

Voir la fiche de véhicule pour son utilisation dans les poursuites. Elle couvre toutes sortes de véhicules.

Actions individuelles

Côte à côte, les personnages peuvent grimper à l'intérieur ou sur le dessus des véhicules, se déplacer vers un autre, ou même effectuer des jets de compétence les uns sur les autres ou sur le véhicule lui-même. Toutes ces compétences de mouvement dans une poursuite sont Difficiles, et le meneur de jeu peut imposer des pénalités supplémentaires sur les compétences tentées dans un véhicule en mouvement. Généralement, les compétences liées à l'opération ou à la réparation du véhicule (Conduite, Pilotage, Réparation, Compétence Technique, etc.) et à sa gestion au combat (Arme Lourde, etc.) sont non modifiées et ne nécessitent pas de mouvement.

Selon la taille et le type de véhicule, cela peut nécessiter des jets d'Escalade pour se déplacer à l'intérieur, ou même des manœuvres en apesanteur (page 156). Si un personnage rate un jet de compétence et pourrait potentiellement être éjecté du véhicule, le meneur de jeu devrait permettre au personnage de faire un jet de Chance ou d'Agilité Difficile, selon le cas, pour se raccrocher et éviter d'être éjecté. Dans les véhicules fermés, ce n'est généralement pas une possibilité.

7. Règles ponctuelles — Partie 2 : Problèmes de poursuite à Feu et chaleur

Table des Problèmes de Poursuite

Lancez un D10 sur cette table chaque fois qu'un jet de manœuvre échoue ou qu'un véhicule est endommagé de manière notable, modifié en utilisant le bon sens, l'interprétation, et personnalisé selon le type de véhicule et l'environnement dans lequel il se déplace. Par exemple, une voiture volante traversant une ville en ruines peut tomber du ciel ou entrer en collision avec un bâtiment si le moteur s'arrête.

Si un jet est modifié à plus de 10, considérez-le comme 10, mais lancez à nouveau et appliquez aussi le second résultat.

Table des Problèmes de Poursuite

D10 | Résultat
1 | Pneu crevé, roue fissurée, propulseur endommagé : Cela ralentit le véhicule à Vitesse 1 jusqu'à réparation. Peut aussi indiquer des dégâts mineurs à un réacteur, une aile, ou autre système de propulsion.
2 | Dégâts de propulsion : Cela ralentit le véhicule de 2 Vitesses chaque round jusqu'à ce qu'il s'arrête entièrement. Le véhicule ne peut pas redémarrer sans un jet de Réparation réussi. Pour les véhicules tirés par des animaux, cela peut indiquer des dégâts au harnais, à la langue, ou au joug.
3 | Rupture de propulsion : Cela n'a aucun effet jusqu'à ce que le véhicule subisse des dégâts supplémentaires, bien que le voyage longue distance devienne sévèrement limité. S'il s'agit d'un véhicule tiré par un animal, l'animal est tué, estropié, ou ne peut pas continuer. Pour redémarrer le véhicule, le réservoir doit être réparé ou remplacé, et le carburant doit être restauré. Cela peut aussi être une fuite de radiation d'un cœur de réacteur, des dégâts de batterie, etc. Si un montant est souhaité, le véhicule perd 1D6×5 % de sa réserve de carburant chaque round de combat en combat et par tour hors combat.
4–6 | Dérapage : Le véhicule heurte une zone rugueuse ou des turbulences qui le font trembler en ralentissant, et le pilote perd momentanément le contrôle. Réduisez la compétence appropriée du pilote (Conduite, Pilotage, etc.) de –20 % au prochain round de combat uniquement.
7 | Embardée mineure : Réduisez la compétence appropriée du pilote (Conduite, Pilotage, etc.) de –20 % au prochain round de combat uniquement.
8 | Embardée modérée : Réduisez la compétence appropriée du pilote (Conduite, Pilotage, etc.) de –25 % au prochain round de combat uniquement, puis lancez à nouveau sur cette table avec un modificateur de +2 et appliquez les résultats.
9 | Embardée sévère : Réduisez la compétence appropriée du pilote (Conduite, Pilotage, etc.) de –30 % au prochain round de combat uniquement, puis lancez à nouveau sur cette table avec un modificateur de +4 et appliquez les résultats.
10 | Tonneau ou culbute : Le véhicule dérape sauvagement de sa trajectoire prévue, faisant un tonneau par Vitesse parcourue. Chaque tonneau fait 2D3 points de dégâts par Vitesse au véhicule si approprié, et 1D3 points de vie par Vitesse à chaque passager (1D6 points de vie par Vitesse aux passagers de véhicules tirés par des animaux ou aux animaux éjectés au premier tonneau). Pour les véhicules à carburant, allowz 10 % de chance d'explosion de carburant.

Étouffement, noyade, et asphyxie

Dans des circonstances critiques, votre personnage peut se voir refuser de l'air respirable, comme par inhalation de fumée, noyade, empoisonnement par gaz, strangulation, ou étouffement. Tout cela peut causer des dégâts d'asphyxie.

Si la situation n'est pas une surprise et est due à un élément environnemental, lancez la CON×10 de votre personnage (un jet d'Endurance Facile). Si réussi, votre personnage peut retenir sa respiration pendant le premier round de combat d'exposition à l'asphyxie. Au round suivant, cependant, le jet de CON devient CON×5 (un jet d'Endurance non modifié), puis est successivement réduit d'un multiplicateur chaque round de combat après. Ainsi, au troisième round le jet est CON×4, puis CON×3 au quatrième round, etc.

Cela continue jusqu'à ce que votre personnage ne puisse plus réussir de jets de CON, ou jusqu'à ce que le jet atteigne CON×1. Quand le jet échoue, votre personnage subit des dégâts aux points de vie totaux à la fin de chaque round de combat suivant, jusqu'à ce qu'il échappe à la situation, soit rendu inconscient, ou meure.

La quantité de dégâts dépend de la substance inhalée ou de l'action commise contre votre personnage. Inhaler de l'eau inflige 1D8 points de vie par round de combat ; la fumée fait 1D4 ; la fumée dense fait 1D6 ; le gaz toxique fait 1D8 plus son effet corrosif, s'il y en a. Tout cela va à la localisation de touche poitrine, si utilisée. Des pouvoirs comme Adaptation peuvent offrir une immunité.

Si votre personnage est délibérément étranglé, lancez la CON×1 de votre personnage chaque round de combat, ou subissez 1D6 dégâts aux points de vie totaux. De plus, une corde d'étranglement, un garrot, ou même de forts attaquants peuvent simultanément faire des dégâts de base à la localisation de touche tête (si utilisée). Voir la compétence Lutte et les statistiques d'armes pour un garrot pour plus de détails.

Si votre personnage est surpris par une asphyxie soudaine, tentez un jet de Chance pour déterminer s'il a pu prendre une respiration avant que cela ne commence. Si le jet est réussi, suivez la procédure d'asphyxie décrite ci-dessus (CON×5, etc.). Si le jet échoue, le premier jet est égal à CON×3, puis réduit chaque round jusqu'à s'arrêter à CON×1. Tous les autres effets sont identiques à ci-dessus.

Combat rapproché

En maniant une arme de combat de mêlée courte (TAI 0–1.5), votre personnage est à un léger désavantage tactique en combattant un opposant armé d'une arme de mêlée plus longue (TAI 2+). C'est le combat rapproché, grossièrement équivalent à un mètre d'espace autour de votre personnage. Pour des armes comme les lances et les hallebardes, l'utilisateur d'arme courte doit d'abord se rapprocher (se déplacer dans l'espace d'un mètre) de son opposant pour entrer à portée de frappe. Les conditions suivantes s'appliquent au combat rapproché :

En combat de mêlée, si les deux personnages ne sont pas en combat rapproché, le meneur de jeu devrait permettre à l'utilisateur d'arme longue de frapper en premier contre les utilisateurs d'armes courtes, indépendamment du rang de DEX.

Si un utilisateur d'arme courte est en combat rapproché avec un utilisateur d'arme longue, toutes les tentatives de parade de l'utilisateur d'arme longue sont Difficiles.

Si l'utilisateur d'arme longue le souhaite, il peut maintenir un ou plusieurs utilisateurs d'armes courtes à distance. Cela signifie qu'au lieu d'une attaque, l'utilisateur d'arme longue peut tenter un jet de compétence d'arme normal pour empêcher le(s) utilisateur(s) d'arme(s) courte(s) de se rapprocher et de pouvoir engager une attaque dans ce round de combat. Ce jet doit être fait chaque round de combat, et s'il réussit, l'utilisateur d'arme courte ne subit aucun dégât mais ne peut pas se rapprocher pendant ce round de combat. Si l'utilisateur d'arme longue a de multiples attaques dans le round de combat, il peut les faire normalement. Aux rounds de combat suivants, le personnage avec le rang de DEX le plus élevé agit en premier, indépendamment de la longueur de l'arme.

Un utilisateur d'arme courte maintenu à distance peut devoir faire un jet d'Esquive ou de Parade réussi pour entrer en combat rapproché avec un utilisateur d'arme longue. Si la tentative réussit, il passe la garde de l'utilisateur d'arme longue et peut attaquer normalement. Si la tentative d'Esquive ou de parade échoue, l'utilisateur d'arme courte est maintenu à distance du combat rapproché pour le reste du round de combat et ne peut pas attaquer.

Rapprochement

En combat de mêlée, une fois qu'un attaquant se rapproche d'une cible utilisant une arme plus longue (comme un utilisateur de lance attaquant un utilisateur d'épée), l'utilisateur d'arme plus longue obtient toujours la première frappe indépendamment du rang de DEX. Après l'attaque initiale de l'utilisateur d'arme longue, l'utilisateur d'arme courte peut agir à son rang de DEX normal.

Pour se rapprocher d'un utilisateur d'arme longue, un personnage doit se rapprocher de la cible pendant le prochain round de combat ou prochaine action disponible et peut être requis de faire un jet d'Esquive réussi s'il est maintenu à distance (voir Combat rapproché, ci-dessus). Bien que le personnage avec l'arme plus longue puisse attaquer, parer, ou Esquiver, il ne peut effectuer qu'une seule de ces actions dans ce rang de DEX. Normalement, un personnage peut faire deux de ces trois actions dans le même round de combat, mais dans ce cas, la longueur de l'arme la rend moins maniable contre l'utilisateur d'arme courte une fois le combat devenu rapproché.

Si un utilisateur d'arme longue se rapproche d'un autre utilisateur d'arme longue, ils sont tous deux limités comme noté dans la section précédente, mais ils frappent à des rangs de DEX normaux, et tout combat ultérieur est normal, s'ils trouvent l'espace pour manier leurs armes. Comme noté dans Combat rapproché, un utilisateur d'arme courte peut se rapprocher d'un utilisateur d'arme longue avec une Esquive ou parade réussie.

Voir aussi Longueur d'arme pour plus d'informations.

Froid, exposition, faim, et soif

En aventure hors des zones civilisées, il est sage d'avoir un équipement de protection et de porter suffisamment de nourriture et d'eau pour éviter le risque de succomber à des conditions environnementales dangereuses. Si votre personnage a acheté suffisamment de provisions, porte un équipement de protection approprié et est préparé pour le terrain et les difficultés rencontrées en voyageant, votre meneur de jeu devrait supposer que l'environnement ne présente pas de difficulté spéciale, à moins qu'une lutte pour la survie ne soit un élément du scénario ou de la campagne. Sinon, votre personnage risque l'exposition à des environnements dangereux, la famine, et la déshydratation.

Si votre personnage subit une exposition prolongée à une chaleur étouffante ou un froid glacial, il subit ×2–3 la perte normale de points de fatigue par round de combat, si les points de fatigue sont utilisés. Le meneur de jeu détermine le multiplicateur pour la situation.

Un personnage en bonne santé peut survivre jusqu'à trois jours sans nourriture ni eau sans aucune difficulté autre que la faim et la soif. Un personnage affamé a la même pénalité pour l'activité de round de combat appliquée à ses points de fatigue après deux jours sans nourriture, et un personnage assoiffé doit supporter la pénalité après un jour sans liquide. Si le système de points de fatigue n'est pas utilisé, toutes les actions physiques que votre personnage entreprend après le seuil de trois jours sont Difficiles.

Si votre personnage a été exposé à une chaleur étouffante, un froid glacial, ou sans nourriture ni eau pendant 1/2 de sa CON en jours, toute action physique doit être précédée d'un jet d'Endurance réussi. L'échec permet toujours à votre personnage d'effectuer l'action, bien que votre personnage subisse 1 point de dégât de l'effort. Après un nombre de jours égal à la CON de votre personnage, tous les jets pour les catégories Mental et Physique et les jets de combat sont Difficiles.

Tant qu'il est encore exposé, affamé, ou assoiffé, le simple repos ne restaure pas les points de fatigue. Pour chaque jour où les points de fatigue de votre personnage ne sont pas un nombre positif, la valeur négative est appliquée directement aux points de vie. De plus, les blessures prennent deux fois plus de temps à guérir après un nombre de jours égal à la CON de votre personnage sans nourriture et/ou eau. Dans des cas extrêmes, le meneur de jeu peut même réduire la caractéristique TAI de votre personnage de 1 ou 2 points s'il commence à dépérir de famine. Si les points de vie de votre personnage sont réduits à 0 ou moins, il meurt après que ce jour soit terminé. Le meneur de jeu devrait décider quelles circonstances constituent la conclusion d'un jour.

Des pouvoirs comme Adaptation peuvent annuler les effets de l'exposition à des environnements extrêmes.

Couverture

Si une cible est partiellement couverte par un mur, un encadrement de porte, un rebord de fenêtre, un poteau de clôture, etc., toutes les attaques contre cette cible sont Difficiles. Si le jet d'attaque est au-dessus du montant ajusté pour toucher (mais inférieur au score de compétence normal), l'attaque a frappé l'obstacle ou la couverture plutôt que la cible de l'attaque.

Par exemple, votre personnage tire sur un adversaire à moitié dissimulé derrière un mur. Son score de compétence normal est de 72 %, réduit de moitié à 36 % parce que la tâche est Difficile. L'attaque frappe la cible si le résultat du jet est 36 ou moins. Si le jet tombe entre 37 et 72, l'attaque frappe le mur de couverture.

Si approprié, les dégâts devraient être lancés pour voir s'ils contournent la couverture et atteignent la cible visée de l'attaque (voir Dégâts aux Objets Inanimés). Lancez les dégâts seulement quand cela a du sens, comme quand la plage de dégâts normale de l'attaque est supérieure à la valeur d'armure et/ou aux points de vie de l'obstacle.

Si les localisations de touche sont utilisées, vous devriez annoncer quelles parties du corps de votre personnage sont derrière la couverture avant que le meneur de jeu ne lance pour une attaque, le meneur de jeu décidant combien de couverture l'obstacle permet. L'attaque est lancée normalement, sans ajustements de compétence, mais toute localisation de touche protégée frappe la couverture à la place. Comme ci-dessus, les dégâts lancés peuvent passer à travers l'objet ou la structure de couverture et frapper la cible visée, si approprié.

Obscurité

Si votre personnage combat dans l'obscurité, qu'il s'agisse de pénombre ou d'obscurité totale, voir Modificateurs Situationnels pour les modificateurs. Pour détecter un opposant dans l'obscurité complète, vous devez faire un jet d'Sens ou d'Écouter Difficile réussi. Si réussi, réduisez le modificateur d'obscurité de moitié.

Votre personnage peut compenser les pénalités de l'obscurité en maniant une source de lumière dans une main (voir Sources de Lumière). Des pouvoirs comme Sens Aiguisé, Détection d'Aura, ou Super-Sens peuvent compenser toutes les pénalités liées à l'obscurité.

Actions désespérées

Si votre personnage a effectué toutes ses actions dans un round de combat et doit absolument faire une dernière action, à la discrétion du meneur de jeu, votre personnage peut tenter une action désespérée au dernier rang de DEX du round. Pour ce faire, il doit d'abord faire un jet d'Agilité Difficile réussi. Si cela échoue, aucune action ne peut être tentée. Si réussi, une action désespérée est permise. Cette dernière attaque ou action est toujours Difficile, quelle qu'elle soit. Indépendamment de son succès, au round suivant votre personnage ne peut pas attaquer ni se déplacer, s'étant déséquilibré avec l'action désespérée. Les esquives et parades ne sont pas affectées. Si les points de fatigue sont utilisés, une action désespérée coûte le double des points de fatigue normaux.

Désarmer

Parfois la meilleure stratégie est de retirer une arme à un opposant pendant le combat pour arrêter ses attaques et potentiellement le menacer et forcer une reddition. Désarmer retire l'arme de main de la cible. Bien que les armes puissent être involontairement brisées au combat, pour désarmer délibérément un opposant, utilisez l'une de ces deux méthodes :

Se rapprocher de la cible pour lutter avec elle et arracher l'arme de sa main. Faites un jet de Lutte, et si réussi, utilisez un effet de lutte pour désarmer la cible.

Au début d'un round, annoncez l'intention de désarmer une cible en frappant ou tordant son arme, en spécifiant quelle arme si la cible a plus d'une arme. Faites une attaque Difficile pour frapper l'arme. Si réussi, lancez les dégâts normalement et faites un jet de résistance vs. la FOR de la cible. Si le jet est réussi, la cible lâche l'arme, ne subissant aucun dégât. Comparez les dégâts lancés aux points de vie de l'arme : tout excédent est retiré des points de vie de l'arme. Bien qu'une Esquive réussie annule une attaque de désarmement réussie, une parade de toute sorte n'a aucun effet. Si la cible soupçonne une attaque de désarmement, une parade réussie l'évite.

Maladie

Si exposé à une maladie mineure, comme un gros rhume ou une grippe légère, faites un jet d'Endurance pour voir si la maladie est contractée. Le succès signifie qu'elle est évitée, tandis que l'échec signifie que votre personnage attrape la maladie. Pour une maladie mineure comme celles ci-dessus, l'étendue de la maladie ne devrait coûter que 1 ou 2 points de vie et 1D6 points de fatigue sur quelques jours. Le matin du deuxième jour où votre personnage souffre d'une maladie mineure, lancez CON×2. Si le jet est réussi, votre personnage guérit. Si le jet échoue, la maladie persiste un autre jour. Le matin du troisième jour, lancez CON×3, continuant en augmentant le multiplicateur par le jet jusqu'à ce que la maladie soit finalement vaincue. Une maladresse réduit le multiplicateur par ×1.

Votre personnage doit se reposer et être soigné pendant la convalescence d'une maladie. Des conditions éprouvantes (aventure, combat, voyage difficile, etc.) réduisent ce jet de caractéristique par ×1 par condition exceptionnelle. Ainsi, si le jet de guérison serait normalement CON×5, réduisez-le à CON×4 si votre personnage n'est pas au lit à la maison, réduisez-le à CON×3 s'il fait de la randonnée en pleine nature, réduisez-le à CON×2 s'il est engagé dans une activité rigoureuse comme le combat, et réduisez-le à CON×1 s'il souffre de blessures infligées avant ou après la maladie, d'une autre maladie, ou d'une autre condition médicale malheureuse.

Bien que l'attention médicale puisse accélérer la guérison de la maladie, le personnage doit guérir naturellement en réussissant le jet de CON. Le simple fait de recevoir des soins médicaux ne guérit pas entièrement une maladie. Voir la compétence Médecine pour savoir comment le traitement affecte la guérison. Certains pouvoirs et équipements peuvent aider contre la maladie : voir Chapitre 4 : Pouvoirs et Chapitre 8 : Équipement pour les détails.

Une maladie majeure comme la peste peut attaquer n'importe quelle caractéristique, mais la plupart des maladies attaquent la CON ou les points de vie. Des maladies extrêmement puissantes (comme Ebola) pourraient même infliger 1 ou jusqu'à 1D3 points de vie par heure, assez pour tuer un humain moyen en huit heures. Les symptômes varient grandement. Des maladies moindres pourraient infliger 1 point de vie par jour, ou par semaine, couplées avec une perte de points de caractéristique. Croisez le nombre de fois que votre personnage a échoué son jet de CON sur la Table de Gravité de la Maladie.

Table de Gravité de la Maladie

Échecs | Degré de la maladie
0 | Aucun
1 | Légère : perd 1 point de caractéristique par semaine
2 | Aiguë : perd 1 point de caractéristique par jour
3 | Sévère : perd 1 point de caractéristique par heure
4+ | Terminale : perd 1 point de caractéristique par minute

Le premier point de caractéristique est perdu dans les 24 heures suivant la contraction initiale de la maladie (échec du premier jet). Chaque perte successive est ajoutée au total chaque fois que le jet de CON est fait pour guérir. Le type de maladie dicte quels points de caractéristique sont perdus.

Voici des types de maladies génériques, chacune liée à une seule caractéristique. Le meneur de jeu est encouragé à développer une liste plus adaptée au cadre de la campagne (ou à renommer celles-ci selon le cas). Toute perte de caractéristique affecte les attributs associés (points de vie, modificateurs de catégorie de compétence, etc.). Atteindre 0 dans une caractéristique signifie habituellement la mort ou une débilitation permanente (voir Caractéristiques).

Atrophie : Affecte le système musculaire, causant une perte de FOR.

Frissons : Frissons et fièvre, ruinant la santé et abaissant la CON.

Délire : Un état fiévreux marqué par une pensée embrouillée et une cognition nuageuse, affectant l'INT.

Malaise : Soit une maladie surnaturelle ou psychique, attaquant le POU sur le plan de l'esprit, ou un simple ennui, causant un manque de volonté et d'énergie.

Tremblements : Un mal nerveux, causant des tremblements et de l'instabilité, affectant la DEX.

Variole : Toute maladie affectant le CHA, habituellement par la détérioration de l'état de la peau, ou d'autres symptômes visibles. Peut aussi représenter une maladie générale, causant une toux régulière et/ou une apparence maladive.

À la discrétion du meneur de jeu, certaines maladies peuvent combiner les effets de celles-ci et avoir d'autres effets aussi. Une maladie chronique à long terme peut aussi réduire la TAI, comme ci-dessus.

Se désengager

Pour se désengager d'un combat alors que l'opposant souhaite continuer, essayez l'une de ces options :

Réussir une attaque de renversement puis faire une Esquive réussie. Cette méthode ne permet aucune attaque supplémentaire sur votre personnage et le retire du combat rapproché.

Faire un retrait combatif, ne prenant aucune action d'attaque, mais seulement des esquives, parades, et un mouvement de recul. Si votre personnage réussit toutes les esquives et/ou parades faites pendant ce round de combat, il s'est désengagé avec succès et peut se déplacer à son taux de mouvement complet loin de la bataille. Si l'un de ces jets échoue, il est encore engagé au combat.

Tourner le dos et fuir, laissant le personnage qui se désengage ouvert et sans défense ce faisant. Tout opposant(s) peut tenter une attaque Difficile immédiate contre le personnage en fuite qui ne peut être parée ni esquivée, indépendamment de son rang de DEX ou des actions disponibles.

Dégainer ou échanger une arme

Une arme au fourreau n'est pas instantanément prête à l'usage. Si votre personnage entre en combat sans arme dégainer ou perd une arme au combat (ou la fait briser), dégainer ou préparer une autre arme prend 5 rangs de DEX, ou 10 rangs de DEX pour ranger une arme et en dégainer une autre. Votre personnage peut à la place simplement lâcher l'arme qu'il tient actuellement (coûtant 0 rang de DEX) et en dégainer une autre (pour 5 rangs de DEX). Cependant, si votre personnage a 101 %+ de compétence avec son arme, il peut la dégainer ou la ranger au coût de 0 rang de DEX.

Environnements clos

Généralement, votre personnage a besoin d'un rayon d'au moins un mètre d'espace libre pour combattre confortablement avec une arme de mêlée. Si votre personnage a moins d'espace que cela, toutes les attaques avec une arme de mêlée plus grande que TAI/ENC 1.5 sont Difficiles, et plus grandes que TAI/ENC 2.5+ peuvent être Impossible. Si votre personnage a moins d'un demi-mètre de rayon autour de lui, toutes les attaques d'armes avec des armes de mêlée ou à distance de TAI/ENC 1 sont Difficiles. En utilisant une arme de mêlée ou à distance de TAI 0, il n'est pas gêné.

Entrave

L'effet spécial d'entrave d'arme est décrit en détail page 129, mais une entrave peut aussi être tentée par un attaquant armé d'une arme appropriée, la déclarant comme son intention. Toute arme avec l'effet spécial d'entrave peut être utilisée pour faire des attaques d'entrave, et le meneur de jeu peut allowr d'autres armes à entraver si utilisées de cette façon (comme une arme à pointes accrochant les vêtements de quelqu'un). Tenter une entrave est Difficile et si réussi, cela ne fait aucun dégât, mais la cible est entravée comme avec un succès spécial.

Explosions

Une explosion inflige une combinaison de dégâts de choc et de projectiles à quiconque se trouve dans sa zone d'effet. Le meneur de jeu devrait déterminer la puissance de l'explosion (dés de dégâts) et son rayon d'effet en mètres (portée). Une bonne règle de base est deux mètres par D6 de dégâts. Les dégâts des explosions diminuent de l'épicentre au périmètre du rayon d'explosion. Les dés de dégâts typiques pour les explosifs sont des D6 ; réduisez les dés de dégâts de –D6 pour chaque deux mètres de distance de l'épicentre.

Par exemple, un bâton de dynamite fait 5D6 dégâts au centre de l'explosion aux deux premiers mètres, 4D6 à trois ou quatre mètres, 3D6 à cinq ou six mètres, 2D6 pour sept ou huit mètres, 1D6 pour neuf ou dix mètres, et aucun dégât en dehors du rayon de 10 mètres.

Pour déterminer combien de dégâts quiconque pris dans le rayon d'explosion subit, déterminez à quelle distance de l'épicentre il se trouve et lancez les dégâts de manière appropriée. Les dégâts de la plupart des explosifs sont généraux, et non appliqués à une localisation de touche spécifique. Si vous utilisez les localisations de touche, divisez les dégâts parmi 1D4 localisations de touche, lancées aléatoirement. Un personnage dans le rayon d'explosion d'une explosion peut aussi subir les effets du succès spécial de renversement.

L'utilisation de la compétence Démolition peut ajuster la force d'une charge explosive, augmentant les dégâts et le rayon jusqu'à +50 %, ou réduisant la charge pour diminuer les dégâts et le rayon de moitié.

Portée étendue

En utilisant une arme de jet, votre personnage peut tenter de toucher une cible bien au-delà de la portée de base. Dans la portée de base de l'arme, le score de compétence est non modifié. À portée moyenne (le double de la portée de base), cela devient Difficile, et à longue portée (quatre fois la portée de base) cela devient 1/5 de la chance de compétence normale (égale à la chance d'un succès spécial, bien que le résultat soit un coup normal).

Les règles pour la portée à bout touchant s'appliquent toujours : les attaques de jet sont Faciles contre une cible à moins de DEX/3 en mètres.

Les petites armes propulsées à la main comme le couteau de jet et la hache de jet n'ont aucune chance de toucher au-delà du double de la portée de base.

Chutes

Votre personnage peut finir par tomber, soit de falaises, dans des fosses, jeté d'un animal monté, ou par un jet d'Escalade échoué. Un personnage qui tombe subit 1D6 dégâts de base pour chaque trois mètres de chute. S'il est jeté avec une force considérable, les dés lancés peuvent être doublés.

Un petit personnage subit moins de dégâts en tombant — si la TAI est de 5 ou moins, réduisez les dégâts de chute de 1D6. Malheureusement, les grands personnages subissent des dégâts supplémentaires des chutes, ajoutant 1D6 dégâts supplémentaire si la TAI du personnage est supérieure à 20 et un autre 1D6 pour chaque fraction de 20 après. Ceci est cumulatif avec le modificateur de force, décrit ci-dessus.

Si les localisations de touche sont utilisées, une chute fait des dégâts à 1D4 localisations de touche, mais un personnage qui tombe faisant un jet de Saut réussi peut spécifier sur quelle localisation de touche il atterrit. Tous les dégâts faits par la chute s'appliquent à la fois à la localisation de touche lancée et aux points de vie totaux du personnage qui tombe. C'est une exception à la règle qu'un membre ne peut prendre que le double de ses points de vie en dégâts.

Le meneur de jeu peut ajuster les dégâts selon la surface impactée, ou tout obstacle mineur intervenant comme des branches. L'armure fournit une demi-protection contre les dégâts de chute jusqu'à trois mètres. Des pouvoirs qui protègent contre les dégâts cinétiques peuvent réduire les dégâts de chute.

Si l'atterrissage se fait sur un pieu ou autre objet pointu à la fin d'une chute, les dégâts de chute sont lancés séparément des dégâts du pieu. Les dégâts normaux d'un pieu sont 1D10+1, avec la chance de toucher déterminée par le meneur de jeu en configurant le piège. Selon les circonstances, un personnage qui tombe doit faire un jet d'Observation réussi (s'il n'est pas conscient du danger) avant de pouvoir tenter un jet d'Esquive pour éviter un pieu.

Combattre au sol

Si votre personnage a trébuché ou est tombé, ou a été renversé, il est au sol. Généralement, un personnage repoussé et mis au sol en combat de mêlée tombe en arrière et atterrit sur le dos, mais s'il est frappé par derrière, trébuché, ou s'effondre de blessure, le personnage tombe en avant. Les attaques, parades, et Esquives d'un personnage au sol sont Difficiles, tandis que toutes les attaques dirigées contre lui sont Faciles.

Un personnage au sol n'obtient aucun modificateur de dégâts tant qu'il est à terre et ne peut pas attaquer avec une arme à deux mains. Un personnage au sol peut parer ou Esquiver, bien que les actions soient Difficiles. S'il est attaqué, un jet d'Esquive Difficile réussi remet le personnage sur ses pieds sans être touché et permet une action d'attaque dans le round de combat si le rang de DEX le permet. Alternativement, un jet d'Esquive et d'Agilité réussi (tous deux non modifiés) à son rang de DEX remet le personnage sur ses pieds, indemne, mais prend la place d'une action d'attaque dans ce round de combat. Voir aussi Positions Supérieures/Inférieures.

Feu et chaleur

Votre personnage peut subir des dégâts s'il est exposé au feu ou à une chaleur intense. À la fin du round de combat au rang de DEX 1, le feu ou la chaleur intense endommage tout personnage qu'il a touché pendant ce round.

De minuscules flammes équivalentes à une bougie ou une lanterne infligent 1 dégât par round de combat complet d'exposition directe.

Une torche tenue à la main fait 1D6 dégâts par round de combat complet si maintenue contre une cible. Une cible qui est vêtue mais non blindée peut tenter un jet de Chance chaque round de combat pour éviter de s'enflammer. Si réussi, elle ne prend pas feu. L'échec signifie que ses vêtements et/ou cheveux commencent à brûler, faisant 1D6 dégâts par round de combat jusqu'à extinction. Ces dégâts s'appliquent aussi à tout feu de la taille et de l'intensité d'un petit feu de camp.

Un grand feu de joie ou un équivalent en taille inflige 1D6+2 dégâts par round de combat. Les cheveux et vêtements d'un personnage exposé peuvent aussi prendre feu. Un jet de POU×1 réussi évite cela.

Être pris dans un bateau ou une maison en feu peut causer 2D6 dégâts par round de combat en plus de la force de toute explosion. Si exposé à ces conditions, voir Étouffement, noyade, et asphyxie.

Les feux intenses sont ceux trop chauds pour s'approcher de près, faisant 3D6 dégâts par round de combat d'exposition. C'est l'équivalent de métal en fusion ou de lave, d'un réacteur ou moteur à réaction, ou de la chaleur à l'intérieur d'un four. Cette chaleur enflamme automatiquement un personnage pour 1D6 dégâts supplémentaires par tour de combat après le round initial.

L'armure et/ou les pouvoirs qui offrent une protection soustraient leur valeur d'armure de ces dégâts de feu pour un round de combat. Le meneur de jeu peut choisir d'ajuster cela selon les circonstances, comme un contact fugace, être mouillé, etc. La protection de l'armure conventionnelle dure 1D3 rounds, et quand elle se termine, l'armure ne protège plus le personnage. L'équipement ignifuge, comme celui porté par les pompiers, ne perd sa protection que si l'exposition est extrême ou prolongée. Des méthodes de défense improvisées (se mettre sous une couverture mouillée, etc.) peuvent avoir un certain effet. Une valeur d'armure aléatoire protège un personnage des dégâts de feu jusqu'à 1D6 points de protection d'armure, quel que soit le type d'armure.

L'équipement peut être endommagé par le feu. Chaque round d'exposition complète à une flamme nue réduit la valeur d'armure non métallique d'au moins 1 point. Les armes et armures métalliques ne sont pas détruites par le feu à moins d'être laissées dans les flammes pendant plusieurs tours complets, mais elles peuvent devenir trop chaudes pour être utilisées, ou leurs parties non métalliques peuvent être endommagées, causant des inconvénients. À la discrétion du meneur de jeu, les armes à feu peuvent même voir leurs munitions mises à feu par la chaleur et le feu, nécessitant des jets de Chance pour les personnages proches pour éviter d'être touchés.

Un personnage qui subit plus de 1/4 de ses points de vie totaux (arrondir au supérieur) en dégâts de brûlure doit faire un jet de Chance réussi. L'échec coûte au personnage 1D4 points de caractéristique. Le meneur de jeu devrait lancer pour la perte et déterminer quelles caractéristiques sont affectées, mais au moins 1 de ces points doit être du CHA.

Les localisations de touche peuvent déterminer où le feu affecte un personnage. Dans ces cas, la quantité de localisations de touche affectées dérive de la taille du feu, à la discrétion du meneur de jeu.

Par exemple, une torche n'affecte qu'une seule localisation de touche, mais si pris dans un incendie de maison rageant, toutes ses localisations de touche sont affectées.

Éteindre un feu n'est pas difficile, on peut facilement l'étouffer avec un manteau, de la terre, de l'eau, un extincteur, etc. Cela prend un round de combat pour tenter d'éteindre un petit feu, plus longtemps pour des feux plus grands. S'il y a une chance d'échec, un jet de Chance l'éteint. L'échec signifie que le feu continue de brûler, tandis qu'une maladresse signifie que le personnage qui éteint le feu s'est inadvertemment enflammé.

Si l'on tente de brûler ou de faire fondre un objet inanimé, le meneur de jeu devrait déterminer combien de points de dégâts par round de combat il faut pour le détruire, en utilisant la substance et la taille relative comme lignes directrices. Un livre peut être enflammé avec seulement 1 point de dégât de feu par round, tandis qu'une épée en acier peut nécessiter 50 points ou plus de dégâts de flammes par round de combat pour fondre.

7. Règles ponctuelles — Partie 3 : Tir dans le combat à Apesanteur

Tir dans le combat

Le combat est une succession d'actions, compliquée quand certains combattants utilisent des armes de mêlée tandis que d'autres utilisent des armes de jet. Tirer une arme de jet dans le combat est modifié par –20 %, tandis que tirer une arme de jet en étant engagé au combat est Difficile. Cependant, si l'attaquant et la cible sont tous deux à portée de combat rapproché, l'attaque est Facile (pour Portée à bout touchant), donc les modificateurs Difficile et Facile s'annulent mutuellement.

Dans les situations où votre personnage doit tirer une arme de jet dans (ou au sein de) un combat rapproché, c'est un défi d'éviter de toucher accidentellement un allié. Si votre personnage lance un nombre entre son score de compétence et sa chance modifiée (–20 %, comme ci-dessus) en tirant dans un combat de mêlée, le meneur de jeu devrait déterminer aléatoirement laquelle des autres cibles potentielles a été frappée, en faisant faire un jet de Chance à toutes les cibles potentielles et en choisissant le plus grand échec (ou le succès le plus marginal) comme la malchanceuse cible de l'attaque. Dans tous les cas, l'attaquant n'est pas éligible pour un jet d'expérience, car il a techniquement manqué ce qu'il visait.

Si votre personnage utilise une arme de jet sur une masse de cibles et ne se soucie pas de qui il touche, le score de compétence est augmenté de +5 % pour chaque corps supplémentaire visé si les cibles potentielles sont debout étroitement. Le meneur de jeu devrait sélectionner quelle cible dans le groupe de combattants est frappée, en utilisant le système décrit ci-dessus. Si les cibles approchent en une ligne de tirailleur lâche, l'attaquant doit choisir une cible et attaquer normalement. Si les cibles sont tassées en un groupe dense (un mur de lances, par exemple), l'attaquant peut tirer sur les troupes massées avec le modificateur de +5 % par cible potentielle.

Positions fortifiées

Si votre personnage est debout ou à genoux pour combattre, ou même observer, derrière une sorte de position fortifiée comme un mur de pierre ou autre rempart défensif solide, toutes les attaques contre lui sont Difficiles. Cela peut être surmonté par la visée (voir Attaques visées). Un défenseur qui s'accroupit ou s'agenouille entièrement derrière une structure défensive appropriée ne peut pas être touché par les tirs de jet légers, bien qu'il puisse potentiellement être vulnérable aux armes de siège, explosions, ou attaques impliquant une zone d'effet. Le meneur de jeu devrait déterminer si une telle attaque peut potentiellement blesser votre personnage.

Armes de parade improvisées

La plupart des armes de jet peuvent être utilisées pour parer en cas de besoin, à part celles trop petites pour offrir beaucoup de résistance, comme les frondes, les fléchettes de jet, ou les pistolets. Les armes au Chapitre 8 : Équipement qui sont de TAI/ENC 0 ne peuvent pas être utilisées pour parer efficacement — elles sont soit trop molles et souples, ou trop insubstantielles et petites pour présenter une résistance adéquate à l'attaque. Dans la plupart des cas, une arme de parade improvisée perd 1 point de vie chaque fois qu'elle pare avec succès une attaque. En consultant la Matrice d'Attaque et de Défense, supposez que les armes improvisées subissent toujours au moins 1 point de dégât si utilisées avec succès pour parer. Des exceptions existent, comme un objet en acier utilisé pour parer une matraque en bois ou une attaque à mains nues, à la discrétion du meneur de jeu.

La chance de base pour parer avec une arme de jet est la moitié de la chance de base de l'arme (ou 20 %, selon ce qui est le plus élevé). On suppose que dans la formation et l'expérience d'un personnage, il a dû utiliser l'arme pour parer par nécessité et en a appris. Cela peut varier selon le type d'arme et le style de formation.

Par exemple, la formation militaire de base au combat de mêlée inclut l'utilisation du fusil comme matraque improvisée, incluant la parade. La chasse nécessite rarement de parer avec un fusil.

Si les points de vie d'une arme de jet utilisée pour parer sont dépassés par les dégâts lancés, elle subit 1 point de dégât (ou plus, selon la qualité de l'attaque et de la parade).

Armes improvisées

Comme les armes et boucliers peuvent être endommagés ou même détruits au combat, les personnages au combat peuvent tenter d'improviser des armes à partir d'objets trouvés autour d'eux. Les tables d'armes au Chapitre 8 : Équipement fournissent des statistiques suggérées pour une variété d'armes improvisées, basées sur les tailles.

Renversement

L'impact d'une arme peut faire plus qu'endommager une cible. Un coup suffisamment puissant peut envoyer une cible chanceler en arrière. C'est appelé un renversement. Si une attaque est désignée comme une tentative de renversement, le montant final des dégâts faits est comparé vs. la TAI de la cible dans un jet de résistance. Si la cible perd, elle est renversée d'un mètre par 5 points de dégâts en excédent de sa TAI. En plus de tout dégât subi, elle doit faire un jet d'Agilité réussi pour rester debout. Si une attaque obtient le succès spécial de renversement. Le meneur de jeu peut réduire la chance du jet de résistance pour refléter l'inégalité du terrain, la pente, ou le degré de dégâts déjà subis, ou si le personnage est déjà en l'air, comme en volant.

Si le personnage ciblé est monté ou sur un véhicule, il devrait tenter un jet de Conduite, Pilotage, ou Équitation, selon le cas. Si réussi, la TAI de la monture ou du véhicule est ajoutée à sa propre TAI. Si échoué, le renversement est calculé seulement contre la TAI du personnage, et il peut être renversé de son animal ou véhicule, bien que le meneur de jeu puisse ajuster cela selon des éléments comme le harnais, les ceintures de sécurité, la configuration du cockpit, etc.

Un attaquant peut spécifier que son attaque venait directement d'au-dessus de la cible, enfonçant la cible dans le sol. Dans ce cas, la cible n'est pas renversée, mais doit faire un jet d'Agilité pour rester debout. Si ce jet échoue, elle tombe Au sol. Généralement, tomber d'une position debout n'entraîne pas de dégâts, mais si la distance est plus grande, utilisez les règles pour Chutes.

Dans un cadre où les renversements sont courants, comme avec des super-héros ou de puissants artistes martiaux, le meneur de jeu peut annoncer que tout coup réussi a le potentiel d'un renversement, indépendamment de s'il fait des dégâts à la cible. Dans ce cas, le seuil de renversement peut être plus bas, comme 1/2 de la TAI de la cible, pour augmenter sa fréquence.

Attaques d'assommoir

Les attaques d'assommoir ne fonctionnent que contre les humains et humanoïdes, ou autres êtres vivants avec des têtes clairement définies. Pour rendre une cible inconsciente, déclarez l'intention de votre personnage au début du round. Un jet d'attaque Difficile est fait comme pour cibler une partie du corps particulière (comme la tête). L'attaque est non létale et n'est pas destinée à faire des dégâts, bien que les dégâts soient lancés pour déterminer le potentiel d'un assommoir. L'armure défend normalement dans tous les cas. Si les dégâts sont équivalents à une blessure mineure, les dégâts originaux lancés sont ignorés et la cible subit les dégâts minimum de l'arme (après armure) mais n'est pas assommée. Si l'attaque est réussie et que les dégâts lancés sont équivalents à une blessure majeure (après armure), la cible subit 1 dégât et est assommée pour 1D10+10 rounds (le meneur de jeu lance secrètement pour cela).

Les effets des succès spéciaux ou critiques (comme des dégâts supplémentaires ou le contournement de l'armure) s'appliquent dans tous les cas, tandis que d'autres effets spéciaux (dégâts de lacération, renversement, etc.) ne s'appliquent pas aux tentatives d'assommoir.

Sources de lumière

Les bougies, torches, lanternes, lampes-torches, et autres équipements fournissent des sources de lumière portatives, et donnent assez de lumière pour lire et utiliser les compétences de Recherche ou d'Observation. Les torches et lanternes fournissent une visibilité (et sont visibles) à 100 mètres de distance dans l'obscurité. À 100 mètres, votre personnage doit réussir un jet d'Observation pour voir une bougie ou une source de lumière équivalente. D'autres sources de lumière peuvent aller de beaucoup plus haut que ces extrêmes, ou se situer quelque part entre (voir Obscurité).

Une bougie vacille, est facile à lâcher, et est facile à souffler, moins si dans une lanterne. Une longue bougie de cire brûle pendant environ six heures ; une courte bougie de poche brûle pendant deux heures. Une torche donne une grande flamme brillante, et est difficile à souffler. Une torche brûle pendant environ une heure. Les lampes à huile ou lanternes contiennent habituellement assez de lumière pour plusieurs heures. Si lâchée, toute source de lumière enflammée continue de brûler avec un jet de Chance réussi et peut présenter un danger au combat (voir Feu et Chaleur). Si une source de lumière doit être utilisée avec précaution (une lampe à huile, etc.), les compétences applicables sont Difficiles.

De nombreux pouvoirs peuvent fournir de la lumière (voir leurs entrées au Chapitre 4 : Pouvoirs).

Combat de masse

Parfois votre personnage peut faire partie d'un combat de masse, un engagement tactique consistant en bien plus de participants que le nombre de personnages joueurs. Si votre meneur de jeu souhaite simuler un combat de masse avec un résultat incertain, cela peut être géré via une série de jets de Stratégie opposés des côtés opposés ; une série de jets de résistance avec chaque côté représenté par une valeur de POT assignée par le meneur de jeu ; ou même un combat abstrait symbolique entre deux combattants représentatifs dont les points de vie reflètent la taille des troupes.

Habituellement, le meneur de jeu a déjà décidé l'issue d'un combat de masse et inclut l'engagement comme élément dramatique, donnant à votre personnage une chance de participer à la lutte à quelque niveau que ce soit, du champ de bataille lui-même, de la salle de guerre dans la capitale, ou même sur la passerelle d'un véhicule massif.

Dans ces cas, le meneur de jeu devrait décrire la bataille de manière narrative, en résumant les points forts selon le cas, et permettre des scènes où les personnages joueurs peuvent participer à un ou plusieurs engagements plus petits. Dans les cas où vos personnages sont immergés dans le combat, chaque personnage impliqué doit faire un jet de Chance chaque tour (cinq minutes). Le succès signifie qu'aucun dégât n'est subi. L'échec signifie que 1D6 points de dégâts sont subis. Une maladresse signifie que 2D6 points de dégâts sont subis. L'armure réduit ces dégâts.

Tir en mouvement

Votre personnage peut tenter un tir de jet en montant, conduisant, ou pilotant une monture ou un véhicule en mouvement, mais toute compétence de combat appropriée est limitée au score de compétence de la monture ou du véhicule qu'il dirige. Attaquer en courant est limité au jet d'Agilité de votre personnage, ou les attaques pendant un saut en l'air peuvent utiliser la compétence Saut comme plafond. Le meneur de jeu devrait déterminer si une attaque est possible ou simplement hors de portée de possibilité. Certains cadres penchent vers l'action spectaculaire (voir Règles de Combat Variantes).

Se déplacer et lancer une arme propulsée à la main (lance, hache, couteau, rocher, etc.) ou une arme à feu directement vers l'avant peut être tenté au score de compétence normal. Se déplacer et lancer ou tirer de côté rend l'attaque Difficile en raison de la distraction de se déplacer dans une direction autre que celle visée. Les arcs sont plus faciles à tirer de côté et ne sont pas pénalisés. Les attaques directement derrière un personnage mobile sont à 1/5 du score de compétence normal (équivalent à un succès spécial), et nécessitent un jet d'Agilité, d'Équitation, ou de Conduite, selon le cas, pour tenter. Comme noté au Chapitre 6 : Combat, votre personnage peut se déplacer pendant la moitié d'un round de combat, puis lancer, tirer, ou tirer à l'arc dans l'autre moitié, au rang de DEX approprié.

Combat monté

Le combat en monture est similaire au combat à pied, bien que plusieurs conditions modifient l'expérience pour toutes les parties impliquées. Si la monture est une motocyclette ou un véhicule équivalent, la compétence Conduite devrait être substituée à la compétence Équitation. Voici les modificateurs au combat impliquant des montures :

En étant monté, les scores de compétence de combat du cavalier sont limités au score de compétence d'Équitation.

Certains types d'armes ne peuvent pas être utilisés en étant monté, comme les hallebardes à deux mains et/ou les grands boucliers.

En étant monté, toutes les Esquives que le cavalier tente sont Difficiles.

Un personnage monté utilise le MOV de la monture pour tout mouvement dans le round, supposant qu'il fasse un jet d'Équitation réussi.

Un personnage monté est en Position Supérieure par rapport aux cibles au sol.

Une attaque de renversement réussie démonte une cible montée, tout comme une blessure majeure. Le meneur de jeu peut décider que d'autres succès spéciaux (comme l'entrave) peuvent aussi causer un démontage involontaire.

En tombant d'une monture, le cavalier doit faire un jet de Chance réussi ou subir 1D6 dégâts (à une localisation de touche aléatoire, si utilisée). L'armure protège normalement, mais si le jet de Chance est une maladresse, il est accroché à sa selle et traîné pendant 1D3 rounds de combat supplémentaires, subissant des dégâts chaque round, jusqu'à se libérer avec un jet d'Agilité Difficile. Dans les deux cas, le personnage doit faire un jet d'Endurance réussi ou être étourdi pour le prochain round de combat (voir Étourdissement ou Soumission).

Un cavalier doit descendre pour récupérer une arme maladroite ou lâchée. Descendre est une action gratuite, bien que remonter compte comme une action de mouvement partielle.

Les attaques de charge ont lieu à la fin d'un mouvement complet. En chargeant et en maniant une arme, votre personnage devrait utiliser le modificateur de dégâts de la monture au lieu du sien. Habituellement, une attaque de charge nécessite un jet de compétence d'Équitation (ou de Conduite) réussi pour manœuvrer la monture dans la bonne direction.

Un moyen de défense contre une charge montée est une lance, un épieu, une pique, ou une arme similaire, maniée avec le manche fermement planté (calé) dans le sol, la rendant immobile contre une charge. L'attaque est lancée normalement, et si réussie, le modificateur de dégâts de la monture chargeante est ajouté aux dégâts de l'arme calée. Pour éviter une arme calée, le cavalier doit abandonner toute action de combat et faire un jet d'Équitation (ou de Conduite) pour éviter d'être touché. Si la monture est intelligente et ne souhaite pas courir sur une arme calée, elle peut utiliser sa propre compétence d'Esquive au mépris des souhaits du personnage monté. Un cavalier peut avoir besoin de faire un jet d'Équitation réussi et de réussir un jet de résistance POU vs. POU pour pousser une monture à se blesser. L'échec de l'un ou l'autre signifie que la monture va Esquiver ou balker à toute action supplémentaire pour le reste du round.

Si les localisations de touche sont utilisées, le meneur de jeu peut choisir de rendre certaines localisations de touche inaccessibles entre un opposant monté et un non monté, selon les armes utilisées. Pour un personnage non monté, les petites armes de main peuvent ne pas pouvoir atteindre la tête de la cible montée, tandis que les armes longues n'ont pas une telle limitation. Si approprié, relancez tout résultat de « tête » au jet de localisation de touche. Un personnage monté équipé d'une arme de main de taille moyenne peut être incapable de frapper l'abdomen inférieur ou les jambes d'un personnage non monté. Si approprié, un personnage monté attaquant un personnage non monté lance 1D10+10 pour les localisations de touche.

De plus, selon la position du personnage monté et du personnage non monté, certaines localisations de touche (droite/gauche) peuvent être inaccessibles. Le meneur de jeu devrait supposer que ces attaques ont frappé la monture à la place. Deux personnages montés qui combattent n'ont que la limitation droite/gauche et sont autrement pleinement capables de s'attaquer mutuellement.

Armes naturelles

Les armes naturelles font partie du corps de l'attaquant.

Par exemple, le poing et le pied d'un humain sont ses armes naturelles, et votre personnage peut utiliser ses mains et même ses jambes pour Lutter un opposant.

La plupart des autres créatures ont des armes naturelles telles que des griffes, des crocs, des queues préhensiles, des dards, et des cornes. Certaines ont même des armes de jet naturelles. Comme décrit au Chapitre 11 : Créatures, la plupart des créatures ainsi équipées font 1D6 dégâts avec des griffes et 1D3 dégâts avec une morsure ou une corne, plus le modificateur de dégâts.

Votre personnage peut utiliser ses armes naturelles comme il peut utiliser des armes normales, attaquant et parant une cible. Si les localisations de touche sont utilisées, les points de vie pour la parade du poing sont les points de vie de votre personnage dans la localisation de touche bras et tout ce qui dépasse les points d'armure du bras va directement aux points de vie de la localisation bras de votre personnage et à ses points de vie totaux.

La plupart des créatures avec des armes naturelles comme des griffes, des dards, etc. les utilisent comme un humain utiliserait une arme, avec les mêmes rangs de DEX et les mêmes options comme les luttes et les Esquives. Peu d'animaux sauvages savent parer les attaques, car ce n'est pas une tactique naturelle. Le meneur de jeu devrait décider si une créature tente de parer ou d'Esquiver, basé sur l'INT, la DEX, et le mode de combat relatifs de l'animal.

Portée à bout touchant

La chance de toucher de votre personnage avec une arme de jet est Facile quand la portée de la cible est inférieure ou égale à sa DEX/3 en mètres. Une fois que la portée entre l'attaquant et la cible est à distance de toucher (un mètre pour la plupart des armes, deux mètres pour les hallebardes, lances, etc.), le combat change en mêlée. Certaines armes (arcs, armes de jet, etc.) sont inutiles à portée de mêlée, devenant Difficiles, tandis que certaines armes (armes à feu, armes à énergie, arbalètes, etc.) sont Faciles à portée à bout touchant.

À portée à bout touchant, les parades contre les armes de jet sont permises, car un défenseur peut maintenant tenter de bloquer un bras pointé vers lui ou autrement détourner une arme de jet.

Poisons

Tous les poisons ont une valeur de potentiel (POT) confrontée à la CON d'un personnage empoisonné. Si le poison surmonte la CON de votre personnage, alors son POT complet est fait en dégâts aux points de vie. Si le poison ne surmonte pas la CON du personnage, il a un effet moindre — habituellement seulement la moitié du POT du poison en dégâts (arrondir au supérieur). Voir Chapitre 8 : Équipement pour des poisons d'exemple.

Les dégâts de poison sont toujours des dégâts aux points de vie totaux ou à une caractéristique. Les dégâts de poison ne se produisent habituellement pas dans le même round de combat où le personnage est empoisonné. Le délai avant que les dégâts de poison prennent effet dépend du poison. Sauf indication contraire du meneur de jeu, le délai est de trois rounds de combat pour les poisons à action rapide, ou trois tours complets pour les poisons plus lents. Votre meneur de jeu peut souhaiter concevoir des règles plus complexes impliquant le poison administré aux localisations de touche ou les temps d'apparition pour une approche plus granulaire.

Si un personnage prend deux doses d'un poison, il doit faire un jet de résistance séparé contre chacune : deux doses d'un poison POT 10 ne sont pas la même chose qu'une dose d'un poison POT 20. Certains pouvoirs ou équipements peuvent protéger contre le poison : voir Chapitre 4 : Pouvoirs et Chapitre 8 : Équipement pour les détails.

Antidotes de poison

Presque tous les poisons ont des antidotes. Tous les antidotes ont un score de POT, comme les poisons. Si votre personnage prend l'antidote d'un poison pas plus de six tours complets avant d'être empoisonné, le POT de l'antidote est soustrait du POT du poison avant que les dégâts ne soient calculés. Un antidote pour un type de poison peut donner un bénéfice moindre même quand il est utilisé avec un type de poison différent, à la discrétion du meneur de jeu.

Au sol

Votre personnage est étendu sur le sol, volontairement ou involontairement au sol. Les conditions suivantes s'appliquent à un personnage au sol (voir aussi le succès spécial de renversement) :

Toutes les attaques de mêlée ou de jet à portée moyenne contre un personnage au sol sont Faciles.

Toutes les attaques de jet à longue portée contre un personnage au sol sont Difficiles.

Les attaques, parades, et Esquives d'un personnage au sol sont Difficiles.

Toutes les attaques par un personnage au sol maniant une arme de mêlée à deux mains sont Difficiles.

Un personnage au sol ne peut ajouter aucun modificateur de dégâts positif aux attaques, bien que les modificateurs de dégâts négatifs s'appliquent toujours.

Un personnage au sol peut utiliser des armes de jet telles que les armes à feu, arbalètes, ou armes à énergie à leur score de compétence complet. Certains styles de tir à l'arc permettent l'utilisation au sol, même quand l'archer est sur le dos. Cependant, certaines armes ne peuvent simplement pas être tirées efficacement en étant au sol, à la discrétion du meneur de jeu. En cas de doute, les attaques devraient être Difficiles.

Le meneur de jeu peut allowr un modificateur de +10 % en utilisant des armes à feu ou autres armes de jet autopropulsées en étant volontairement au sol, pour simuler une stabilité supplémentaire. Ce modificateur peut être appliqué en plus de tous les modificateurs pour les lunettes, etc.

Il ne faut aucun jet pour se relever après avoir été mis au sol, mais cela prend la place d'une attaque, rend toutes les parades et Esquives Difficiles, et toutes les attaques contre le personnage en se relevant sont Faciles. Un jet d'Esquive Difficile réussi remet un personnage au sol sur ses pieds à son rang de DEX et permet une action d'attaque dans le round de combat.

Alternativement, une combinaison de jets d'Esquive et d'Agilité réussis accomplit la même chose, évite le modificateur Facile d'être attaqué, mais ne permet pas d'action d'attaque (le jet d'Agilité prend la place de l'action d'attaque).

Retenir ses coups

Il est supposé que toute attaque est effectuée avec l'intention de faire autant de dégâts que possible, mais si désiré, votre personnage peut « retenir » une attaque, choisissant de faire moins de dégâts en frappant légèrement ou en ne frappant pas les parties vitales du corps. Pendant la déclaration d'intention, vous devez déclarer que votre personnage retient intentionnellement son coup pour faire moins de dégâts. Votre personnage peut ajouter moins de son modificateur de dégâts, ou aucun, et il peut lancer des dés plus petits pour les dégâts de l'arme, jusqu'à un minimum de 1D2, mais tout + aux dés de dégâts de l'arme reste inchangé.

Si une arme fait de multiples dés de dégâts, vous pouvez choisir de réduire tous les dés de dégâts, ou de lancer moins de dés, mais vous ne pouvez pas diviser les dés et appliquer différentes réductions.

Par exemple, un fusil à pompe qui fait 4D6 de dégâts peut voir les dégâts réduits à 4D4, 4D3, ou 4D2, ou peut être réduit à 3D6, 2D6, ou 1D6.

S'il y a une question sur la réduction de la valeur des dés, leur ordre est, du plus petit au plus grand : D2, D3, D4, D6, D8, D10, D12, à D20.

Dégainer rapidement

Dans un concours de qui peut dégainer son arme et attaquer le plus vite, que ce soit avec des revolvers ou des katanas, chaque participant doit tenir son action à un rang de DEX ultérieur pendant que le meneur de jeu les compte à rebours. Quand l'un des personnages choisit d'agir, l'autre doit faire un jet de compétence d'Observation Facile pour remarquer l'intention d'attaquer. Si le jet d'Observation échoue, le personnage qui choisit d'attaquer en premier peut faire une attaque contre l'autre personnage qui ne peut ni Esquiver ni parer. Si le jet d'Observation est réussi, faites un jet de résistance DEX vs. DEX. Le gagnant peut attaquer en premier, et si encore capable, l'autre peut riposter à son prochain rang de DEX disponible.

Après l'échange initial d'attaques, le combat commence alors normalement, utilisant les rangs de DEX réguliers et les scores de compétence d'attaque, permettant les Esquives et parades. Esquiver ou parer les attaques suivantes est Difficile, rendant les duels de dégainer extrêmement dangereux pour tous les participants.

De plus grand nombres de personnages peuvent participer à un concours de dégainer rapide, en utilisant les lignes directrices ci-dessus.

Radiation

L'exposition à la radiation ou aux matières radioactives est habituellement nocive pour les êtres vivants. L'effet de l'empoisonnement par radiation (syndrome de radiation aiguë) est l'équivalent à la fois du poison et des brûlures directes. Bien que l'intensité de la radiation soit mesurée en rads, ici elle est classée de faible intensité à intensité fatale (voir tableau ci-dessous) avec des potentiels associés. Le meneur de jeu devrait assigner une puissance (POT) à chaque exposition pour l'utilisation dans un jet de résistance. Si votre personnage est exposé à la radiation, il doit faire un jet de résistance utilisant CON vs. le POT de la radiation. Le succès signifie que votre personnage évite les effets pour la période listée. La Table des Effets de Radiation (ci-dessous) fournit des lignes directrices pour différents niveaux de POT de radiation.

Le syndrome de radiation aiguë est assez mortel. Il y a peu de moyens de réduire l'exposition à la radiation dans le monde moderne. Les Premiers Secours sont inutiles contre la radiation, et la compétence Médecine peut faire peu pour repousser ses effets. Divers pouvoirs et équipements peuvent protéger contre les effets de la radiation : voir Chapitre 4 : Pouvoirs et Chapitre 8 : Équipement pour les détails, et les cadres plus futuristes peuvent avoir des moyens de traiter par des moyens chimiques ou technologiques.

Le traitement ci-dessus de la radiation est basé sur un modèle de niveau de puissance normale de ses effets horrifiques. Les genres de super-héros et post-apocalyptiques ont souvent la radiation comme source de mutation bénéfique ; au lieu de cancers terminaux et de tissus irradiés, l'exposition à la radiation provoque des mutations super-puissantes ou accélère dramatiquement l'évolution de certaines espèces. Le meneur de jeu peut allowr à un personnage une chance de POU×1 (ou plus) d'une de ces mutations bénéfiques de l'exposition à la radiation, ou l'exposition à la radiation peut faire partie de l'origine de votre personnage, lui donnant des super-pouvoirs.

Table des Effets de Radiation

Potence | Intensité | Effets
5 | Faible | Lancez tous les 30 jours. L'échec signifie que votre personnage souffre d'irritations telles que éruptions cutanées, maux de tête, desquamation, perte de cheveux mineure, nausées légères, diarrhée, etc.
10 | Modérée | Lancez chaque semaine. L'échec signifie que votre personnage souffre d'une crise de maladie incapacitante (incapable de se lever du lit, tremblements, secousses, etc.) qui dure 2D10 heures, en plus des symptômes ci-dessus. Deux échecs consécutifs signifient que votre personnage a développé un cancer (à la discrétion du meneur de jeu).
15 | Moyenne | Lancez chaque jour. L'échec signifie que votre personnage souffre d'une crise de maladie incapacitante durant 2D10 jours, cumulative avec d'autres jets échoués. Votre personnage subit aussi 1 dégât, en plus de souffrir d'un ou plusieurs symptômes accrus de radiation de faible intensité, décrits ci-dessus. Échouer ce jet deux fois de suite inflige 1D10 jours de cécité temporaire à votre personnage. Échouer ce jet trois fois de suite signifie que votre personnage a développé un cancer, à la discrétion du meneur de jeu. D'autres personnages entrant en contact étroit avec votre personnage irradié sont à risque de radiation de faible intensité (voir ci-dessus).
20 | Élevée | Lancez chaque heure. L'échec signifie une maladie incapacitante comme ci-dessus, cumulative. Votre personnage subit 1D3 dégâts comme ci-dessus, ainsi que d'autres symptômes. La cécité est automatique si le jet échoue. Si la cécité continue pendant dix jours consécutifs, elle devient permanente. Un personnage échouant à un jet de CON×1 devient permanentement stérile. Deux échecs de ce jet indiquent un cancer terminal. D'autres personnages entrant en contact étroit avec votre personnage sont à risque de contamination d'intensité modérée (voir ci-dessus).
25 | Aiguë | Lancez chaque minute. L'échec égale tous les symptômes ci-dessus. La cécité et la stérilité sont immédiates. Les dégâts de brûlure sont de 1D6 points par tour, et votre personnage meurt inévitablement en CON/2 heures à moins de recevoir une assistance médicale appropriée. Toutes les compétences physiques sont Difficiles et nécessitent un jet d'Endurance Difficile réussi pour tenter. Le cadavre de votre personnage présente un risque pour les autres, émettant une radiation d'intensité moyenne.
30+ | Fatale | Lancez chaque round de combat. L'échec égale tous les symptômes ci-dessus. Les dégâts de brûlure sont de 1D4 points par round de combat. Le mouvement ou l'action est impossible. Votre personnage est secoué de douleurs atroces jusqu'à sa mort en 1D3 rounds de combat. Le cadavre de votre personnage est hautement irradié à une valeur égale à ½ de la potence de la radiation (arrondir au supérieur).

Boucliers et tir de jet

Comme décrit au Chapitre 6 : Combat, en combat de mêlée un demi ou petit bouclier a 15 % de chance de base pour bloquer un projectile, un bouclier plein a 30 % de chance, et un grand bouclier a 60 %. Si votre personnage s'agenouille derrière, un bouclier plein a 60 % de chance de bloquer un projectile, et un grand bouclier a 90 %. Seuls les succès sont bloqués ; les succès spéciaux et les coups critiques sont supposés frapper leurs cibles prévues. Si votre personnage tente de parer une arme de jet très rapide, comme une arme à énergie ou une arme à feu, il n'a que la chance de base du bouclier comme chance de succès.

Tir vers le haut ou le bas

Si l'on tire une arme de jet sur une cible ou un angle de plus de 45°, l'attaque est Difficile. Les portées efficaces et maximales sont divisées par deux pour une cible directement au-dessus, mais ne sont pas affectées pour les cibles à l'angle de 45° ou plus, jusqu'à 90° (directement au-dessus). Le meneur de jeu devrait arbitrer si une cible est directement au-dessus ou à un angle.

Les tentatives de tir vers le haut à une cible sont à –20 % au score de compétence. Les attaques faites à un opposant qui est significativement en dessous de la ligne de vue normale de l'attaquant sont à un bonus de +10 % au score de compétence, sans modificateurs de portée. Les dégâts ne sont pas affectés dans les deux cas.

À la discrétion du meneur de jeu, certaines armes peuvent être moins capables de tirer directement au-dessus ou en dessous, comme les frondes ou les arbalètes. Si la nature de l'arme rend le tir à ces angles problématique, ces attaques sont Difficiles.

Surfaces glissantes ou instables

Si votre personnage combat ou prend une action soudaine sur une surface glissante ou autrement inégale, il peut courir le risque de glisser. Faites un jet d'Agilité réussi pour éviter de glisser. Si la surface est particulièrement glissante (huilée, dans un tremblement de terre, etc.), le jet peut être Difficile. L'échec signifie que votre personnage tombe au sol ou est trop instable pour prendre toute action autre que d'essayer de rester debout. Si votre personnage fait une maladresse sur ce jet, il peut subir 1D3 dégâts, selon la surface. Alternativement, utilisez la Table des Maladresses d'Armes Naturelles. Voir Combattre au sol pour des informations supplémentaires.

Étourdissement ou soumission

Votre personnage peut souhaiter soumettre un opposant plutôt que de le tuer. Être étourdi est une expérience vertigineuse et désorientante, comme des étoiles dansant dans les yeux de la cible et sa tête tourne de la douleur du coup soudain. Une cible étourdie ne peut pas attaquer tant qu'elle est étourdie et ne peut tenter d'Esquiver ou parer une attaque que si elle fait un jet d'Idée réussi pour chaque tentative. De plus, toutes les attaques contre la cible sont Faciles. La cible étourdie peut tenter de fuir, mais pour ce faire, elle nécessite un jet d'Idée réussi pour discerner une voie d'évasion et un jet d'Agilité réussi pour tituber hors de danger.

Étourdir ou soumettre un personnage en utilisant l'une de ces méthodes :

Utiliser l'effet spécial d'écrasement décrit au Chapitre 6 : Combat.

Utiliser une arme ou un objet contondant pour étourdir une cible (voir Attaque d'Assommoir).

Utiliser une arme conçue pour étourdir (ou assommer) un opposant plutôt que de le blesser. Faites d'abord une attaque ciblée normale. Sur une attaque réussie, lancez les dégâts normaux de l'arme, soustrayez l'armure, et faites un jet de résistance vs. les points de vie actuels de la cible. Si réussi, la cible est étourdie pour un nombre de rounds égal aux points de dégâts lancés. Un résultat critique fait que l'arme fait ses dégâts maximum lancés plus les dégâts normaux lancés. Si une arme d'étourdissement obtient un résultat spécial, comptez les dégâts maximum de l'arme au lieu de lancer. Si l'attaque échoue, la cible ne subit aucun dégât et n'est pas étourdie. La cible étourdie ne subit que les dégâts minimum lançables pour l'arme. Si les dégâts originellement lancés réduiraient la cible à 1 ou 2 points de vie, la cible est assommée plutôt qu'étourdie. Si cela les réduit à 0 points de vie, ils peuvent mourir d'une commotion à moins de recevoir une attention médicale.

Une cible peut être immobilisée avec la compétence Lutte ou l'utilisation d'une arme avec l'effet spécial d'entrave.

L'armure protège contre les dégâts d'étourdissement à moins que l'attaque ne soit spécifiquement ciblée sur une tête non blindée. Les armes à énergie ou autres qui font des dégâts d'étourdissement ignorent entièrement l'armure primitive, ancienne et médiévale, bien que le meneur de jeu peut décider que les armes d'étourdissement basées sur l'électricité sont à plein effet vs. des cibles en armure métallique. L'armure avancée est habituellement isolée contre les armes d'étourdissement à énergie et fonctionne à pleine force contre elles.

Positions supérieures/inférieures

Si votre personnage se tient au moins une fois et demie plus haut (ou plus) que sa cible, il a une position supérieure, un avantage sur son opposant.

Par exemple, pour la plupart des opposants humains, un terrain supérieur signifie se tenir plus haut qu'un opposant d'un mètre ou plus.

Se tenir plus haut que la taille d'un opposant annule cet avantage à moins que l'attaquant ne soit armé d'une arme longue comme une lance ou une hallebarde.

Un personnage en position supérieure modifie ses chances d'attaque et de parade de +10 %. Si les localisations de touche sont utilisées, ajoutez +1 au jet de localisation de touche de D20. Les résultats supérieurs à 20 sont égaux à 20. Il n'y a pas de pénalités pour être en position inférieure, car l'avantage tactique donné au personnage en position supérieure est assez désavantageux. Le bonus de position supérieure ne s'applique pas si le personnage en position inférieure est équipé d'une arme longue et que le personnage en position supérieure ne l'est pas. Si les deux sont équipés d'armes de grossièrement la même taille, les avantages sont appliqués comme décrit ci-dessus.

Comme noté dans Combat monté, un personnage monté a une position supérieure par rapport à un personnage à pied, et gagne les avantages listés ici.

Supériorité numérique

Dans une situation avec de nombreux combattants, les attaquants et les défenseurs peuvent être désavantagés. Ordinairement, pas plus de cinq personnages utilisant des armes de mêlée peuvent entourer un seul personnage et tous avoir la place d'attaquer. En quartiers clos, il peut n'y avoir de la place que pour deux personnages à la fois pour attaquer si les deux sont équipés de grandes armes, tandis que huit personnages avec de longues lances pourraient pouvoir frapper un défenseur encerclé.

Le meneur de jeu devrait évaluer le nombre d'attaquants et de défenseurs, examiner le terrain ou l'environnement, et considérer les armes utilisées en déterminant combien de personnages peuvent attaquer une seule cible dans un round. Tous les personnages restants sont repoussés et incapables d'attaquer mais peuvent effectuer d'autres actions, si désiré. Cela suppose des personnages de taille humaine : le meneur de jeu peut ajuster ces nombres pour des personnages plus grands ou plus petits.

Attaques de balayage

Un opposant géant ou un personnage attaquant avec une arme massive ou longue peut tenter une attaque de balayage, un coup horizontal à travers une grande zone pour potentiellement frapper de multiples adversaires. Une telle attaque a une grande chance de réussir mais fait moins de dégâts qu'une attaque normale. Une attaque de balayage faite avec une arme appropriée contre un personnage debout dans la zone ciblée est Facile, mais les dégâts sont divisés par deux (arrondir au supérieur). Une créature avec une attaque de balayage naturelle devrait utiliser le score de compétence et les dégâts listés dans sa description, non modifiés.

Pour éviter une attaque de balayage, votre personnage ne peut pas Esquiver, mais doit à la place utiliser la compétence Saut pour sortir du chemin. Parer une attaque de balayage est possible, bien que le personnage qui pare doive aussi faire un jet de résistance de sa FOR vs. les dégâts de l'attaque (avant d'être divisés par deux). L'échec signifie qu'il est frappé, tandis qu'une parade réussie arrête le balayage, épargnant les autres cibles potentielles dans le chemin du balayage.

Une attaque réussie avec une attaque de balayage utilisant une arme non tranchante provoque potentiellement un effet de renversement pour quiconque est frappé (voir Renversement). Les renversements sont lancés pour chaque personnage dans la portée de l'effet du balayage, du premier frappé au dernier. Si un personnage résiste avec succès au renversement, aucun des personnages restants n'est affecté.

Les attaques de balayage ne peuvent causer que des succès spéciaux d'écrasement, de renversement, ou de lacération, selon le cas. Les empalements et les entraves ne sont généralement pas le résultat d'un balayage. Si un succès spécial d'empalement ou d'entrave est lancé, le meneur de jeu peut soit substituer le résultat par un succès spécial d'écrasement, de renversement, ou de lacération selon le cas, soit le considérer comme un succès normal.

Armes de jet

Généralement, les armes sont habituellement fabriquées pour le combat de mêlée ou pour le jet, rarement les deux. Cependant, dans l'excitation du combat, il devient parfois nécessaire de lancer une arme non destinée à être lancée, ou d'utiliser une arme de jet en combat rapproché. Quelques armes, comme la hachette et le javelot, sont également utiles dans les deux circonstances. En utilisant des armes de jet, le modificateur de dégâts de votre personnage est divisé par deux (arrondir au supérieur). Si votre personnage a de multiples dés de modificateur de dégâts, chacun est divisé par deux, plutôt que le nombre de dés étant divisé.

Les armes destinées au jet sont habituellement plus fragiles que les armes de mêlée et pas toujours équilibrées pour le combat de mêlée. Si votre personnage est forcé au combat rapproché en maniant une arme de jet pour laquelle il n'a pas de compétence d'arme de mêlée, les attaques avec cette arme sont Difficiles.

Deux armes

Votre personnage peut utiliser deux armes de mêlée (ou petites armes de jet) en même temps, plutôt qu'une arme ou une arme et un bouclier. Les armes n'ont pas besoin d'être du même type ou de la même classe. Par exemple, votre personnage peut combattre avec une dague dans chaque main, ou une épée dans une main et un pistolet dans l'autre. Il n'y a pas d'avantage à la latéralité. Combattre avec deux armes simultanément a les conditions suivantes :

Utiliser deux armes au combat n'accorde pas automatiquement une seconde attaque, ou plus de parades que normalement alloué.

Si votre personnage a une compétence de 100 % ou plus dans chaque arme utilisée, il peut diviser l'attaque selon les règles optionnelles pour les compétences supérieures à 100 %. Dans ce cas, chaque attaque est Difficile, l'autre attaque pour chaque arme étant ignorée.

Par exemple, votre personnage a une rapière (avec une compétence de 102 %) dans sa main droite et une dague (110 % dans l'autre) dans sa main gauche. Si elle divise ses scores de compétence ce round et attaque de multiples fois, son attaque de rapière est 51 % et son attaque de dague est 55 %. La seconde attaque de rapière et la seconde attaque de dague sont ignorées, car l'attaque de dague prend la place de la seconde attaque de rapière.

Si une seconde attaque est permise, elle se produit 5 rangs de DEX après l'attaque initiale.

Les attaques avec la main secondaire sont Difficiles si votre personnage n'est pas entraîné dans l'utilisation du combat avec cette main (voir ci-dessous).

Si l'arme est traditionnellement utilisée dans la main secondaire (comme une dague de parade ou un bouclier), ou si votre personnage a une compétence de 100 % ou plus avec l'arme, il ne subit pas cette pénalité.

Un avantage principal de combattre avec deux armes est que votre personnage n'est pas sans défense s'il perd une arme à cause d'une casse ou d'une maladresse.

Combattre avec une arme à distance et une arme de mêlée permet à votre personnage l'avantage de pouvoir passer d'un mode à l'autre. Voir Tir dans le combat et Portée à bout touchant.

Une seconde arme n'a pas toujours besoin d'être une arme et peut être un outil ou autre implément utile.

Par exemple, votre personnage peut combattre avec une épée dans une main et une torche dans l'autre, utilisant la torche pour la lumière et comme matraque potentielle. Le meneur de jeu peut nécessiter des jets de Chance si l'objet secondaire est fragile ou potentiellement dangereux (comme une lanterne remplie d'huile).

Pour une règle de base rapide, si votre personnage a une DEX de 15 ou moins, il est soit droitier soit gaucher. Si votre personnage a une DEX de 16 ou plus, il peut être ambidextre s'il le choisit. Si la latéralité n'a pas été établie au préalable et est un sujet de préoccupation, le meneur de jeu peut vous demander de faire un jet de Chance. Un succès spécial permet à votre personnage d'être ambidextre. Le succès vous laisse choisir, tandis que l'échec devrait être déterminé avec un jet de D6 (1–3 = droitier, 4–6 = gaucher). Une fois la latéralité déterminée, vous devriez la noter sur votre feuille de personnage pour référence future.

Combat sous-marin

Il y a peu d'endroits où les humains sont moins adaptés au combat, mais parfois combattre en étant submergé est inévitable. Si votre personnage n'a pas d'équipement ou de pouvoir pour empêcher la noyade, voir Étouffement, noyade, et asphyxie.

De nombreuses armes sont quasi-inutiles sous l'eau, comme celles qui font des dégâts d'écrasement ou de renversement. Les effets d'autres armes sont considérablement réduits, et certaines (comme les armes à feu ou armes à énergie) peuvent ne pas fonctionner du tout si submergées. Les conditions suivantes affectent le combat sous-marin :

Un personnage qui nage doit réussir un jet de compétence Nage chaque tour pour se manœuvrer en position de faire une attaque. S'il se tient sur une surface, ce jet n'est pas requis.

Une arme qui fait autre chose que des dégâts d'empalement ne fait que la moitié des dégâts (arrondir au supérieur) sous l'eau.

Être sous l'eau compte comme ayant 3 points d'armure supplémentaires contre toute arme non-empalante.

Sous l'eau, toutes les attaques, parades, et Esquives sont limitées à la compétence Nage de l'attaquant, à moins qu'ils ne soient en combat rapproché, en lutte, et/ou en utilisant une arme perforante de TAI 0 ou 1.

Parer avec un bouclier sous l'eau est Impossible.

Combattre sous l'eau coûte le double des points de fatigue normaux par round de combat.

À la discrétion du meneur de jeu, quelqu'un acclimaté à un environnement sous-marin (gens des mers ou tous les animaux aquatiques, par exemple) ne subit aucune des conditions ci-dessus.

Vide

Si votre personnage est exposé au vide sans une forme de protection, la première chose à faire est d'expirer tout l'air de ses poumons pour égaliser la pression à l'intérieur et à l'extérieur. Si votre personnage ne fait pas cela, il subit 1D6+2 points de dégâts par round de combat par l'effondrement de ses poumons. S'il est rapidement exposé au vide, un personnage qui saurait faire cela peut s'en souvenir avec un jet d'Idée réussi. Le meneur de jeu peut aussi allowr un jet de Connaissance Difficile réussi ou un jet de Science (Astronomie) non modifié pour fournir à votre personnage cette information.

De plus, un être humain commence à hémorragier s'il est exposé au vide ou à des conditions de quasi-vide, subissant 1 dégât par round pour le premier round, puis 2 dégâts au second round, 4 dégâts après trois rounds complets, 8 dégâts à quatre rounds complets, etc. Cela peut être retardé d'un round de combat par point d'armure d'une combinaison protectrice, à la discrétion du meneur de jeu.

De plus, l'exposition abrupte au vide peut faire éclater les tympans de votre personnage (faites un jet d'Endurance pour éviter cela), et après CON×2 rounds de combat dans le vide, sa vision commence à être affectée, rendant tous les jets impliquant la vue Difficiles. Selon comment et où votre personnage a été exposé au vide, il peut aussi souffrir des effets du froid extrême, de la chaleur extrême, ou de la radiation. Voir ces règles ponctuelles pour plus d'informations. Les pouvoirs et/ou l'équipement sont la meilleure solution pour atténuer cela.

Tir de volée

Les règles de tir de volée s'appliquent spécifiquement aux armes de jet/lancées autopropulsées. Celles-ci sont presque toujours lancées au rythme d'une attaque par round de combat. Cependant, votre personnage peut souhaiter envoyer autant d'attaques à un opposant que possible dans le plus court laps de temps, soit comme tir de suppression soit pour contourner une défense particulièrement efficace.

Si votre personnage choisit de lancer, tirer, ou lancer des armes aussi rapidement que possible, utilisez l'entrée d'attaques-par-round de l'arme pertinente, avec la première attaque au rang de DEX normal et les attaques suivantes se produisant à des intervalles de 5 rangs de DEX après. Toutes les attaques de tir de volée sont Difficiles. Si les rangs de DEX pour toutes les attaques sont inférieurs à 0, votre personnage ne peut plus attaquer. Bien que votre personnage puisse avoir assez de rangs de DEX pour attaquer plus que les attaques-par-round, ce montant est la limite et toutes les attaques de rang de DEX supplémentaires ne sont pas utilisées.

Par exemple, si votre personnage avec DEX 12 utilise le tir de volée avec des rochers de jet (qui obtiennent deux attaques-par-round), le premier lancer se produira au rang de DEX 12, et le second se produira au rang de DEX 7. Même s'il y a le potentiel d'attaquer au rang de DEX 2, un rocher de jet n'autorise que deux attaques-par-round.

Les inconvénients du tir de volée, cependant, en plus d'être Difficile, sont qu'il utilise les munitions plus vite et ne permet pas à l'attaquant de parer ou d'Esquiver pendant qu'il lance des attaques de volée.

Longueur d'arme

Au combat, il y a effectivement trois distances à considérer : rapprochée (à portée de bras), moyenne (grossièrement 1–2 mètres d'écart), et longue (2+ mètres). Sur les tables d'armes, toutes les armes de mêlée incluent une entrée pour la TAI/Enc de l'arme. Généralement, plus l'arme est grande, plus le manieur est susceptible de porter le premier coup, ou de maintenir un opposant armé d'une arme plus courte à distance et de l'empêcher de faire sa propre attaque. Plus l'arme est longue, cependant, plus elle est maladroite à manier efficacement à toutes les portées (voir Rapprochement).

Utilisez les rangs de DEX normaux pour les armes courtes vs. courtes, courtes vs. moyennes, moyennes vs. moyennes, et longues vs. longues.

Un personnage armé d'une arme longue attaque en premier contre un opposant utilisant une arme moyenne ou courte, malgré son rang de DEX. L'utilisateur d'arme longue attaque à son rang de DEX si celui-ci est plus élevé, ou juste avant le rang de DEX de son opposant (si égal ou de DEX inférieur à l'opposant).

Un utilisateur d'arme longue peut tenter de maintenir à distance un utilisateur d'arme courte, qui doit faire une parade ou Esquive réussie pour contourner sa garde. Une fois que l'utilisateur d'arme courte a passé la garde de l'utilisateur d'arme longue, les attaques contre l'utilisateur d'arme longue sont Faciles et les attaques contre l'utilisateur d'arme courte sont Difficiles. Les parades de l'utilisateur d'arme longue sont Difficiles.

Pour rétablir la distance de combat optimale et remettre un attaquant potentiel en danger, un utilisateur d'arme longue peut Esquiver pour se désengager et reculer à une distance où il peut maintenir l'attaquant à distance à nouveau, ou lâcher son arme et soit Bagarrer, Lutter, renverser avec un bouclier, ou dégainer et attaquer avec une nouvelle arme moyenne ou courte.

La situation décrite ci-dessus n'est pas vraie pour les armes moyennes vs. courtes, qui ne sont pas modifiées et ne nécessitent pas de conditions spéciales pour manœuvrer au combat.

Certaines armes, comme les bâtons de combat, sont particulièrement adaptables et peuvent être utilisées pour attaquer à chacune des trois distances.

Conditions météorologiques

Les conditions météorologiques incluent tout effet atmosphérique qui peut affecter les personnages : vent, couverture nuageuse, et précipitations. Les effets d'autres extrêmes météorologiques sont couverts dans Froid, exposition, faim, et soif et Feu et chaleur.

Vent

Les vents forts peuvent affecter le mouvement et le tir de jet (armes de jet et lancées, pas les armes à feu ou armes à énergie), ainsi que toute action où un air calme serait préférable. Le mouvement à pied ou monté est aussi affecté par le vent (voir Modificateurs de Terrain et de Météo). Consultez le type de vent ci-dessous.

La valeur de FOR est assignée par le meneur de jeu, pour les jets de résistance FOR vs. FOR chaque round pour que votre personnage continue à se tenir debout, et le modificateur est appliqué à toute compétence pertinente (armes de jet, compétences de mouvement, etc.) et peut être utilisé pour ajuster le taux de MOV. Ces valeurs représentent une exposition directe à la pleine force du vent et peuvent être moindres plus loin de l'épicentre ou basées sur une couverture partielle.

Vent léger à modéré (FOR 0–4) : —

Vent fort (FOR 5–6) : –10 %

Vent violent (FOR 7–9) : –25 %

Tempête de vent (FOR 10–12) : –50 %

Vent de force ouragan (FOR 13–15) : –75 %

Vent de force tornade (FOR 16+) : –100 %

L'échec du jet de résistance signifie que votre personnage tombe ; subissant potentiellement des dégâts (voir Chutes).

Couverture nuageuse

La couverture nuageuse définit la quantité de ciel obscurci par les nuages. Le modificateur détermine aussi le pourcentage de chance de pluie (lancez la pénalité comme une chance, pas comme un modificateur, et voir Pluie, ci-dessous). Les compétences affectées par la couverture nuageuse incluent Navigation et Connaissance (Astronomie). Cela peut aussi modifier les pouvoirs ou toute condition nécessitant la lumière directe du soleil. Une couverture nuageuse sévère ou complète peut aussi servir d'obscurité partielle (voir Obscurité).

Couverture nuageuse légère à modérée : —

Couverture nuageuse lourde : –25 %

Couverture nuageuse sévère : –50 %

Couverture nuageuse complète : –50 %

Pluie

Pour les jours avec des conditions météorologiques appropriées, si désiré, lancez D100 chaque jour. Si le résultat est égal ou inférieur au pourcentage de ciel couvert (voir Couverture nuageuse, ci-dessus), il pleut. La quantité de précipitations tombant égale le jet de D100, en millimètres. Selon la météo et la saison, la pluie peut se transformer en neige, grésil, ou grêle. Le modificateur affecte toutes les compétences appropriées.

Pluie : –20 %

Neige : –25 %

Grésil : –30 %

Grêle : –35 %

Combat en apesanteur

Si votre personnage est dans l'espace ou un environnement avec peu ou pas de gravité, il doit faire un jet d'Agilité chaque round où il tente d'effectuer toute activité de combat ou Physique. Le succès indique que votre personnage peut effectuer des actions non modifiées, tandis que l'échec à ce jet signifie que toutes ces actions sont Difficiles.

De plus, à moins que votre personnage ne soit calé, tout impact qu'il subit provoque l'effet spécial de renversement et la moitié de l'effet spécial de renversement à l'attaquant aussi, selon le cas (voir Renversements). Cependant, les dégâts de l'impact sur d'autres objets sont réduits de moitié (arrondir au supérieur).

S'il a un moyen de négocier l'environnement (chaussures à gravité, etc.), le jet d'Agilité lui permet d'être orienté comme désiré. L'échec le met pointé dans la mauvaise direction, potentiellement face à un opposant, ou même à l'envers par rapport à son orientation désirée.

8. Équipement

Ce chapitre couvre tout ce qui est extérieur à votre personnage : les objets qu'il peut posséder et avec lesquels il peut interagir, tels que l'argent, les armes, les armures, l'équipement, les véhicules, et l'environnement lui-même, qu'il soit ordinaire ou exceptionnel. On y trouve aussi les règles pour les types spéciaux d'équipement et comment gérer l'équipement en jeu.

Argent

La Richesse traite de l'argent, mais est abstraite en raison de l'éventail potentiel de prix, de revenus et de devises dans tout cadre possible. À la place de listes de conversion de devises ou d'abstractions de devises, les règles de Richesse et de Statut dans Chapitre 2 : Personnages et Chapitre 3 : Compétences sont utilisées. Pour plus de commodité, elles sont résumées dans la table des Niveaux de Richesse (ci-dessous).

La colonne Valeur de l'Objet représente la valeur des objets disponibles pour un personnage de ce niveau de Richesse. Les objets Bon Marché ont très peu de valeur, l'équipement Inexpensive est bon marché et généralement de qualité inférieure, l'équipement Moyen est de bonne qualité et coûte un prix juste, tandis que l'équipement Cher est de qualité supérieure ou plus onéreux. Les objets et équipements Inestimables sont considérés comme étant au-delà de ce qui peut être facilement acheté : l'achat de ces objets doit être arrangé ou négocié, même parmi les riches.

Deux valeurs supplémentaires ne sont pas représentées sur cette table : Gratuit et Restreint. Les objets Gratuits sont tout simplement cela — ils ne coûtent rien et peuvent être trouvés sans effort, tandis que les objets Restreints sont indisponibles sans permis et la possession non autorisée entraîne souvent des poursuites pénales. Les objets Restreints peuvent se voir attribuer une valeur réelle en plus de la qualité, comme un objet qui est Cher tout en étant Restreint.

La création de personnage fournit des informations sur le niveau de Richesse de départ de votre personnage. Votre meneur de jeu peut utiliser cela et la compétence Statut comme lignes directrices pour attribuer de l'équipement de départ au-delà de celles présentées dans la Huitième Étape de la création de personnage.

Niveaux de richesse

Niveau de Richesse | Valeur de l'Objet | Description
Riche | Inestimable | Richesse vaste, ne manquant de rien. Tout achat est raisonnable et les lignes de crédit permettent un financement encore plus important.
Aisé | Cher | Aisé et capable de dépenser librement sans se soucier du budget.
Moyen | Moyen | Un revenu de classe moyenne, confortable, mais pas extravagant. Les achats importants sont mûrement réfléchis.
Pauvre | Inexpensive | La vie au bord du gouffre. La subsistance quotidienne est maigre et toute perte a des conséquences.
Indigent | Bon Marché | Sans le sou, sans même de l'argent de poche de base. La survie est une préoccupation majeure.

Équipement

Chaque pièce d'équipement a une valeur relative. Votre meneur de jeu devrait supposer que si votre personnage est de ce niveau de Richesse (ou au-dessus), il a accès à cette pièce d'équipement sans aucun problème. Votre personnage a un accès libre à l'équipement avec des valeurs inférieures à son niveau de Richesse, dans des limites raisonnables. Votre meneur de jeu peut exiger des jets de Statut si vous souhaitez que votre personnage dépasse sa condition et possède des objets d'un niveau de Richesse supérieur. Cela peut représenter l'épargne pour quelque chose, un objet de valeur transmis, ou le fait d'appeler une faveur.

À la discrétion de votre meneur de jeu, si vous souhaitez que votre personnage possède un équipement plus onéreux (au-dessus de son niveau de Richesse), un jet de Statut réussi devrait être requis pour « acheter » des objets d'un niveau au-dessus du niveau de Richesse par défaut de votre personnage. Un jet de Statut Difficile doit être réussi pour des objets de deux niveaux de Richesse au-dessus, et votre meneur de jeu peut décider que les objets de plus de deux niveaux de valeur au-dessus du niveau de Richesse par défaut de votre personnage sont tout simplement inaccessibles. Alternativement, votre meneur de jeu peut décider qu'une pièce d'équipement particulière a été donnée, attribuée ou prêtée au personnage, en fonction de la profession du personnage.

Par exemple, le niveau de Richesse d'un soldat est généralement Pauvre ou Moyen, mais les soldats reçoivent des armes à feu et de l'équipement bien au-delà de leurs moyens financiers. Un soldat est censé prendre soin de l'équipement et peut ne pas en être « propriétaire », mais l'équipement est disponible pour l'aventure. Cependant, un astronaute a peu de chances de posséder son propre vaisseau spatial en dehors d'un cadre de science fiction.

Quand décrire l'équipement ?

Quand une pièce d'équipement doit-elle être décrite en termes de jeu, par opposition à quand on peut supposer qu'elle fait partie de l'arrière-plan ? C'est une question de détail : quand des effets de jeu sont-ils nécessaires, et quand sont-ils superflus ? Bien que cette décision revienne à votre meneur de jeu, il n'y a pas de bonne ou de mauvaise réponse : seulement un degré de commodité. Idéalement, le temps passé à déterminer les spécificités du jeu est minimisé au profit de la maximisation du temps pour le jeu de rôle et l'aventure.

Ce chapitre couvre une variété de pièces d'équipement, y compris les armes, les armures et les véhicules. Idéalement, ces lignes directrices sont suffisamment complètes pour qu'un équivalent d'une autre pièce d'équipement puisse être dérivé, ou qu'une pièce d'équipement puisse être abstraite en un modificateur de compétence simple.

Équipement de départ

Comme indiqué dans la Huitième Étape du Chapitre 2 : Personnages, votre personnage commence avec de l'équipement approprié à son niveau de Richesse et à sa profession. Habituellement, un personnage moyen aura :

• Un ensemble complet de vêtements appropriés à son environnement et à son genre.

• De l'argent de poche et des économies personnelles appropriées à son niveau de Richesse.

• Un objet personnel montrant un lien avec sa famille, qu'il s'agisse d'un héritage, d'un souvenir, d'une photo, etc., ou d'un bibelot de peu de valeur relative mais ayant une connexion émotionnelle.

• Tout outil ou équipement de métier adapté à sa profession, si approprié.

• Toute arme dans laquelle il a une compétence supérieure à 50%, si approprié.

Chaque profession peut avoir un équipement supplémentaire, comme le pilote, qui peut commencer le jeu avec un avion, un navire, ou même un vaisseau spatial, selon le cadre. Essayez de ne pas choisir une profession uniquement pour l'accès à l'équipement — votre profession devrait faire partie du personnage que vous voulez jouer, pas le choix social ou économique le plus avantageux.

Par exemple, si tout le monde dans le groupe choisit un noble, le jeu peut devenir fade si tous les personnages utilisent leurs vastes ressources financières pour faire disparaître les problèmes.

De plus, vous et votre meneur de jeu devriez considérer que la qualité et l'apparence de l'équipement et des vêtements de votre personnage reflètent probablement aussi son classement de compétence Statut et sa Richesse.

Par exemple, les vêtements d'un étudiant sont propres et probablement à la mode, mais ne conviennent pas aux événements habillés, et le desservent mal lors d'une expédition dans le Tibet reculé. L'équipement qu'un dilettante achète pour une expédition de chasse est impeccable et des meilleures marques, bien qu'un chasseur expérimenté ait un équipement usé et fiable choisi pour la fiabilité plutôt que pour la marque.

Acheter de l'équipement

Quand votre personnage veut obtenir ou remplacer de l'équipement ou du matériel qu'il ne peut pas récupérer, piller ou prendre à quelqu'un, cela est géré en utilisant la valeur attribuée à l'objet, et potentiellement en utilisant des compétences telles qu'Évaluation, Négociation et Persuasion, ou simplement en utilisant des jets de Statut comme approprié.

D'abord, déterminez si l'équipement peut être trouvé du tout. Votre meneur de jeu peut exiger un jet de Recherche réussi ou un jet de caractéristique tel qu'Idée, Chance, ou Connaissances pour le trouver. Des compétences de communication peuvent être requises si une négociation ou un marchandage est nécessaire. Le Chapitre 10 : Cadres fournit quelques lignes directrices de base pour la disponibilité des objets dans une variété de cadres.

En supposant que l'objet désiré peut être trouvé, la façon la plus directe de l'obtenir est avec la compétence Statut, modifiée par ces facteurs :

• Si l'objet a une valeur de deux niveaux inférieure au niveau de Richesse de votre personnage et qu'il peut être trouvé, il est automatiquement disponible. Aucun jet n'est nécessaire.

• Si l'objet a une valeur d'un niveau inférieur au niveau de Richesse de votre personnage et qu'il peut être trouvé, un seul objet (ou un petit ensemble d'objets, selon le cas) peut être obtenu sans faire de jet.

• Si l'objet a une valeur égale au niveau de Richesse de votre personnage, aucun jet n'est requis pour l'obtenir.

• Si l'objet est d'un niveau de valeur au-dessus du niveau de Richesse de votre personnage, un jet de Statut réussi est requis pour l'obtenir.

• Si l'objet est de deux niveaux de valeur au-dessus du niveau de Richesse de votre personnage, un jet de Statut Difficile réussi est requis pour l'obtenir.

• Si l'objet est de plus de deux niveaux de valeur au-dessus du niveau de Richesse de votre personnage, aucun jet de Statut ne permettra de l'obtenir.

Enfin, il y a toujours le vol ou la violence pour obtenir une pièce d'équipement désirée. Si votre meneur de jeu le permet, votre personnage peut commencer le jeu avec un objet volé de presque n'importe quelle valeur. Dans ce cas, déterminez qui possédait l'objet à l'origine, s'il sait qu'il a été pris (et par qui), et le degré et la sévérité des ressources qu'il consacrera à sa récupération. Le vol lui-même peut être joué comme une scène d'introduction ou un flashback, ou automatiquement supposé avoir réussi. Dans les deux cas, votre meneur de jeu devrait faire tous les efforts raisonnables pour traiter les répercussions du vol d'une manière appropriée au cadre, en intégrant potentiellement les efforts de récupération dans l'histoire ou la campagne globale. Comme pour les autres compétences, un jet de compétence réussi effectué avant le début d'une aventure n'est pas éligible pour un jet d'expérience.

Équipement de départ avec des pouvoirs

Vous pouvez souhaiter que votre personnage commence avec une pièce d'équipement à pouvoir, si des pouvoirs sont utilisés dans le cadre. Si votre meneur de jeu l'approuve, votre personnage doit « payer » pour cette pièce d'équipement sur son propre budget de départ pour les pouvoirs, que ce soit en sorts initiaux ou en capacités psychiques, au coût d'une mutation, ou sur le budget de pouvoirs de votre personnage. Vous pouvez commencer avec une ou plusieurs pièces d'équipement utilisant des pouvoirs, avec les lignes directrices suivantes :

• Pouvoirs Magiques : Pour commencer le jeu avec un objet magique, votre personnage doit sacrifier 1 point de POU permanent par sort investi dans l'objet, plus 1 point de POU permanent par niveau de capacité de sort que l'objet peut utiliser. De plus, votre personnage doit connaître (ou avoir accès à) le ou les sorts que l'objet peut utiliser. L'objet a une capacité de points de pouvoir égale au total normal de points de pouvoir de votre personnage après la création de l'objet magique, ou au TAI de l'objet. Si votre personnage n'a pas créé l'objet magique, votre meneur de jeu devrait déterminer sa capacité de points de pouvoir. Un objet magique doit avoir un classement de compétence initial payé sur les points de compétence personnels de votre personnage, et ne peut pas être supérieur au classement de compétence de son créateur. Si votre personnage ne l'a pas créé, votre meneur de jeu devrait déterminer les classements de compétence initiaux. Quand l'objet magique est créé, déterminez s'il est personnel (seul votre personnage peut l'utiliser), s'il doit être vaincu dans un jet de résistance points de pouvoir contre points de pouvoir s'il a des points de pouvoir, ou si n'importe qui peut l'utiliser. Voir Objets Magiques pour plus d'informations.

• Mutations : Pour commencer avec un objet avec des mutations, travaillez avec votre meneur de jeu pour fournir une explication raisonnable de l'existence d'un tel objet et quelles mutations sont les meilleures pour représenter ses capacités. L'objet muté fait partie de votre personnage et doit être payé sur ses caractéristiques initiales et ses mutations disponibles. Pour commencer le jeu avec un objet muté, votre personnage doit sacrifier 1 point de CON permanent par niveau de la mutation (et un nombre égal de mutations de départ disponibles). Tous les jets de caractéristique que l'objet fait sont basés sur les caractéristiques propres de votre personnage. Un objet muté est considéré comme « vivant » et guérit au même rythme que votre personnage. Voir Objets Mutés pour plus d'informations.

• Capacités Psychiques : Pour commencer avec un objet qui utilise des capacités psychiques, votre personnage doit sacrifier 1 point de POU permanent par niveau de la capacité psychique (et un « emplacement » de capacité psychique de ses capacités psychiques de départ si la capacité n'est pas connue). L'objet a un POU de départ (et des points de pouvoir maximum) égal à celui de votre personnage. Votre personnage doit payer les points de compétence pour les capacités psychiques de l'objet sur sa réserve personnelle de points de compétence. Voir Équipement avec des Capacités Psychiques pour plus d'informations.

• Sorcellerie : Pour commencer le jeu avec un artefact, votre personnage doit sacrifier 1 point de POU permanent par sort de sorcellerie investi dans l'artefact et doit connaître (ou avoir accès à) le ou les sorts que l'artefact peut utiliser. L'artefact a un réservoir de points de pouvoir égal au maximum normal de points de pouvoir de votre personnage (après la création de l'artefact), en prenant la valeur la plus grande. Votre meneur de jeu devrait définir le POU et la capacité de points de pouvoir si l'artefact n'a pas été créé par votre personnage. Quand l'artefact est créé, vous devriez déterminer s'il sera personnel (seul votre personnage peut l'utiliser), s'il doit être vaincu dans un jet de résistance points de pouvoir contre points de pouvoir s'il a des points de pouvoir, ou si n'importe qui peut l'utiliser. Voir Équipement avec Sorcellerie pour plus d'informations.

• Super-pouvoirs : Pour commencer le jeu avec un gadget, payez les pouvoirs du gadget comme s'ils venaient du budget de pouvoirs de votre personnage. Il est recommandé que le gadget soit du même niveau de pouvoir que son propriétaire, bien que votre meneur de jeu puisse permettre un gadget plus ou moins puissant. Votre meneur de jeu peut aussi décider de décaler le niveau relatif du gadget et de votre personnage pour des raisons d'équilibre, donc si le gadget est d'un niveau supérieur au niveau de pouvoir de la campagne, le niveau de pouvoir de votre personnage devrait être décalé d'un niveau vers le bas, ou vice versa. Vous pouvez prendre la défaillance de pouvoir « l'identité à super-pouvoir doit être activée d'une manière évidente et empêchable » liée à l'objet, habituellement un bonus de budget de pouvoir de +1. D'autres défaillances de pouvoir peuvent s'appliquer, comme « le pouvoir a un nombre limité d'utilisations par jour ». De plus, votre meneur de jeu peut vous permettre de prendre une nouvelle défaillance de pouvoir : « le pouvoir vient d'un gadget » pour un bonus de budget de pouvoir de +1. Chaque fois que applicable, le gadget devrait s'appuyer sur la compétence pertinente de votre personnage. Voir Équipement avec Super-pouvoirs pour plus d'informations.

Fabriquer de l'équipement

Votre personnage peut vouloir fabriquer une pièce d'équipement, ce qui est généralement moins cher que de l'acheter et moins risqué que de la voler. Tout objet que votre personnage fabrique (par opposition à l'achat) est considéré comme étant d'un niveau de valeur inférieur à son prix standard. Cela suppose que votre personnage est qualifié dans la fabrication de l'objet (un classement de compétence pertinent de 75%+). Cela suppose que votre personnage sait où trouver des composants fiables à de bons prix (marché noir, commande par correspondance, casse, etc.), et passera du temps à tester et évaluer les matériaux pour s'assurer qu'ils fonctionnent. Votre meneur de jeu peut exiger que ce processus implique d'autres jets de compétence, ou même des jets de Statut comme ci-dessus. Le temps et les efforts passés à rassembler des pièces et/ou des matières premières sont à la discrétion de votre meneur de jeu, en fonction de l'importance qu'il veut y accorder pendant le jeu.

Certains objets ne peuvent traditionnellement pas être façonnés à partir de pièces achetées dans le commerce, comme la duplication d'œuvres d'art uniques ou d'artefacts autrement qu'en répliques. Bien que les pièces individuelles puissent être bon marché à fabriquer ou à trouver, l'artisanat ou la rareté de l'objet peut limiter vos options. Si votre personnage n'est pas assez qualifié, ou échoue aux jets pertinents, le coût des matières premières et des composants peut même être plus élevé que le prix traditionnel de l'objet.

Par exemple, tenter de construire une voiture à partir de pièces achetées au détail est chronophage et coûteux, et demande beaucoup plus d'argent et de temps que d'acheter simplement une voiture. Cependant, si votre personnage est qualifié et capable d'utiliser Négociation et Recherche avec succès, il peut trouver une casse ou être capable de récupérer tous les éléments nécessaires pour beaucoup moins cher que le prix demandé.

En fin de compte, c'est à votre meneur de jeu de décider combien de temps il faut pour fabriquer un objet particulier. Si nécessaire, en supposant que tout l'équipement requis est disponible et que tous les jets de compétence pertinents sont réussis : un objet relativement simple à fabriquer nécessite une heure par TAI. S'il est de complexité moyenne, chaque TAI nécessite un jour. S'il est relativement complexe, chaque TAI est d'une semaine. S'il est extrêmement complexe, chaque TAI peut prendre un mois. Si plus d'un personnage travaille sur l'objet, divisez le TAI entre eux. Quand le travail a couvert le TAI requis de l'objet, il est terminé. Utilisez les tables d'équivalence de TAI.

Par exemple, un bouclier (TAI 3) est relativement facile à construire et prend trois heures. Une automobile de TAI 50 est de complexité moyenne et prend à une seule personne 50 jours de travail ou à deux mécaniciens 25 jours de travail pour être assemblée à partir de pièces. Un avion de ligne de TAI 110, cependant, est extrêmement complexe, et prendrait à un seul personnage neuf ans pour être terminé. Votre meneur de jeu est encouragé à modifier ces quantités en fonction de l'équipement, des installations et de la qualité des succès obtenus. Pour un projet à long terme, chaque période de temps (une heure, un jour, ou une semaine) nécessite un jet de compétence séparé et réussi, si un jet de compétence est nécessaire.

Ces valeurs sont abstraites, et votre meneur de jeu est encouragé à fournir des informations plus précises sur le temps de fabrication, si désiré.

Modificateurs de qualité de l'équipement

Les jets de compétence peuvent être modifiés par la possession d'équipement pertinent et approprié. L'équipement peut être n'importe quoi, d'un ensemble de crochets, d'un ensemble d'outils de mécanicien, d'une bibliothèque de recherche, d'un laboratoire médical, ou de toute autre chose utile et appropriée. La qualité de l'équipement peut fournir un modificateur à un jet de compétence, comme décrit dans Modificateurs de situation. Ce modificateur peut aller d'un équipement inférieur pénalisant le classement de compétence de votre personnage de –10%, à un équipement de qualité supérieure offrant un bonus de +20%.

La plupart des types d'équipement existent dans une grande variété de qualités. Votre meneur de jeu devrait déterminer si une pièce d'équipement particulière est disponible dans une gamme de qualités et la facilité ou le coût pour obtenir ledit équipement. La plupart de l'équipement que votre personnage utilise est par défaut de qualité moyenne. Cependant, vous pouvez souhaiter que votre personnage possède ou utilise un équipement de qualité supérieure, pour augmenter ses chances de succès avec un jet de compétence pertinent.

Voici un guide rapide pour gérer la valeur et la disponibilité des différents niveaux de qualité d'équipement :

Qualité | Modificateur | Valeur et Capacité
Inférieure | –10% | Soustraire un à trois niveaux de valeur
Moyenne | Aucun | Comme normal
Supérieure | +20% | Ajouter un à trois niveaux de valeur

Pour utiliser cette table, trouvez la valeur normale de la pièce d'équipement (ou consultez votre meneur de jeu). Ensuite, déterminez la qualité de l'objet que vous souhaitez pour votre personnage. Consultez la colonne Valeur et Capacité pour déterminer la valeur finale de l'équipement. La valeur et la disponibilité d'une pièce d'équipement ne peuvent généralement pas être modifiées au-delà des limites normales. On suppose que votre personnage veut un bon ou un équipement supérieur pour augmenter ses classements de compétence, bien que si le budget est un problème, vous pouvez choisir que votre personnage utilise un équipement de qualité inférieure plus abordable.

À la discrétion de votre meneur de jeu, des valeurs et/ou modificateurs alternatifs peuvent être attribués à l'équipement — les valeurs présentées sont des lignes directrices.

Avoir un équipement adéquat ne fournit aucun modificateur. Cependant, si votre personnage ne possède pas l'équipement requis pour utiliser une compétence particulière, votre meneur de jeu peut rendre la chance de la compétence Difficile ou Impossible, ou simplement décider que la compétence ne peut pas être tentée sans le bon équipement.

Par exemple, votre personnage rencontre une serrure qui doit être crochetée. Voici quelques-uns des résultats possibles selon les circonstances :

• Des crochets à serrure supérieurs et d'autres outils fournissent un bonus de +20%.

• Des outils moyens ne fournissent aucun bonus.

• Des outils inférieurs (rouillés, cassés, improvisés) modifient la compétence de –10%.

Votre meneur de jeu peut déclarer que la compétence ne peut pas être tentée du tout si votre personnage n'a pas même les outils de crochetage les plus rudimentaires. Il peut dire « Tu ne peux pas crocheter la serrure sans un crochet, ou quoi que ce soit pour introduire dans la serrure. Peut-être chercher un peu plus ? Tu pourrais trouver quelque chose à transformer en crochet improvisé. »

Votre meneur de jeu peut permettre à votre personnage une chance de 1% de réussite, même sans outils. Si le jet est réussi, votre meneur de jeu peut dire : « Tu réussis à faire bouger l'assemblage de la serrure d'avant en arrière jusqu'à ce que tu entendes un léger clic. Soit tu as réussi à la déverrouiller en appliquant les bonnes vibrations, soit elle n'était pas verrouillée correctement en premier lieu. De toute façon, c'était une chance incroyable. »

Rappelez-vous que les modificateurs de situation à un classement de compétence sont appliqués après qu'un modificateur Facile le double ou Difficile le divise par deux.

Compétences et Équipement

De nombreuses compétences nécessitent de l'équipement pour être utilisées avec succès, ou sont grandement améliorées avec de l'équipement. Comme noté précédemment, certaines compétences sont pénalisées pour absence d'équipement. L'équipement nécessaire pour une compétence particulière varie selon le cadre, et votre meneur de jeu peut fournir plus de détails à ce sujet. La table Compétences & Équipement décrit l'équipement spécialisé ou général potentiel à utiliser avec les compétences. Si la compétence n'est pas listée, elle ne nécessite aucun équipement, ou c'est évident (comme les compétences d'arme).

Autre Équipement contient des informations supplémentaires sur l'équipement utile, y compris des exemples de kits que votre personnage pourrait utiliser.

Compétences & Équipement

Compétence | Équipement potentiel
Évaluation | Aucun, ou documents de référence, instruments de mesure, loupe, etc.
Art | Par support (peintures, ordinateur, holéo-imageur, bombe aérosol, machine à écrire, etc.).
Escalade | Aucun, ou corde, pitons, crampons, etc.
Artisanat | Presque chaque spécialité d'Artisanat utilise son propre équipement ou outils.
Déguisement | Maquillage, perruques, changements de costume, etc.
Manipulation Fine | Aucun, ou outils de précision.
Premiers Secours | Aucun, ou kit de premiers secours de base et bandages.
Jeux | Aucun, ou cartes, dés, plateau de jeu, etc.
Connaissances | Aucun, ou documents de référence.
Langue | Aucun, ou dictionnaire de langue.
Alphabétisation | Aucun, ou dictionnaire de langue.
Médecine | Varie selon le cadre, allant de matériaux d'herboristerie à des installations hospitalières de pointe et des produits pharmaceutiques.
Navigation | Aucun, ou cartes, astrolabe, boussole, etc.
Réparation | Aucun, ou outils appropriés au type de réparation.
Recherche | Aucun, ou bibliothèque de recherche et documents de référence.
Science | Aucun, ou instruments scientifiques et documents de référence.
Enseignement | Matériel éducatif approprié au sujet.
Compétence Technique | Aucun, ou matériaux appropriés à la compétence spécifique.

Équipement avec des Caractéristiques

Certaines pièces d'équipement ont des valeurs de caractéristique : que ce soit des valeurs dans toutes les caractéristiques, certaines, ou une seule. Certaines n'en ont aucune. Cela varie d'un objet à l'autre, mais si un objet a une qualité nécessitant un jet de résistance, il devrait avoir une valeur de caractéristique. Pour l'équipement avec des caractéristiques, les lignes directrices suivantes décrivent comment ces valeurs fonctionnent lorsqu'elles sont appliquées aux objets :

• Force (FOR) : Un objet avec une FOR doit avoir un moyen de mouvement. La FOR n'est pas une mesure de la résistance de quelque chose à la FOR : pour cette valeur, voir ses points de vie ou sa valeur d'armure. Les objets avec une FOR sont les véhicules, l'équipement de construction comme les chariots élévateurs ou les bulldozers, les robots, ou même les crics hydrauliques.

• Constitution (CON) : Un objet avec une CON est rare — ses points de vie totaux sont généralement basés sur le TAI brut et modifiés par la valeur d'armure. À moins qu'il ne puisse guérir ou qu'il soit affecté par la maladie, le poison, etc., il ne nécessite pas de CON. Des exemples d'objets avec CON seraient les androïdes humanoïdes.

• Taille (TAI) : Le TAI est la caractéristique principale d'un objet — presque tout a une présence physique et donc un TAI. Comme noté ci-dessus, pour la plupart des pièces d'équipement, le TAI détermine les valeurs de points de vie. Parfois un objet aura plus de points de vie, en fonction de ce dont il est fait. Voir Qualités Générales des Objets pour plus d'informations sur les points de vie, la valeur d'armure et autres attributs.

• Intelligence (INT) : Rare pour un objet, l'INT représente la pensée, impliquant l'intuition et la résolution de problèmes. L'INT est peu probable pour des objets autres que les ordinateurs ou les intelligences artificielles, mais les objets magiques pourraient avoir une INT et des personnalités attachées. Un objet avec une INT devrait idéalement avoir un moyen de communiquer, comme un écran, un affichage, une voix, la télépathie, ou une autre méthode de relayer des informations.

• Pouvoir (POU) : Le POU représente l'énergie spirituelle, et est presque exclusif aux êtres vivants ou aux créations magiques. Cela ne représente pas une source d'énergie — c'est soit mécanique (une réserve de points de pouvoir) soit en utilisant le super-pouvoir Énergie Supplémentaire.

• Dextérité (DEX) : Tout objet capable de mouvement indépendant devrait avoir une DEX. Si un objet avec une DEX doit être opéré par votre personnage, utilisez la DEX la plus basse, soit celle de votre personnage, soit celle de l'objet.

• Charisme (CHA) : Bien que le CHA inclue des éléments de personnalité et de charisme personnel, pour un objet, cela peut soit être l'attrait esthétique, soit représenter que l'objet est capable de communication et de charme. La principale raison d'attribuer du CHA à un objet inanimé est de comparer son apparence à un autre objet.

• Éducation (ÉDU) (Option) : En plus de représenter la formation ou les connaissances téléchargées pour un ordinateur pensant, l'ÉDU est mieux utilisé pour l'équipement avec des réserves de connaissances. Habituellement, un tel objet ajoute soit un bonus à la compétence Recherche de votre personnage, soit peut rendre les jets de compétence Faciles ou Difficiles. Quand il est attribué à un objet, l'ÉDU représente les données auxquelles il a un accès immédiat. Ce chiffre augmente de façon spectaculaire avec l'avènement du stockage d'informations et de l'accès en ligne aux bases de données.

Comme noté ci-dessus, il n'est pas essentiel que chaque pièce d'équipement ou objet ait des caractéristiques sauf si elles sont nécessaires. Si au cours du jeu, vous avez besoin d'une valeur qui n'a pas été définie, générez-la avec un jet d'un nombre approprié de D6 ou attribuez-lui une valeur basée sur des pièces d'équipement similaires.

Vous pourriez même déterminer la valeur avec un jet de Statut : une maladresse est une valeur de 1, un échec équivaut à 1D6, un succès équivaut à 2D6, un succès spécial est 2D6+6, et un succès critique donne à l'objet une caractéristique de 2D6+12.

Équipement avec des Compétences

Certaines pièces d'équipement peuvent posséder des compétences, gérées comme les compétences de personnage. Toute pièce d'équipement capable d'action indépendante peut avoir une compétence. Quelques exemples pourraient être des systèmes de défense automatisés avec la compétence Artillerie ; des programmes éducatifs utilisant Enseignement ; des systèmes de diagnostic utilisant Réparation ; etc. En général, plus un équipement est intelligent, plus il est susceptible d'avoir une ou plusieurs compétences.

Votre meneur de jeu devrait définir les valeurs de ces compétences, en fonction de la nature de la pièce d'équipement. Si elle a une caractéristique liée à la compétence (par exemple, INT et compétences de Connaissances), son niveau de compétence peut être un multiple de cette caractéristique (×1, ×3, ×5, etc.), selon son efficacité. Autre Équipement fournit des exemples d'équipement avec des compétences. Si l'objet peut parler ou lire, il devrait avoir une compétence de Langue — habituellement la langue maternelle du propriétaire ou du créateur.

Pour commencer le jeu avec un objet possédant des compétences, « payez » les points de compétence de l'objet sur la réserve personnelle de points de compétence de votre personnage (de la Septième Étape de la création de personnage) ou la réserve professionnelle si l'objet est important pour l'exercice de sa profession.

Alternativement, vous pouvez traiter l'objet comme s'il avait des super-pouvoirs (voir Chapitre 4 : Pouvoirs) et acheter l'objet comme s'il s'agissait d'un pouvoir. Dans ce cas, les conditions suivantes s'appliquent :

• L'objet a la défaillance de personnage « l'identité à super-pouvoir doit être activée d'une manière évidente et empêchable » liée à l'objet, habituellement un bonus de budget de pouvoir de +1.

• D'autres défaillances de pouvoir peuvent s'appliquer, comme « le pouvoir a un nombre limité d'utilisations par jour » ou « le pouvoir ne peut pas s'améliorer par l'expérience ».

• Les compétences sont achetées avec le pouvoir Super Compétence. On suppose que tous les objets ont un classement de compétence de départ de 0%.

• Si aucun attribut évident n'existe pour l'objet, travaillez avec votre meneur de jeu pour déterminer son alimentation, sa portée, etc. Des super-pouvoirs supplémentaires peuvent être achetés pour améliorer ces attributs.

Si vous investissez des points dans un objet, vous voudrez qu'il soit disponible. Votre meneur de jeu devrait faire tout son possible pour s'assurer que votre objet survit avec votre personnage, est facilement réparable, ou qu'un remplacement peut être trouvé facilement, selon sa valeur et le cadre. Malgré le fait qu'il s'agisse d'un objet distinct, il est considéré comme faisant partie de votre personnage, tout comme la compétence ou le pouvoir d'un autre personnage l'est, et le retirer de la possession de votre personnage devrait être fait avec une extrême prudence, sauf si c'est inévitable.

Les objets avec des compétences n'augmentent pas leur classement de compétence par une utilisation réussie ou l'expérience, à moins que l'objet n'ait une INT et que votre meneur de jeu détermine qu'il est capable d'apprendre d'une manière ou d'une autre.

Équipement avec des Pouvoirs

Une pièce d'équipement peut avoir des propriétés au-delà de ses capacités normales, et avec la permission de votre meneur de jeu, votre personnage peut acheter un objet ou une pièce d'équipement avec un pouvoir comme décrit dans Chapitre 4 : Pouvoirs. De plus, votre meneur de jeu peut choisir de représenter une pièce d'équipement en termes de pouvoir pour faciliter la détermination de son efficacité contre un personnage à pouvoirs, et vice versa. Cela n'est généralement nécessaire que dans les campagnes utilisant des pouvoirs, car normalement les attributs de base d'un objet suffisent.

Voici les lignes directrices pour l'équipement à pouvoirs, basées sur les systèmes de pouvoir du Chapitre 4 : Pouvoirs.

Objets Magiques : Une pièce d'équipement avec un ou plusieurs sorts magiques est appelée un objet magique. Cet objet apparaît magique à quiconque capable de détecter de telles choses, et permet au propriétaire de lancer un sort magique comme s'il pouvait le lancer lui-même. L'objet magique doit avoir un classement de compétence avec le sort. La plupart des objets magiques ont leur propre capacité de points de pouvoir, tandis que les objets magiques plus rares utilisent les points de pouvoir du propriétaire comme réservoir.

• Un objet magique est inutile s'il atteint 0 points de pouvoir, bien qu'il puisse être rechargé. Pour recharger un objet magique, l'utilisateur peut transférer 1 point de pouvoir de son corps vers l'objet magique chaque round de combat.

• Un objet magique peut contenir jusqu'au double de ses points de pouvoir maximum. Ces points de pouvoir supplémentaires disparaissent comme ils le font pour un personnage joueur.

• Tous les sorts que l'objet lance suivent toutes les règles concernant le sort particulier.

• Quand l'objet magique est créé, votre meneur de jeu devrait déterminer si seul le créateur peut l'utiliser, s'il doit être vaincu dans un jet de résistance points de pouvoir contre points de pouvoir, ou si n'importe qui peut l'utiliser.

• L'objet a les points de vie normaux (basés sur le TAI) et les attributs d'une version non magique appropriée.

• Les points de vie de l'objet limitent le nombre de points de pouvoir qu'il peut stocker. À mesure qu'il subit des dégâts, le maximum de points de pouvoir qu'il peut stocker est réduit. L'objet peut être réparé normalement, bien que s'il est brisé ou détruit, il n'est plus magique et reste un objet normal.

• Si un objet magique est détruit, tout POU dépensé pour lui est perdu.

• Un objet magique peut avoir un ou plusieurs sorts magiques permanents liés en lui qui sont toujours actifs, mais la création d'un tel objet coûte cinq fois le coût normal en POU. Votre meneur de jeu devrait déterminer si un sort magique peut être lancé de manière permanente sur un objet. Si cet objet est créé, il ne nécessite pas de points de pouvoir et est simplement toujours actif à pleine puissance.

Objets Mutés : Les objets avec des mutations sont assez rares, car les mutations sont traditionnellement causées par la variance génétique et peu d'objets inanimés sont créés par manipulation génétique.

• Un objet peut avoir une ou plusieurs mutations défavorables.

• L'objet a les points de vie normaux (basés sur le TAI) et les autres attributs d'une version normale, à moins que la mutation n'affecte ces caractéristiques.

• Tous les jets de caractéristique que l'objet doit faire sont basés sur les caractéristiques du créateur s'il n'a pas ses propres caractéristiques.

• Un objet muté est considéré comme vivant et guérit au même rythme que son créateur.

• Un objet muté peut être utilisé par quiconque réussit un jet d'Endurance.

• Toute CON et toutes les mutations investies dans un objet muté sont perdues s'il est détruit.

Équipement avec des Capacités Psychiques : Les objets avec des capacités psychiques sont incroyablement rares, encore plus que les objets avec des mutations. Ces objets sont inévitablement chargés de pouvoir psychique, et devraient au moins avoir du POU. Un personnage avec une capacité psychique reconnaît automatiquement qu'un objet a des capacités psychiques, et avec un jet d'Idée, peut l'utiliser. Un personnage sans capacités psychiques ne peut déterminer si un objet a des propriétés psychiques qu'avec un jet d'Idée réussi, et doit soit vaincre l'objet dans un jet de résistance points de pouvoir contre points de pouvoir, soit un jet de Chance Difficile. Le créateur de l'objet (ou votre meneur de jeu) décide qui peut utiliser l'objet.

• L'objet a les points de vie normaux (basés sur le TAI) et les autres attributs d'une version normale de cet objet.

• Les objets psychiques ne sont pas vivants, et peuvent être endommagés. Ils ne guérissent pas naturellement, mais peuvent être réparés avec un jet de compétence Artisanat ou Réparation approprié. Quand ils sont détruits, ils cessent de fonctionner. Si un objet psychique est brisé en plusieurs morceaux, votre meneur de jeu décide quel morceau, le cas échéant, conserve la capacité psychique.

Équipement avec Sorcellerie : Une pièce d'équipement avec un ou plusieurs sorts de sorcellerie est appelée un artefact. Cet artefact semble avoir des propriétés sorcières à quiconque capable de détecter de telles choses, et permet à votre personnage de lancer un sort de sorcellerie comme s'il pouvait le lancer lui-même, ou l'objet a le sort de sorcellerie lancé sur lui-même de manière permanente. La plupart des artefacts ont leur propre réservoir de points de pouvoir, tandis que les artefacts plus rares puisent dans les points de pouvoir de l'utilisateur.

• Le créateur d'un artefact doit sacrifier 1 point de POU permanent par sort de sorcellerie investi dans l'artefact, et doit connaître ou avoir accès au(x) sort(s) que l'artefact peut utiliser.

• L'artefact a un réservoir de points de pouvoir égal aux points de pouvoir normaux de son créateur après sa création, ou à son TAI, en prenant la valeur la plus grande. Votre meneur de jeu devrait définir le POU et la capacité de points de pouvoir si le créateur de l'artefact est inconnu ou est un personnage non joueur.

• L'artefact devient soit « inconscient » quand il est à 0 points de pouvoir, soit sera inerte. Pour recharger un artefact, l'utilisateur peut transférer 1 point de pouvoir de son corps vers l'artefact chaque round de combat.

• Un artefact peut contenir plus que sa capacité normale de points de pouvoir, comme pour un personnage, jusqu'au double de ses points de pouvoir maximum. Ces points de pouvoir supplémentaires disparaissent comme ils le font pour un personnage.

• Tous les sorts de sorcellerie lancés depuis l'artefact suivent toutes les règles normales concernant le sort particulier.

• Quand l'artefact est créé, votre meneur de jeu devrait déterminer s'il sera personnel (seul son créateur peut l'utiliser), s'il doit être vaincu dans un jet de résistance points de pouvoir contre points de pouvoir s'il a des points de pouvoir, ou si n'importe qui peut l'utiliser.

• L'artefact a les points de vie normaux (basés sur le TAI) et les attributs d'une version non sorcière appropriée.

• Les points de vie de l'artefact limitent le nombre de points de pouvoir qui peuvent y être stockés. À mesure qu'il subit des dégâts, le maximum de points de pouvoir qu'il stocke est réduit. L'artefact peut être réparé comme un objet normal, bien que s'il est brisé ou détruit, il ne pourra jamais être restauré à un statut d'artefact et restera un objet non sorcier.

• Si un artefact est détruit, tout POU investi en lui est perdu.

Certains artefacts ont des sorts de sorcellerie permanents liés en eux qui sont toujours actifs. Le coût en POU pour créer ces objets est doublé.

Équipement avec Super-pouvoirs : Une pièce d'équipement avec des super-pouvoirs est appelée un gadget. Les gadgets sont les plus flexibles de tous les types d'objets à pouvoirs, et peuvent ressembler à n'importe quoi ; du banal ou rudimentaire au très avancé. L'apparence d'un gadget est entièrement cosmétique et n'a rien à voir avec sa fonction : il peut briller, émettre d'étranges traînées d'énergie, être gravé d'anciennes runes, etc. Un gadget ne semble pas inhabituellement puissant à moins que le créateur ne le veuille. Votre meneur de jeu devrait définir le niveau de pouvoir du gadget en utilisant les lignes directrices de niveau de pouvoir de campagne présentées dans Chapitre 4 : Pouvoirs. Votre meneur de jeu devrait attribuer tous les niveaux de super-pouvoirs à un gadget comme désiré, pour convenir au cadre et aux exigences de l'objet.

Les règles suivantes s'appliquent aux gadgets :

• Les points de vie, le TAI, etc. du gadget sont basés sur un objet normal de taille et de masse équivalentes. S'il n'existe pas d'équivalent évident, utilisez la table Exemples de TAI d'Objets et la table Armure pour les lignes directrices. Pour changer sa taille, utilisez le pouvoir Changement de Taille.

• Si le gadget nécessite une caractéristique (comme POU pour les points de pouvoir), il devrait être construit avec le pouvoir Super Caractéristique.

• Un gadget nécessitant une alimentation supérieure à son POU devrait avoir le pouvoir Énergie Supplémentaire.

• Pour rendre le gadget plus durable qu'un objet normal, donnez-lui des super-pouvoirs tels que Absorption, Armure, Points de Vie Supplémentaires, Champ de Force, etc.

• Chaque fois que applicable, le gadget devrait s'appuyer sur ses propres caractéristiques. Si un pouvoir nécessite un jet de résistance, la caractéristique du gadget (s'il en a une) devrait être utilisée. Si le gadget n'a pas la caractéristique pertinente, il échoue automatiquement le jet de résistance.

• Chaque fois que applicable, le gadget devrait s'appuyer sur la compétence pertinente de son utilisateur.

Par exemple, si le gadget est un pistolet, il doit être tiré avec la compétence Arme à Feu. S'il s'agit d'un bracelet à pouvoir cosmique qui permet au porteur de tirer des décharges radioactives, utilisez la compétence Projection.

• Votre meneur de jeu devrait examiner tous les objets à super-pouvoirs pour s'assurer qu'ils ne sont pas trop puissants ou autrement déséquilibrants.

• Les super-pouvoirs investis dans un gadget sont permanents à moins que l'objet ne soit détruit.

Équipement avec Plusieurs Types de Pouvoirs : Votre meneur de jeu peut souhaiter créer un objet à pouvoirs puisant dans plusieurs types de pouvoirs, comme un gadget qui est aussi un artefact, utilisant des super-pouvoirs et de la sorcellerie. Ceux-ci ne devraient être disponibles qu'à la discrétion de votre meneur de jeu. Les principes suivants s'appliquent :

• Quand c'est possible, traitez l'objet comme s'il était créé comme un personnage avec plusieurs types de pouvoirs.

• Un objet doit avoir toutes les caractéristiques ou compétences pertinentes pour utiliser tous les pouvoirs qu'il possède.

• Tous les pouvoirs puisent dans la même réserve de ressources, que ce soit des points de pouvoir ou une autre source. La recharge de l'objet doit être gérée de la manière appropriée pour chaque ensemble de pouvoirs.

• Si pour une raison quelconque un objet a deux valeurs parmi lesquelles choisir pour effectuer une action particulière, utilisez la plus élevée des deux valeurs lorsque c'est approprié.

Équipement avec des Exigences

Certains types d'équipement peuvent avoir des exigences qui doivent être remplies ou dépassées pour être utilisés par votre personnage. Un exemple est l'armement, où la plupart des armes ont une exigence minimale de FOR et de DEX. D'autres types d'équipement sont limités d'autres façons, comme la forte demande en points de fatigue du port d'une armure, et les pénalités de compétence associées. Aucun des équipements de base de ce chapitre n'a d'exigences, bien que votre meneur de jeu puisse facilement introduire une restriction sur l'utilisation d'un objet de deux manières évidentes :

• Caractéristiques : Comme pour les armes, une pièce d'équipement peut être restreinte par vos caractéristiques. Habituellement, il s'agit de FOR ou de DEX, comme avec les armes, ou de TAI pour l'armure, mais cela pourrait facilement être POU pour un objet magique, INT pour un ordinateur, ou un autre minimum (ou maximum) basé sur une caractéristique.

• Compétences : Votre personnage peut trouver qu'une pièce d'équipement spécifique est incompréhensible ou inutile à moins que sa compétence ne soit à un certain niveau. Habituellement, la compétence représente une compréhension de la pièce d'équipement et des principes sous lesquels elle fonctionne.

Par exemple, un ordinateur de diagnostic peut nécessiter une compétence d'au moins 50% en Technique (Utilisation d'Ordinateur) pour être opéré.

Il est recommandé d'utiliser les restrictions avec parcimonie, et seulement s'il y a une raison légitime à leur existence. Avant d'assigner une restriction absolue sur l'utilisation d'un objet, votre meneur de jeu devrait déterminer s'il existe un moyen d'appliquer la restriction, et s'il y a des pénalités pour l'utilisation de l'objet si votre personnage ne remplit pas les exigences. Quelques pénalités possibles incluent des points de fatigue supplémentaires à l'utilisation, rendre tous les jets de compétence associés Difficiles, ou exiger un jet de caractéristique associé pour éviter les accidents.

Charges ou Équipement à Utilisation Limitée

De nombreux types d'équipement fonctionnent sur des batteries ou ne peuvent être utilisés qu'un nombre limité de fois. Dans la plupart des cas, les batteries peuvent être remplacées assez facilement, les munitions reconstituées, et autres ressources requises rechargées ou remplies. La plupart des armes à feu ont des « charges » sous forme de munitions, mais si elles sont bien entretenues, une épée ou une armure peut être utilisée jusqu'à ce qu'elle soit brisée. Chaque fois que c'est approprié, la ressource requise pour remplir ou recharger une pièce d'équipement est soit essentiellement gratuite (comme l'électricité ou l'énergie solaire), soit de deux ou trois niveaux de Richesse inférieurs au coût de l'équipement. Si un dispositif de charge est requis, il fait partie de la valeur normale de la pièce d'équipement.

Habituellement, il est plus facile de supposer que, compte tenu d'un temps et d'une planification adéquats, votre personnage a suffisamment de munitions, de batteries, de recharges, de cartouches, de cellules d'énergie, etc. pour tout son équipement, à moins que le cadre ou les circonstances ne rendent cela difficile ou impossible. Dans ces cas, votre meneur de jeu peut exiger un jet de Recherche, de Statut, ou de Chance pour trouver le type de charge pertinent. Dans certains cadres (post-apocalyptique, par exemple), les munitions, l'essence, et/ou les cellules d'énergie sont extrêmement difficiles à trouver et sont généralement plus précieuses que l'équipement dans lequel elles sont utilisées.

Réparer l'équipement

Si un objet a été endommagé au cours du jeu, votre meneur de jeu devrait déterminer s'il peut être réparé, en fonction du bon sens et de la nature des dégâts subis. Dans la plupart des cas, un jet de compétence Réparation ou Artisanat pertinent peut être utilisé comme la compétence Premiers Secours, restaurant les points de vie ou points de TAI endommagés selon les lignes directrices de cette compétence. Dans le cas d'équipement complexe, votre meneur de jeu peut exiger un jet de Connaissances pour trouver une ressource pour des composants de remplacement, ou même exiger un jet de compétence Facile basé sur la compétence de réparation utilisée pour localiser les pièces nécessaires. Si ces composants sont coûteux, votre meneur de jeu peut exiger un jet de Statut pour obtenir légitimement les remplacements requis.

Armes

Tout au long de l'histoire, de nombreux types d'armes différents ont été développés à la suite de changements technologiques, de la disponibilité des matériaux et de l'évolution des conditions sur le champ de bataille. Cette section présente un échantillon représentatif de cette grande variété. Si votre meneur de jeu souhaite créer des listes d'armes plus précises pour un cadre, il est facile d'extrapoler les attributs pertinents à partir de ces exemples.

Les armes décrites dans cette section sont catégorisées largement par cadres chronologiques pour faciliter l'utilisation. Dans la plupart des cas, les armes d'une période antérieure sont disponibles pour les personnes de périodes ultérieures, donc votre meneur de jeu peut simplement choisir où s'arrête la disponibilité des armes et permettre à votre personnage l'accès aux armes antérieures à ce point.

Chaque arme a les attributs suivants :

• Nom : Le nom commun de l'arme.

• Compétence : La compétence utilisée pour la manier.

• Base : La chance de base pour utiliser l'arme.

• Dégâts : Les dégâts infligés par l'arme. « md » indique le modificateur de dégâts, et +½md est la moitié du modificateur de dégâts (arrondi au supérieur).

• Attaq : Combien d'attaques par round l'arme permet-elle ?

• Spécial : Quel type de succès spécial l'arme inflige-t-elle ?

• Portée : La portée de base de l'arme. À sa portée de base, la compétence est non modifiée. À portée moyenne (le double de la portée de base), l'utilisation de la compétence devient Difficile, et à longue portée (quatre fois la portée de base), elle devient 1/5 du classement de compétence normal (égal à la chance d'un spécial).

• Mains : Combien de mains l'arme nécessite-t-elle ? 1M = à une main, 2M = à deux mains.

• PV : Les points de vie de l'arme.

• Parade : L'arme peut-elle être utilisée pour parer ?

• Panne : L'arme tombe en panne si ce résultat est obtenu (voir Pannes). Si l'arme n'est pas une arme à feu, la panne est un autre accident empêchant la réutilisation immédiate de l'arme.

• Munitions : Combien de fois l'arme peut-elle être utilisée sans être rechargée ou rechargée ?

• Valeur : Quel est le coût moyen de l'arme dans un cadre approprié ?

• FOR/DEX : Quelles sont les FOR et DEX minimales requises pour utiliser l'arme ?

• TAI/ENC : Le TAI et la valeur d'Encombrement de l'arme.

• CF : (Optionnel) Cadence de tir (voir Tir en Rafale). 1/#CR signifie que l'arme est si lourde qu'elle ne peut être utilisée qu'une fois tous les un nombre (#) de rounds de combat. X/CR signifie qu'elle peut être utilisée X fois par round de combat lors d'un tir en rafale.

Descriptions des Armes

Voici toutes les armes des tables d'armes de mêlée et de jet, organisées alphabétiquement.

Arbalète : Une arbalète très lourde, difficile à armer et à charger, souvent utilisée avec un dispositif appelé cranequin. Elle inflige d'énormes dégâts quand elle touche.

Hache de Bataille : Une hache à une main utilisée principalement au combat. Elle peut avoir une lame ou deux.

Grande Hache : Une grande hache à deux mains qui peut être à une ou double lame.

Hachette : Une petite hache à une main qui peut être lancée ou utilisée à la main. Elle peut avoir une lame ou deux. Les versions à outils sont utilisées pour couper du bois.

Hache Vibrante : Une hache à long manche avec une ou deux lames montées sur un générateur dans le manche. Les lames vibrent à une vitesse extraordinaire, capables de trancher à travers la plupart des substances.

Hache à Bois : Une hache à long manche qui peut être utilisée à une ou deux mains, avec une lame ou deux. Elle n'est pas conçue pour le combat, mais est parfois utilisée ainsi.

Matraque : Un petit sac en cuir cousu plein de quelque chose de lourd comme de la grenaille de plomb, utilisé pour assommer quelqu'un en attaquant par derrière. Aussi appelée matraque ou gourdin.

Sarbacane : Un tuyau creux et droit d'un mètre de long utilisé pour projeter de petits fléchettes en soufflant à une extrémité du tuyau. Ces fléchettes infligent peu de dégâts mais sont souvent empoisonnées.

Bolas : Deux ou trois balles dures reliées par une longueur de corde ou de chaîne. Cette arme est lancée pour entraver et faire tomber un adversaire, les dégâts étant une préoccupation secondaire.

Boomerang : Un bâton plat et angulaire conçu pour être lancé sur une trajectoire courbe. Il était traditionnellement utilisé par les chasseurs aborigènes pour étourdir ou tuer de petits animaux.

Arc Composite : Un arc fait de matériaux qui le rendent à la fois rigide et flexible. Les versions historiques sont faites de bois et de corne, et les variétés modernes sont faites avec du graphite et des métaux ultralégers.

Arc Long : Un arc fait soit d'une seule pièce de bois (comme le célèbre arc long anglais), ou de la même manière qu'un arc composite.

Arc Simple : Un arc de base fait d'une ou deux pièces de bois façonnées et séchées pour éviter la casse.

Coups de Poing Américains : Des poids métalliques portés sur le poing pour ajouter du poids et un bord dur aux coups de poing.

Ceste : Gants de boxe métalliques, avec un poids logé dans le gant pour plus d'impact. Un ancêtre ancien des coups de poing américains.

Tronçonneuse : Un outil de bûcheron consistant en une chaîne à bord tranchant entraînée pour tourner à grande vitesse autour d'une lame métallique plate.

Griffe : Une arme à lame en forme de griffes d'animal, généralement tenue en main avec les lames passant entre les doigts, ou portée sur le dos de la main.

Gourdin Lourd : Une longue pièce lourde de bois ou de métal. Décrit aussi un pied-de-biche.

Gourdin Léger : Une version plus légère du gourdin lourd. Cela peut être une batte de baseball, un démonte-pneu, une lampe, un pied de chaise, ou une matraque.

Arbalète Lourde : Cette arbalète doit être armée par un appareil à levier. Plus facile à charger qu'une arbalète de siège, mais moins puissante.

Arbalète Légère : Cette arbalète peut être armée à la main, principalement utilisée pour la chasse ou la furtivité, plutôt que sur le champ de bataille.

Arbalète Moyenne : Cette arbalète est armée en accrochant une extrémité avec un pied et en utilisant un mécanisme à griffe pour tirer la corde en arrière.

Arbalète à Répétition : Une arbalète complexe avec un magasin de carreaux qui peut être tirée aussi vite qu'un arc. Une fois le magasin épuisé, l'arbalète à répétition prend au moins six rounds de combat pour recharger.

Dague : Une arme à lame courte, généralement moins de 40 centimètres de long, affûtée sur un ou les deux tranchants.

Fléchette : Des pointes courtes et alourdies adaptées au lancer, soit empennées soit simples. Elles sont souvent utilisées pour administrer du poison.

Détonateur Antimatière : Peut-être l'explosif le plus puissant à l'échelle personnelle, celui-ci peut tout anéantir dans un rayon serré. Utilisés avec des minuteurs, des détonateurs à distance codés, et des bases magnétiques.

Détonateur à Impulsion Électromagnétique : Au lieu d'exploser, ce dispositif émet une impulsion électromagnétique (IEM) conçue pour perturber les dispositifs électriques et les circuits électroniques. Contrairement à l'IEM générée comme effet secondaire d'une arme nucléaire, c'est une impulsion électromagnétique non nucléaire, perturbatrice uniquement pour les dispositifs électroniques.

Détonateur à Fusion : Une bombe sous-nucléaire extrêmement puissante, capable d'une force destructrice immense. Doté d'un minuteur, d'un détonateur à distance codé, et d'une base magnétique.

Détonateur à Plasma : Un explosif capable de générer et de projeter une charge de plasma, l'état intermédiaire surchauffé entre le gaz et le liquide. Dotés de minuteurs, de détonateurs à distance codés, et de bases magnétiques.

Détonateur Sonique : Un dispositif qui émet une impulsion sonique destructive et concussive qui peut briser le verre et autre matière fragile, ainsi qu'étourdir toute cible vivante prise dans sa zone d'effet.

Explosif, Amorce : Un petit explosif utilisé pour déclencher un explosif plus important. Les anciennes utilisaient des mèches, tandis que les plus récentes utilisent l'électricité ou des méthodes plus sophistiquées pour déclencher l'explosif.

Explosif, Dynamite : Bâtons d'explosif chimique imprégné dans un solide comme la sciure de bois, enveloppés dans du papier épais et enflammés par des étincelles d'une mèche ou d'une petite explosion d'une amorce. C'est très dangereux, car elle a tendance à « suer » de la nitroglycérine et devient instable quand elle est laissée seule trop longtemps.

Explosif Improvisé : Généralement une bombe tuyau, cela décrit un certain nombre de petits explosifs chimiques artisanaux.

Explosif Plastique : Un explosif chimique moderne mélangé avec une substance comme du pétrole ou de la cire en une forme plastique malléable, pouvant être moulé et façonné selon les besoins. Utilisé avec un minuteur et souvent déclenché par une charge électrique. Aussi appelé plastique.

Poing : Une attaque sans arme utilisant la compétence Bagarre.

Fléau : Une tête de fléau montée au bout d'une courte chaîne reliée à un manche d'environ un mètre de long, ou plus.

Fléau, Étoile du Matin : Une arme médiévale avec une poignée, une longueur de chaîne, et une boule à pointes au bout. Certaines n'ont pas de pointes et sont simplement des boules lestées ou cloutées au bout des chaînes.

Lance-flammes : Un réservoir plein d'un produit chimique hautement combustible attaché à un projecteur/allumeur qui projette des jets de liquide enflammé. Les lance-flammes peuvent aussi être utilisés pour tremper une zone ou un objet de ce produit chimique inflammable sans l'enflammer. Incroyablement dangereux en raison de la courte portée, de la durée d'utilisation limitée, et du risque de s'enflammer soi-même. Les lance-flammes peuvent exploser quand le réservoir est frappé, causant le double des dégâts lancés à tout le monde dans un rayon de cinq mètres de l'utilisateur. Faites un jet de Chance pour éviter cela.

Garrot : Une courte corde utilisée pour étrangler, qu'il s'agisse d'un fin câble métallique, d'une corde cérémonielle, ou de l'utilisation improvisée d'une écharpe ou d'une ceinture.

Gantelet Cuirassé : Un gantelet métallique porté avec ou sans armure, ajoutant des dégâts aux coups réussis avec la compétence Bagarre.

Lutte : Une attaque sans arme utilisant la compétence Lutte.

Grenade Antimatière : Un petit dispositif explosif extraordinairement puissant déclenché et lancé sur des ennemis, des objets ou des structures. Bien qu'elles contiennent des quantités infiniment petites d'antimatière, ces grenades sont généralement tirées depuis des lanceurs, car elles sont si destructrices qu'il est difficile d'en lancer une hors de son propre rayon d'explosion.

Grenade à Concussion : Un petit dispositif explosif déclenché et lancé sur des ennemis ou dans des zones fermées, où elle peut étourdir ceux pris dans le rayon d'explosion. Parfois appelée grenade étourdissante.

Grenade Désintégratrice : Une grenade capable de désintégrer toute la matière (ou de briser les liaisons moléculaires) dans le rayon d'explosion. Très dangereuses, les grenades désintégratrices ne sont généralement utilisées que comme armes de dernier recours.

Grenade à Impulsion Électromagnétique : Une grenade avec capacité d'impulsion électromagnétique. Quand elle est lancée sur une cible métallique, la surface magnétique ajoute +20% à votre chance de toucher.

Grenade Explosive : Un petit explosif déclenché et lancé, entraînant une explosion de force concussive et de shrapnel.

Grenade Fusée : Un bâton de produits chimiques inflammables déclenché et lancé pour éclairer des zones sombres ou fournir un marquage lumineux pour le ciblage aérien.

Grenade à Fusion : Un dispositif sous-nucléaire extrêmement puissant, capable d'une force destructrice immense. Les grenades à fusion ne sont tirées que depuis des lanceurs ou lancées dans des situations où l'utilisateur a suffisamment de temps pour sortir de la zone d'explosion.

Grenade à Gaz : Un petit dispositif explosif chimique déclenché et lancé ou roulé, émettant un gaz toxique ou autrement nocif. Elles peuvent être remplies avec une variété de gaz (moutarde, lacrymogène, assommant, etc.).

Grenade, Cocktail Molotov : Un explosif improvisé fait d'une bouteille et d'une mèche, allumé et lancé, généralement pour y mettre le feu ou s'y mettre.

Grenade au Phosphore : Un petit dispositif explosif chimique déclenché et lancé. Il émet un feu chimique hautement inflammable qui peut faire fondre l'équipement et enflammer des objets, ou simplement éclairer une zone sombre pour le personnel au sol ou le ciblage depuis des aéronefs.

Grenade à Plasma : Une grenade utilisant la technologie à plasma. Extrêmement explosive et capable de causer une destruction et des incendies immenses.

Grenade Électrique : Une grenade qui libère une charge électrique, équipée de surfaces magnétiques pour coller à toute surface métallique sur laquelle elle est lancée. Quand elle est lancée sur une cible métallique, la surface magnétique ajoute +20% à votre chance de toucher.

Grenade à Shrapnel : Un petit dispositif explosif déclenché et lancé sur des ennemis, conçu pour émettre du shrapnel mortel et perforant.

Grenade Fumigène : Une grenade à gaz (voir ci-dessus) qui émet une fumée inoffensive mais couvrante.

Grenade Sonique : Une grenade utilisant la technologie d'impulsion sonique qui émet une salve sonique à haute fréquence pour désactiver ou distraire les cibles.

Grenade Étourdissante : Une grenade émettant une explosion légèrement concussive conçue spécifiquement pour étourdir ou désactiver temporairement les cibles.

Mitrailleuse : Une arme à feu à répétition rapide avec des sélections de détente pour tir unique, courtes rafales, et tir automatique complet.

Minigun : Une mitrailleuse lourde de style Gatling, souvent montée sur des hélicoptères ou des véhicules. L'exigence de FOR est si elle est portée à la main.

Pistolet Mitrailleur : Une petite mitrailleuse, conçue pour une utilisation à une main.

Hallebarde : Une large tête de hache sur un manche de deux mètres. Couramment utilisée par les gardes de villes médiévales ou contre des ennemis montés.

Marteau : Un outil domestique courant utilisé pour la menuiserie ou une petite arme militaire à une main avec une tête frappante.

Grand Marteau : Un marteau massif utilisé à deux mains.

Masse : Un outil lourd utilisé par les ouvriers de construction et les équipes de démolition, utilisé à deux mains.

Marteau de Guerre : Conçu comme un marteau, cette arme a souvent un piquant plutôt qu'une tête plate, idéal pour percer les armures.

Coup de Tête : Une attaque sans arme utilisant la compétence Bagarre.

Javelot : Une courte lance utilisée à une ou deux mains, ou pour le lancer.

Katana : Une épée longue à un seul tranchant, légèrement courbée, utilisée à une ou deux mains, fétichisée pour sa fabrication et son tranchant.

Coup de Pied : Une attaque sans arme utilisant la compétence Bagarre.

Couteau : Un outil adapté pour manger, couper, se défendre, ou l'assassinat improvisé. Comme une dague, mais plus léger et moins durable.

Couteau de Boucher : Un grand couteau de cuisine lourd, adapté pour hacher de gros morceaux de viande en un seul coup.

Canif : Un petit couteau pliant, souvent avec plusieurs lames.

Couteau à Lame Automatique : Un canif rétractable.

Couteau de Lancer : Un couteau équilibré pour le lancer, généralement sans poignée.

Couteau Vibrant : Une lame de couteau haute technologie insérée dans une poignée mécanique, vibrant à une vitesse extrêmement élevée. Extraordinairement tranchant, la vibration ajoute une force de cisaillement supplémentaire même aux légères coupures.

Lance : Une longue lance utilisée à une main à cheval. Lorsqu'il est monté, l'attaquant utilise le modificateur de dégâts de la monture au lieu du sien. Les lances peuvent aussi être utilisées à pied comme une lance à deux mains, avec son modificateur de dégâts normal.

Lance Étourdissante : Une arme en forme de bâton avec une prod électrique chargée à une extrémité. Certaines lances étourdissantes ont des aiguillons aux deux extrémités.

Lasso : Le lariat traditionnel utilisé pour le rassemblement du bétail. Il n'inflige aucun dégât mais immobilise la cible en utilisant les règles d'entrave.

Lance-grenade : Un lanceur portatif ou stationnaire qui tire des grenades à grande distance. Il peut s'agir d'une petite plateforme, d'un lanceur en forme d'arme à feu portatif, ou attaché à une autre arme à feu.

Lance-roquette LAW : Un lance-roquettes léger et jetable à usage unique, aussi connu sous le nom d'arme antichar légère (LAW).

Lance-roquettes : Un petit tube et une plateforme assemblés sur le champ de bataille, utilisés pour tirer des roquettes avec plus de précision.

Masse Lourde : Un manche avec un poids lourd pour tête, à pointes, à ailettes, clouté, ou simple.

Masse Légère : Un manche avec un poids léger utilisé pour frapper et écraser.

Marteau de Guerre : Un marteau à long manche à deux têtes utilisé à deux mains.

Mine Antipersonnel : Une mine terrestre conçue principalement pour blesser plutôt que tuer (maximisant la difficulté pour l'ennemi).

Mine Antichar : Une mine conçue pour endommager les chenilles de chars ou les véhicules ennemis.

Naginata : Une longue lance avec une tête en forme d'épée, utilisée pour les attaques de coupe et d'estoc.

Filet : Un maillage lâche de corde tissée utilisé pour capturer des animaux ou des cibles plus grandes. Tandis que les petits filets sont utilisés pour le petit gibier, le filet décrit ici est assez grand pour être utilisé contre des humains.

Pique : Une longue lance (3+ mètres) utilisée en combat de formation. Aussi courante pour les gardes de ville et la défense de château. Les piques sont la meilleure défense (à part une fusillade) contre une charge de cavalerie.

Pistolet Blaster : Un pistolet tirant une courte rafale d'énergie, généralement du plasma, brûlant la cible et causant une concussion. Les pistolets blaster sont généralement alimentés par des chargeurs contenant des carburants chimiques exotiques.

Pistolet Derringer : Un petit pistolet portatif, généralement de la taille d'une paume. Facilement dissimulable, avec une faible capacité de munitions. Certains sont à un ou deux coups, d'autres ont de petits chargeurs. Parfois appelé pistolet « pliable ».

Pistolet Désintégrateur : Un pistolet tirant un tir d'énergie immensément destructeur qui désintègre rapidement une cible entière, ou de grandes portions de cette cible. Les pistolets désintégrateurs peuvent être alimentés par des cellules d'énergie ou des chargeurs de carburant.

Pistolet à Impulsion Électromagnétique : Un pistolet qui tire un flux d'impulsion électromagnétique dirigé vers une cible telle qu'un ordinateur ou un robot, désactivant ses circuits.

Pistolet à Fléchettes : Un petit pistolet léger alimenté par des charges magnétiques ou par gaz, tirant de nombreuses petites lames pointues en forme d'aiguilles vers une cible. Ils ont généralement une courte portée et ne sont pas très efficaces contre les cibles blindées, mais sont dévastateurs contre les ennemis sans armure à courte portée. Ils utilisent à la fois des chargeurs de munitions à fléchettes et une bouteille de gaz ou un chargeur d'énergie. Parfois appelé « pistolet à aiguilles ».

Pistolet à Silex : Un pistolet utilisant du silex et de l'acier pour enflammer une bourre de poudre à main emballée. Similaire à un pistolet à rouet.

Pistolet Lourd : Un pistolet au châssis lourd possédant un pouvoir d'arrêt supérieur. Plus lent que les pistolets plus petits et légers. Le .357 magnum est un excellent exemple.

Pistolet Laser : Un pistolet tirant un faisceau de lumière à haute intensité capable de brûler à travers la plupart des substances, même de faire fondre le métal. Généralement alimenté par une cellule d'énergie contenant un nombre limité de charges.

Pistolet Léger : Un pistolet au châssis léger échangeant le pouvoir d'arrêt contre la précision et la cadence de tir. Le calibre .22 est un excellent exemple.

Pistolet Moyen : Un pistolet au châssis moyen, fiable et avec une puissance de feu et une cadence de tir modérées. Le pistolet 9mm est un excellent exemple.

Pistolet à Plasma : Un pistolet tirant un flux concentré de plasma surchauffé, généralement alimenté par une cellule d'énergie ou de plasma.

Pistolet Électrique : Un pistolet qui émet une salve électrique à haute tension.

Pistolet Sonique : Un pistolet émettant un cône concentré d'ondes soniques, dommageable pour les tissus vivants et la matière inerte.

Pistolet Étourdissant : Un pistolet émettant une salve d'énergie à la même fréquence que le système nerveux humain, à courte portée et conçu pour la pacification. Inutile contre les objets et les êtres plus grands qu'humanoïdes, bien qu'ils puissent être ajustés pour d'autres cibles. Parfois appelé « étoueur ».

Rapière : Une épée à une main à lame fine, principalement utilisée pour l'estoc. Bien que chacune soit unique, cela décrit aussi l'épée et le fleuret, deux autres épées d'escrime.

Revolver Lourd : Un pistolet lourd de gros calibre, comme un .44 magnum ou le Colt .45.

Revolver Léger : Un pistolet léger, généralement dans la gamme de calibre .22 à .32.

Revolver Moyen : Un pistolet moyen, généralement de calibre .357 à .38.

Fusil d'Assaut : Un fusil lourd et robuste avec une grande capacité de munitions, tiré comme une mitrailleuse (tir unique, courtes rafales, ou tir automatique).

Fusil Blaster : Un fusil tirant de courtes rafales d'énergie, généralement du plasma qui brûle plus un impact concussif. Les fusils blaster sont généralement alimentés par des chargeurs contenant des carburants chimiques exotiques.

Fusil à Verrou : Un fusil avec un verrou coulissant. Certains utilisent des chargeurs, tandis que d'autres stockent les balles dans des magasins de la longueur du canon du fusil.

Fusil Désintégrateur : Un fusil qui émet un tir d'énergie immensément destructeur qui désintègre rapidement une cible entière ou de grandes portions de cette cible. Les fusils désintégrateurs peuvent être alimentés par des cellules d'énergie ou des chargeurs de carburant.

Fusil Éléphant : Un fusil de très gros calibre conçu pour abattre le plus gros des animaux de chasse. Parfois à double canon, ceux-ci sont souvent chargés par la culasse, une grosse balle à la fois.

Fusil Laser : Un fusil tirant un faisceau de lumière à haute intensité capable de brûler à travers la plupart des substances, même de faire fondre le métal. Les fusils laser sont généralement alimentés par des cellules d'énergie avec des charges limitées.

Fusil à Levier : Un fusil avec un levier externe utilisé pour faire circuler les munitions. Populaire chez les chasseurs, bien qu'impraticique pour un usage militaire.

Fusil Mousquet : Un fusil ancien chargé par le canon et parfois rempli soit de shrapnel soit de grosses balles sphériques. Lent et peu fiable, enflammé avec un silex ou un rouet.

Fusil à Impulsion Électromagnétique : Une version fusil du pistolet à impulsion électromagnétique, émettant un tir concentré d'énergie électromagnétique vers une cible électrique ou électronique.

Fusil à Plasma : Une version fusil d'un pistolet à plasma, capable de tirer une rafale concentrée de plasma surchauffé vers la cible.

Fusil Électrique : Une version fusil du pistolet électrique, capable de tirer un éclair semblable à la foudre avec une portée et une puissance considérables.

Fusil Sonique : Une version fusil du pistolet sonique, tirant un tir d'impulsion sonique en forme de cône vers la cible.

Fusil de Sniper : Un fusil à long canon utilisé pour le tir à longue portée, calibré avec précision et généralement équipé d'une lunette à longue portée.

Fusil de Chasse : Un fusil de calibre léger à moyen (.22 ou .30-06) utilisé pour abattre de petits animaux de chasse comme les cerfs.

Fusil Étourdissant : Un fusil émettant une salve d'énergie à courte portée à la même fréquence que le système nerveux humain, destiné à la pacification. Inutile contre les objets et les êtres plus grands qu'humanoïdes, un fusil étourdissant peut être ajusté pour d'autres cibles. Parfois appelé « étoueur ».

Pierre Lancée : L'arme la plus basique, une pierre de la taille d'un poing.

Sabre : Une épée à un seul tranchant, courbée, utilisée le plus couramment par la cavalerie montée et en escrime.

Sai : Une arme en forme de dague ressemblant à un trident, avec une barre transversale largement courbée. Les sai n'ont pas de tranchant et sont utilisés comme matraques, armes d'estoc, ou brise-épées. Ils sont souvent utilisés par paires.

Cimeterre : Une épée à un seul tranchant, légèrement courbée, à lame lourde.

Faux : Un outil agricole à long manche avec une lame courbée placée perpendiculairement au manche, utilisé pour la récolte des céréales, mais occasionnellement à des fins cérémonielles.

Fusil de Chasse Automatique : Un fusil de chasse avec une grande capacité de munitions et un chargement automatique, généralement pour le champ de bataille ou l'action policière.

Fusil de Chasse à Double Canon : Un fusil de chasse à chargement par la culasse.

Fusil de Chasse Scié : Un fusil de chasse de sport ou à double canon avec un canon plus court, modifié à la main ou fabriqué pour faciliter la dissimulation et la commodité. Le canon plus court échange la portée contre une dispersion plus large des munitions.

Fusil de Chasse de Sport : Un fusil de chasse de calibre moyen à léger (16 ou 20 gauge), utilisé pour la chasse et la protection domestique.

Shuriken : Petites lames de lancer, souvent en forme d'étoile. Facilement dissimulables et favorites des assassins.

Serpette : Une lame plate en forme de croissant, à un seul tranchant sur l'intérieur du croissant, utilisée à une main pour récolter le grain ou à des fins cérémonielles.

Fronde : Une lanière de cuir avec une coupe ou un creux pour tenir une pierre ou un projectile, tournoyée et lancée avec une force incroyable vers la cible.

Lance Longue : Une longueur de bois d'environ deux mètres de long, avec une tête à lame de métal ou de silex ou une pointe durcie au feu. Celles-ci doivent être utilisées à deux mains. Les personnages armés de lances longues frappent souvent en premier dans un round de combat.

Lance Courte : Une longueur de bois d'environ 1,5 mètre de long, avec une tête à lame de métal ou de silex ou une pointe durcie au feu. Les lances courtes peuvent être utilisées à une ou deux mains, ou lancées.

Spray Chimique : Un irritant chimique projeté depuis un petit pulvérisateur généralement dans les yeux d'une cible. Courte portée et non létal.

Bâton Quart de Maître : Un long bâton en bois souvent utilisé comme bâton de marche, utile pour la défense et l'attaque.

Bâton Court : Une courte et étroite matraque en bois comme une matraque de police.

Canne-épée : Une épée à lame fine déguisée pour s'insérer dans une canne.

Épée Bâtarde : Une épée droite, à un ou double tranchant, de plus d'un mètre de long, avec une longue poignée maniée à une ou deux mains.

Épée Large : Une épée droite, à un ou double tranchant d'environ un mètre de long, utilisée à une main. Certaines ont des gardes en panier.

Épée d'Énergie : Une poignée contenant un émetteur de champ façonné qui projette une lame d'énergie de la longueur d'une épée, comme un faisceau de lumière concentrée. Les épées d'énergie utilisent des batteries d'alimentation, et nécessitent souvent des cristaux de focalisation coûteux ou rares.

Épée à Deux Mains : Une épée droite à double tranchant de presque deux mètres de long, utilisée à deux mains, souvent contre les formations de piques.

Épée Longue : Une épée droite, à un ou double tranchant, parfois avec une garde en panier, utilisée à une main. Plus légère et plus fine qu'une épée large.

Épée Monofilament : Une arme sophistiquée consistant en une lame d'exactement une molécule d'épaisseur, mise en stase par un générateur dans la poignée. Avec la lame capable de se glisser entre les atomes, elle est capable de couper presque n'importe quoi. Comme la lame est presque invisible, elle est extrêmement difficile à utiliser, et une maladresse peut être fatale.

Épée Courte : Une épée à un ou double tranchant, généralement d'un demi-mètre de long.

Épée Vibrante : Une version plus longue d'un couteau vibrant. Une poignée contenant une longue lame en forme d'épée vibrant à haute vitesse, capable de trancher à travers la plupart des substances.

Taser de Contact : Un petit dispositif électrique portatif conçu pour perturber l'activité neuronale de la cible, l'étourdissant momentanément.

Taser à Fléchettes : Un taser portatif qui tire deux petites fléchettes avec des fils attachés. Une fois qu'elles touchent leur cible, le taser émet une charge électrique perturbatrice qui étourdit ou incapacite généralement.

Torche : Un bâton épais de bois avec une extrémité trempée dans de la poix ou un autre carburant, occasionnellement enveloppé de chiffons. Allumée et utilisée pour la lumière, les torches sont souvent maniées comme armes improvisées.

Trident : Une lance à trois dents, comme une fourche, avec des dents latérales courbées. Les tridents ont généralement des pointes barbelées pour s'accrocher dans la chair de la cible.

Wakizashi : Une version courte de l'épée katana, souvent faite en paire assortie. Certaines ont de petits couteaux intégrés dans leurs fourreaux.

Fouet : Une corde de cuir tressée et tissée avec une poignée à une extrémité, utilisée pour fouetter un adversaire ou attraper et immobiliser un membre (voir Entrave).

Fouet Électrique : Un fouet métallique qui génère un courant électrique à haute tension, libéré sur la cible quand il frappe avec succès.

8. Équipement — Partie 2 : Classes d'Armes, Tables et Armes à Feu

Classes d'Armes

Les descriptions des compétences Arme Lourde, Arme de Mêlée et Arme de Jet dans Chapitre 3 : Compétences se réfèrent aux spécialités d'arme et aux classes d'armes. Une classe d'arme est un groupe grossier auquel l'arme appartient, tandis que la spécialité est la compétence de votre personnage utilisant les armes de cette classe. Les armes tombent dans des classes, avec les compétences en spécialités. Chaque classe d'arme est listée ci-dessous, avec des exemples spécifiques. Certaines armes appartiennent à plusieurs classes, selon la façon dont elles sont utilisées.

• Hache : Hache de bataille, grande hache, hachette, hache vibrante, hache à bois.

• Arc : Arc composite, arc long, arc simple.

• Bagarre : Poing, coup de tête, coup de pied.

• Matraque : Gourdin lourd, gourdin léger, sai, bâton court.

• Arbalète : Arbalète de siège, arbalète lourde, arbalète légère, arbalète moyenne, arbalète à répétition.

• Dague : Couteau de boucher, dague, couteau, canif, couteau à lame automatique, couteau vibrant, sai.

• Explosif : Détonateur antimatière, mine antipersonnel, mine antichar, amorce, dynamite, détonateur à impulsion électromagnétique, détonateur à fusion, explosif improvisé, détonateur à plasma, explosif plastique, détonateur sonique.

• Fléau : Fléau, fléau étoile du matin, fouet.

• Grenade : Grenade antimatière, grenade à concussion, grenade désintégratrice, grenade à impulsion électromagnétique, grenade explosive, grenade fusée, grenade à fusion, grenade à gaz, lance-grenade, lance-roquette LAW, cocktail molotov, grenade au phosphore, grenade à plasma, lance-roquettes, grenade électrique, grenade à shrapnel, grenade fumigène, grenade sonique, grenade étourdissante.

• Marteau : Marteau, grand marteau, masse, marteau de guerre, marteau de guerre à deux têtes.

• Main : Gantelet cuirassé, matraque, coups de poing américains, ceste, griffe, garrot.

• Improvisé : Tronçonneuse, pierre lancée, faux, serpette, torche.

• Masse : Masse lourde, masse légère.

• Mitrailleuse : Mitrailleuse, minigun, pistolet mitrailleur.

• Lancer : Sarbacane, bolas, boomerang, dague, fléchette, hachette, javelot, shuriken, fronde, couteau de lancer.

• Pistolet, Énergie : Pistolet blaster, pistolet désintégrateur, pistolet à impulsion électromagnétique, pistolet laser, pistolet à plasma, pistolet électrique, pistolet sonique, pistolet étourdissant.

• Pistolet : Derringer, pistolet à fléchettes, pistolet à silex, pistolet lourd, pistolet léger, pistolet moyen.

• Arme d'Hast : Hallebarde, lance, naginata, pique, faux, trident.

• Revolver : Revolver lourd, revolver léger, revolver moyen.

• Fusil, Énergie : Fusil blaster, fusil désintégrateur, fusil à impulsion électromagnétique, fusil laser, fusil à plasma, fusil électrique, fusil sonique, fusil étourdissant.

• Fusil : Fusil d'assaut, fusil à verrou, fusil éléphant, fusil à levier, mousquet, fusil de sniper, fusil de chasse.

• Fusil de Chasse : Fusil de chasse automatique, fusil de chasse à double canon, fusil de chasse scié, fusil de chasse de sport.

• Lance : Javelot, lance, lance longue, naginata, pique, lance courte, trident.

• Bâton : Bâton quart de maître, bâton court.

• Pistolet Mitrailleur : Pistolet mitrailleur.

• Épée : Épée bâtarde, épée large, épée d'énergie, épée à deux mains, katana, épée longue, épée monofilament, rapière, sabre, cimeterre, épée courte, serpette, canne-épée, épée vibrante, wakizashi.

• Autre : Spray chimique, taser de contact, taser à fléchettes, lance-flammes, lasso, filet, fouet électrique, fouet.

Utilisation d'Armes de la Même Classe

Utilisez votre spécialité de compétence avec toutes les armes de cette classe particulière. Cette généralisation signifie que votre personnage peut utiliser la plupart des types d'armes similaires sans entrave.

Par exemple, si votre personnage a la compétence Arme de Mêlée (Épée), cela s'applique aux épées longues, épées larges, épées courtes, etc., tout comme Arme à Feu (Revolver) s'applique aux revolvers légers, moyens et lourds.

Utilisation d'Armes de Classes Différentes

Si vous avez une compétence dans une classe d'arme, votre meneur de jeu peut permettre à votre personnage d'utiliser une arme similaire d'une classe différente au même classement de compétence comme si la compétence était Difficile.

Par exemple, si votre personnage a Arme de Jet (Arc) 60%, votre meneur de jeu peut permettre l'utilisation d'arbalètes (une classe d'arme différente) comme une compétence Difficile Arme de Jet (Arc), un classement de compétence temporaire de 30%.

Si l'utilisation d'une arme avec un classement de compétence temporaire est réussie et qu'une expérience est gagnée, le jet d'expérience est fait à partir de la chance de base plutôt que du classement de compétence temporaire. Toute expérience est ajoutée à la chance de base de l'arme ou de la compétence d'arme plutôt qu'au classement de compétence temporaire. Quand votre personnage dépasse le classement de compétence temporaire, le classement de compétence réel devient le défaut.

Armes de Mêlée Primitive

Arme | Compétence | Base | Dégâts | Attaq | Spécial | Portée | Mains | PV | Parade | FOR/DEX | Panne | Valeur | TAI/Enc
Hachette | Hache | 15 | 1D6+1+md | 1 | Saignement | Courte | 1M | 12 | Oui | 7/9 | — | Bon Marché | 0.5
Gourdin Lourd | Matraque | 25 | 1D8+md | 1 | Écrasement | Moyenne | 2M | 22 | Oui | 9/7 | — | Bon Marché | 2.0
Gourdin Léger | Matraque | 25 | 1D6+md | 1 | Écrasement | Moyenne | 1M | 15 | Oui | 7/7 | — | Bon Marché | 1.0
Poing | Bagarre | 25 | 1D3+md | 1 | Écrasement | Courte | 1M | — | Non^1 | — | — | — | —
Lutte | Bagarre | 25 | Spécial^2 | 1 | Entrave | Courte | 2M | — | Non^3 | — | — | — | —
Coup de Tête | Bagarre | 25 | 1D3+md | 1 | Écrasement | Courte | — | — | Non | — | — | — | —
Coup de Pied | Bagarre | 25 | 1D3+md | 1 | Écrasement | Courte | — | — | Non | — | — | — | —
Couteau | Dague | 25 | 1D3+1+md | 1 | Empalement | Courte | 1M | 15 | Oui | 4/4 | — | Bon Marché | 0.2
Filet | Autre | 05 | Spécial^4 | 1 | Entrave | Moyenne | 1M ou 2M | 6 | Oui | 12/10 | 96–00^5 | Bon Marché | 3.0
Lance Longue | Lance | 15 | 1D10+1+md | 1 | Empalement | Longue | 2M | 15 | Oui | 11/9 | — | Bon Marché | 2.0
Lance Courte | Lance | 15 | 1D6+1+md | 1 | Empalement | Longue | 1M ou 2M | 15 | Oui | 7/8 | — | Bon Marché | 2.0
Torche | Matraque | 25 | 1D6+flamme^6 | 1 | Écrasement | Moyenne | 1M | 15 | Oui | 6/9 | 96–00^7 | — | 1.0

Armes de Jet Primitives

Arme | Compétence | Base | Dégâts | Attaq | Spécial | Portée | Mains | PV | Parade | FOR/DEX | Panne | Valeur | TAI/Enc | CF
Hachette (lancée) | Hache | 10 | 1D6+½md | 1 | Saignement | 20 | 1M | 12 | Non | 9/11 | — | Bon Marché | 0.5 | 1/CR
Sarbacane | Sarbacane | 10 | 1D3^8 | 1 | Empalement | 30 | 2M | 4^9 | Non | —/11 | — | Bon Marché | 0.5 | 1/CR
Bolas (dégâts) | Bolas | 05 | 1D4+½md | 1 | Écrasement | 15 | 1M | 1 | Non | 9/13 | — | Bon Marché | 3.0 | 1/CR
Bolas (entrave) | Bolas | 05 | Spécial^4 | 1 | Entrave | 15 | 1M | 1 | Non | 9/13 | — | Bon Marché | 3.0 | 1/CR
Boomerang | Boomerang | 05 | 1D4+½md | ½^10 | Écrasement | 50 | 1M | 3 | Non | 9/11 | — | Bon Marché | 0.5 | 1/CR
Arc Simple | Arc | 10 | 1D6+1+½md | 1 | Empalement | 80 | 2M | 6 | Non | 9/9 | — | Bon Marché | 0.5 | 1/CR
Gourdin Léger (lancé) | Lancer | Lancer | 1D6+½md | 1 | Écrasement | 20 | 1M | 15 | Non | 9/7 | — | Bon Marché | 1.0 | 1/CR
Fléchette | Fléchette | 10 | 1d6+½md^11 | 1 | Empalement | 20 | 1M | 4 | Non | —/9 | — | Bon Marché | 0.5 | 1/CR
Javelot | Lancer | 15 | 1D6+½md | 1 | Empalement | 25 | 1M | 10 | Non | 9/9 | — | Bon Marché | 1.5 | 1/CR
Couteau (lancé) | Lancer (Couteau) | 15 | 1D3+½md | 1 | Empalement | 10 | 1M | 15 | Non | 7/11 | — | Bon Marché | 0.2 | 1/CR
Lasso | Autre | 05 | Spécial^4 | ½ | Entrave | 10 | 2M | 1 | Non | 9/13 | — | Bon Marché | 1.0 | 1/5CR
Filet (lancé) | Autre | 05 | Spécial^4 | 1 | Entrave | 5 | 1M | 6 | Non | 9/12 | 96–00^12 | Bon Marché | 3.0 | 1/3CR
Pierre (lancée) | Lancer | Lancer | 1D2+½md | 2 | Écrasement | 20 | 1M | 20 | Non | 5/5 | — | — | 0.05 | 1/CR
Fronde | Fronde | 05 | 1D8+½md | 1 | Écrasement | 80 | 1M | 2/13^13 | Non | 7/11 | — | Bon Marché | 0.1 (0.1)^14 | 1/CR
Lance Courte (lancée) | Lance | 05 | 1D6+1+½md | 1 | Empalement | 15 | 1M | 15 | Non | 12/10 | — | Bon Marché | 2.0 | 1/CR
Lance Longue (lancée) | Lance | 05 | 1D10+1+½md | 1 | Empalement | 15 | 1M | 15 | Non | 12/10 | — | Bon Marché | 2.0 | 1/CR

Notes :

La Bagarre peut parer les attaques de Bagarre ou de Lutte (voir la compétence Bagarre).

Voir la compétence Lutte.

La Lutte peut parer les attaques de Bagarre ou de Lutte (voir la compétence Lutte).

Voir Entrave.

Une panne de filet signifie qu'il est emmêlé, prenant un round complet et un jet d'Agilité Difficile réussi pour le démêler.

Voir Feu.

Une panne signifie que la torche s'éteint.

Les fléchettes de sarbacane sont généralement empoisonnées (voir Poisons).

Une sarbacane a 4 points de vie et les fléchettes de sarbacane ont chacune 0 ou 1 point de vie.

Si l'utilisateur lance le boomerang pour qu'il revienne, faites un jet d'Agilité pour l'attraper au round suivant. Si plusieurs boomerangs sont lancés, la cadence d'attaque est de 1 par round.

Les fléchettes sont souvent empoisonnées (voir Poisons).

Une panne de filet signifie qu'il est emmêlé, prenant un round complet et un jet d'Agilité Difficile réussi pour le démêler.

Une fronde a 2 points de vie et une pierre de fronde a 12 points de vie (plomb ou pierre).

Le premier chiffre est le poids de la fronde ; le poids entre parenthèses est chaque pierre de fronde.

Armes de Mêlée Historiques

Arme | Compétence | Base | Dégâts | Attaq | Spécial | Portée | Mains | PV | Parade | FOR/DEX | Panne | Valeur | TAI/Enc
Hache de Bataille | Hache | 15 | 1D8+2+md | 1 | Saignement | Moyenne | 1M | 15 | Oui | 9/9 | — | Moyenne | 1.0
Grande Hache | Hache | 15 | 2D6+2+md | 1 | Saignement | Moyenne | 2M | 15 | Oui | 11/9 | — | Moyenne | 2.0
Hache à Bois | Hache | 15 | 1D8+2+md | 1 | Saignement | Moyenne | 2M | 20 | Oui | 8/7 | — | Bon Marché | 1.5
Matraque | Main | 25 | 1D8+md | 1 | Écrasement | Courte | 1M | 10 | Non | 7/7 | — | Bon Marché | 0.2
Ceste | Main | 25 | 1D3+2+md | 1 | Écrasement | Courte | 1M | 10 | Oui | 11/7 | — | Moyenne | 0.1
Griffe | Main | 25 | 1D4+1+md | 1 | Saignement | Courte | 1M | 10 | Oui | 9/9 | — | Moyenne | 0.1
Dague | Dague | 25 | 1D4+2+md | 1 | Empalement | Courte | 1M | 15 | Oui | 4/4 | — | Moyenne | 0.5
Fléau | Fléau | 10 | 1D6+md | 1 | Écrasement | Moyenne | 1M | 7 | Oui | 7/6 | — | Moyenne | 2.0
Fléau, Étoile du Matin | Fléau | 10 | 1D10+1+md | 1 | Écrasement | Moyenne | 2M | 12 | Oui | 11/7 | — | Moyenne | 2.0
Garrot | Main | 15 | Spécial^1 | 1 | — | Courte | 2M | 1 | Non | 8/12 | — | Bon Marché | 0.1
Gantelet Cuirassé | Main | 25 | 1D3+1+md | 1 | Écrasement | Courte | 1M | 7 | Oui | 7/5 | — | Moyenne | Comme armure
Hallebarde | Arme d'Hast | 15 | 3D6+md | 1 | Saignement | Longue | 2M | 25 | Oui | 13/9 | — | Moyenne | 3.0
Marteau | Marteau | 25 | 1D6+md | 1 | Écrasement | Moyenne | 1M | 15 | Oui | 9/7 | — | Bon Marché | 1.5
Grand Marteau | Marteau | 25 | 1D10+3+md | 1 | Écrasement | Longue | 2M | 15 | Oui | 9/9 | — | Moyenne | 2.5
Masse | Marteau | 20 | 2D6+2+md | 1 | Écrasement | Moyenne | 2M | 15 | Oui | 11/7 | — | Bon Marché | 2.0
Marteau de Guerre | Marteau | 25 | 1D6+2+md | 1 | Écrasement | Moyenne | 1M | 20 | Oui | 11/9 | — | Moyenne | 2.0
Katana | Épée | 15 | 1D10+1+md^2 | 1 | Saignement | Moyenne | 1M ou 2M | 15 | Oui | 11/11 | — | Cher | 1.5
Couteau | Dague | 25 | 1D3+1+md | 1 | Empalement | Courte | 1M | 15 | Oui | 4/4 | — | Bon Marché | 0.5
Lance | Lance | 15 | 1D8+1+md | 1 | Empalement^3 | Longue | 1M | 15 | Oui | 9/8 | — | Bon Marché | 3.5
Masse Lourde | Masse | 25 | 1D8+2+md | 1 | Écrasement | Moyenne | 2M | 20 | Oui | 14/9 | — | Moyenne | 2.5
Masse Légère | Masse | 25 | 1D6+2+md | 1 | Écrasement | Moyenne | 1M | 20 | Oui | 7/7 | — | Moyenne | 1.0
Marteau de Guerre | Marteau | 25 | 1D10+2+md | 1 | Écrasement | Moyenne | 2M | 20 | Oui | 13/7 | — | Moyenne | 2.5
Naginata | Arme d'Hast | 05 | 2d6+2+md | 1 | Saignement | Longue | 2M | 15 | Oui | 7/11 | — | Cher | 2.0
Pique | Arme d'Hast | 15 | 1d10+2+md | 1 | Empalement | Longue | 2M | 15 | Oui | 11/7 | — | Bon Marché | 3.5
Rapière | Épée | 15 | 1D6+1+md | 1 | Empalement | Moyenne | 1M | 15 | Oui | 7/13 | — | Cher | 1.0
Sabre | Épée | 15 | 1D8+1+md | 1 | Saignement | Moyenne | 1M | 20 | Oui | 7/11 | — | Moyenne | 1.5
Sai | Dague | 10 | 1D6+md | 1 | Écrasement^4 | Moyenne | 1M | 20 | Oui | 5/11 | — | Bon Marché | 1.0
Cimeterre | Épée | 15 | 1D8+1+md | 1 | Saignement | Moyenne | 1M | 19 | Oui | 8/8 | — | Moyenne | 1.5
Faux | Improvisé | 05 | 2D6+1+md | 1 | Empalement | Longue | 2M | 20 | Oui | 12/10 | — | Bon Marché | 2.5
Serpette | Improvisé | 10 | 1D6+1+md | 1 | Empalement | Moyenne | 1M | 12 | Oui | 7/9 | — | Bon Marché | 0.5
Bâton Quart de Maître | Bâton | 25 | 1D8+md | 1 | Écrasement | Toutes | 2M | 20 | Oui | 9/9 | — | Bon Marché | 1.5
Bâton Court | Bâton | 15 | 1D6+md | 1 | Écrasement | Moyenne | 1M | 15 | Oui | 7/9 | — | Bon Marché | 0.5
Canne-épée | Épée | 15 | 1D6+md | 1 | Empalement | Moyenne | 1M | 12 | Oui | 7/11 | — | Cher | 1.0
Épée Bâtarde | Épée | 10 | 1D10+1+md^5 | 1 | Saignement | Moyenne | 1M ou 2M | 20 | Oui | 13 ou 9/9^6 | — | Moyenne | 2.0
Épée Large | Épée | 15 | 1D8+1+md | 1 | Saignement | Moyenne | 1M | 20 | Oui | 9/7 | — | Moyenne | 1.5
Épée à Deux Mains | Épée | 05 | 2D8+md | 1 | Saignement | Moyenne/Longue | 2M | 18 | Oui | 14/13 | — | Cher | 3.5
Épée Longue | Épée | 15 | 1D8+md | 1 | Saignement | Moyenne | 1M | 15 | Oui | 7/9 | — | Moyenne | 1.5
Épée Courte | Épée | 15 | 1D6+1+md | 1 | Empalement | Moyenne | 1M | 20 | Oui | 5/5 | — | Bon Marché | 1.0
Trident | Arme d'Hast | 15 | 1D6+1+md | 1 | Empalement | Longue | 1M ou 2M | 18 | Oui | 9/7 | — | Moyenne | 2.0
Wakizashi | Épée | 15 | 1D6+1+md | 1 | Saignement | Moyenne | 1M | 13 | Oui | 7/9 | — | Cher | 1.0
Fouet | Autre | 05 | 1D3-1 | 1 | Entrave | Longue | 1M | 4 | Non | 9/10 | Bon Marché | 0.5

Notes :

Voir Étranglement, Noyade et Asphyxie.

Lors de l'utilisation d'un katana à une main, le modificateur de dégâts est de ½ normal.

Les lances de tournoi sont généralement émoussées, et infligent des spéciaux d'écrasement.

Les sai sont traditionnellement des armes émoussées utilisées principalement pour parer et frapper.

Lors de l'utilisation d'une épée bâtarde à une main, le modificateur de dégâts est de ½ normal.

L'exigence de FOR est de 13 quand utilisé à une main ; 9 quand utilisé à deux mains.

Armes de Jet Historiques

Arme | Compétence | Base | Dégâts | Attaq | Spécial | Portée | Mains | PV | Parade | FOR/DEX | Panne | Valeur | TAI/Enc | CF
Arbalète | Arbalète | 15 | 2D6+4 | 1/3 | Empalement | 90 | 2M | 14 | Non | 11/9^1 | 93–00 | Moyenne | 10.0 (0.5) | 1/4CR
Arc Composite | Arc | 05 | 1D8+1+½md | 1 | Empalement | 120 | 2M | 12 | Non | 13/9 | — | Moyenne | 0.5 (0.5) | 1/CR
Arc Long | Arc | 05 | 1D8+1+½md | 1 | Empalement | 90 | 2M | 10 | Non | 11/9 | — | Bon Marché | 0.5 (0.5) | 1/CR
Arbalète Lourde | Arbalète | 25 | 2D6+2 | 1/3 | Empalement | 55 | 2M | 18 | Non | 13/7 | 97–00 | Moyenne | 8.0 (0.5) | 1/3CR
Arbalète Légère | Arbalète | 25 | 1D6+2 | ½ | Empalement | 40 | 2M | 10 | Non | 9/7 | 96–00 | Moyenne | 3.5 (0.5) | 1/2CR
Arbalète Moyenne | Arbalète | 25 | 2D4+2 | ½ | Empalement | 50 | 2M | 14 | Non | 11/7 | 95–00 | Moyenne | 5.0 (0.5) | 1/2CR
Arbalète à Répétition | Arbalète | 25 | 1D6+2 | 1^2 | Empalement | 60 | 2M | 12 | Non | 9/7 | 91–00 | Cher | 7.5 (0.5) | 1/CR^3
Couteau de Lancer | Lancer | 15 | 1d4+½md | 1 | Empalement | 20 | 1M | 10 | Non | —/11 | — | Bon Marché | 0.2 | 1/CR
Shuriken | Lancer | 10 | 1D3+½md | 2 | Empalement | 20 | 1M | 5 | Non | —/13 | — | Bon Marché | 0.1 | 1/CR

Notes :

L'exigence de FOR avec un cranequin (manivelle) est de 11 ; FOR 15 sans.

A des munitions de 12 et prend cinq rounds pour recharger entièrement.

Une arbalète à répétition a une capacité de munitions de 6, 8, 10 ou 12 carreaux. Il faut un round de combat par carreau pour recharger une arbalète à répétition.

Armes de Mêlée Modernes

Arme | Compétence | Base | Dégâts | Attaq | Spécial | Portée | Mains | PV | Parade | FOR/DEX | Panne | Valeur | TAI/Enc
Coups de Poing Américains | Bagarre | Bagarre | +2 | 1 | Écrasement | Courte | 1M | 18 | Non | 5/— | — | Bon Marché | 0.1
Tronçonneuse | Improvisé | 20 | 2D8 | 1 | Saignement | Moyenne | 2M | 20 | Non | 11/11 | 97–00 | Moyenne | 8.0
Couteau de Boucher | Dague | 25 | 1D6+md | 1 | Empalement | Courte | 1M | 12 | Non | 5/7 | — | Bon Marché | 0.3
Canif | Dague | 25 | 1D4+md | 1 | Empalement | Courte | 1M | 9 | Non | —/5 | — | Bon Marché | 0.1
Couteau à Lame Automatique | Dague | 25 | 1D4+md | 1 | Empalement | Courte | 1M | 7 | Non | —/5 | 99–00 | Bon Marché | 0.1
Taser de Contact | Autre | Bagarre | Spécial1 | 1 | — | Courte | 1M | 7 | Non | 5/7 | 97–00 | Cher | 0.3

Armes de Jet Modernes

Arme | Compétence | Base | Dégâts | Attaq | Spécial | Portée | Mains | PV | Parade | FOR/DEX | Panne | Valeur | TAI/Enc | CF
Lance-flammes | Autre | 05 | 2D6+feu^3 | 1 | — | 25 | 2M | 6 | Non | 10/8 | 93–00 | 6 | Cher | 8.0
Mitrailleuse | Mitrailleuse | 15 | 2D6+4 | 1, 3, ou rafale | Empalement | 90 | 2H | 11 | Non | 9/5 | 00 | 40 | Cher | 3.0
Minigun | Mitrailleuse | 15 | 2D6+4 | 3^3 | Empalement | 400 | 2M | 14 | Non | 16/12 | 98–00 | 4,000 | Cher | 6.0
Pistolet Mitrailleur | Pistolet Mitrailleur | 15 | 1D8 | 2 ou rafale | Empalement | 40 | 1M ou 2M | 8 | Non | 9/6 | 98–00 | 32 | Cher | 2.0
Pistolet Derringer | Pistolet | 20 | 1D6 | 1 | Empalement | 3 | 1M | 5 | Non | 5/5 | 00 | 1 ou 2 | Moyenne | 0.3
Pistolet à Silex | Pistolet | 20 | 1D6+1 | ¼ | Empalement | 10 | 1M | 8 | Non | 7/5 | 95–00 | 1 | Moyenne | 1.0
Pistolet Lourd | Pistolet | 20 | 1D10+2 | 1 | Empalement | 15 | 1M | 8 | Non | 11/7 | 00 | 8 | Moyenne | 1.5
Pistolet Léger | Pistolet | 20 | 1D6 | 3 | Empalement | 10 | 1M | 6 | Non | 5/5 | 00 | 8 | Moyenne | 0.7
Pistolet Moyen | Pistolet | 20 | 1D8 | 2 | Empalement | 20 | 1M | 8 | Non | 7/5 | 98–00 | 12 | Moyenne | 1.0
Revolver Lourd | Revolver | 20 | 1D10+2 | 1 | Empalement | 20 | 1M | 14 | Non | 11/5 | 00 | 6 | Moyenne | 1.5
Revolver Léger | Revolver | 20 | 1D6 | 2 | Empalement | 15 | 1M | 10 | Non | 5/5 | 00 | 6 | Moyenne | 0.7
Revolver Moyen | Revolver | 20 | 1D8 | 1 | Empalement | 25 | 1M | 12 | Non | 7/5 | 00 | 6 | Moyenne | 1.0
Fusil d'Assaut | Fusil | 25 | 2D6+2 | 2 ou rafale | Empalement | 90 | 2M | 12 | Non | 10/5 | 00 | 30 | Cher | 3.5
Fusil à Verrou | Fusil | 25 | 2D6+4 | ½ | Empalement | 110 | 2M | 12 | Non | 7/5 | 00 | 5 | Moyenne | 3.0
Fusil Éléphant | Fusil | 15 | 3D6+4 | 1 ou 2 | Empalement | 100 | 2M | 12 | Non | 13/5 | 00 | 2 | Moyenne | 4.5
Fusil Mousquet | Fusil | 25 | 1D10+4 | ¼ | Empalement | 60 | 2M | 12 | Non | 9/5 | 95–00 | 1 | Moyenne | 3.5
Fusil de Sniper | Fusil | 20^4 | 2D10+4 | 1 | Empalement | 250^5 | 2M | 10 | Non | 12/7 | 98–00 | 11 | Cher | 4.0
Fusil de Chasse | Fusil | 25 | 2D6 | 1 | Empalement | 80 | 2M | 12 | Non | 7/5 | 00 | 6 | Moyenne | 3.0
Fusil de Chasse Automatique | Fusil de Chasse | 30 | 4D6/2D6/ 1D6^6 | 1 ou 2 | Empalement | 10/20/50 | 2M | 14 | Non | 11/5 | 00 | 8 | Cher | 4.0
Fusil de Chasse à Double Canon | Fusil de Chasse | 30 | 4D6/2D6/ 1D6^6 | 1 ou 2 | Empalement | 10/20/50 | 2M | 12 | Non | 9/5 | 00 | 2 | Moyenne | 3.5
Fusil de Chasse Scié | Fusil de Chasse | 30 | 4D6/1D6^7 | 1 ou 2 | Empalement | 5/20/— | 1M | 14 | Non | 9/5 | 00 | 1 ou 2 | Moyenne | 2.0
Fusil de Chasse de Sport | Fusil de Chasse | 30 | 4D6/2D6/ 1D6^6 | 1 | Empalement | 10/20/50 | 2M | 10 | Non | 7/5 | 00 | 5 | Moyenne | 3.0
Spray Chimique | Autre | 25 | Spécial^8 | 1 | — | 2 | 1M | 2 | Non | 3/7 | 91–00 | 6 | Moyenne | 0.2
Taser à Fléchettes | Autre | 20 | Spécial^1 | ½ | — | DEX | 1M | 8 | Non | 3/7 | 95–00 | 1 | Cher | 0.5

Notes :

Étourdit la cible (voir Étourdissement).

De nombreuses armes à feu modernes ont des capacités de tir en rafale (voir Tir Automatique).

Si une cible est touchée par un lance-flammes, elle est en feu et subit 1D6+2 points de dégâts supplémentaires par round jusqu'à ce que le feu soit éteint (voir Feu et Chaleur).

Les fusils de sniper sont généralement équipés d'un bipied, doublant la chance ; sans bipied (ou stabilisateur similaire), réduisez la chance de base à 10%.

Les fusils de sniper sont généralement équipés de lunettes télescopiques qui doublent leur portée effective ; sans lunette, la portée est de 125 mètres.

Les fusils de chasse infligent des dégâts selon la portée ; le premier incrément est le premier dé de dégâts, le deuxième est le deuxième, etc.

Les fusils de chasse infligent des dégâts selon la portée ; le premier incrément est le premier dé de dégâts, le deuxième est le deuxième, etc. Les fusils de chasse sciés ne sont pas efficaces au-delà de 20 mètres.

Le spray chimique est un poison de contact à faible POT (voir Poisons). Un exemple de spray chimique pourrait avoir un POT de 2D6+12, effet instantané, et causer la cécité si la cible échoue à un jet de résistance contre CON. Il est Difficile de tirer dans les yeux d'une cible, mais Facile à bout portant, la chance n'étant donc pas modifiée.

Règles Spéciales pour les Armes à Feu

Le Chapitre 7 : Règles Spéciales couvre de nombreuses conditions concernant les armes à feu, telles que le tir automatique, la portée, etc. Voici des règles supplémentaires d'utilisation. Votre meneur de jeu peut choisir de les étendre à d'autres types d'armes à distance, comme les armes à énergie ou laser.

Armure et Armes à Feu

Les types d'armure des périodes antérieures sont relativement inefficaces contre les armes des périodes ultérieures ; l'armure d'un chevalier offre peu de protection contre les armes à feu. Toute armure primitive, ancienne ou médiévale n'a que la moitié de sa valeur contre les armes à feu (arrondie au supérieur). Il en va de même pour l'armure moderne contre les armes avancées. L'armure avancée protège à pleine valeur contre toutes les armes. En résumé :

• L'armure Primitive ou Ancienne n'offre qu'une ½ protection contre les armes à haute vélocité ou à énergie (arrondir au supérieur).

• L'armure Moderne offre une ½ protection contre les armes à énergie (arrondir au supérieur).

• L'armure Avancée offre une pleine protection contre toutes les formes d'attaque. Votre meneur de jeu peut décider que l'armure avancée ne protège qu'à ½ de sa valeur d'armure contre les armes à énergie (arrondir au supérieur).

Si la valeur d'armure est déterminée aléatoirement, lancez pour la protection de l'armure, appliquez les modificateurs, puis divisez par deux, en arrondissant au supérieur. Certaines armures indiquent déjà la différence de couverture entre les armes de main et les armes à haute vélocité — celles-ci n'ont pas besoin d'être réduites deux fois. Certains types de monstres peuvent aussi être résistants aux armes à feu, noté dans leurs descriptions au Chapitre 11 : Créatures.

Revolvers Chargés

Pour les revolvers à ancien modèle, la chambre directement sous le marteau d'un revolver est souvent laissée vide contre une décharge accidentelle. Si cette pratique est suivie, réduisez la capacité de munitions de 1. Pour souligner le danger de porter un revolver entièrement chargé, votre meneur de jeu peut exiger que votre personnage réussisse un jet de Chance pour éviter une décharge accidentelle si votre personnage tombe ou est bousculé assez brusquement pour déclencher potentiellement l'arme. Si le jet de Chance réussit, le revolver ne se déclenche pas. S'il échoue, le revolver se déclenche, et votre personnage et tout le monde autour doivent faire un jet de Chance pour éviter d'être touché par la balle perdue. Votre meneur de jeu devrait déterminer qui la balle alliée frappe. Si le jet de Chance initial est une maladresse, la balle frappe votre personnage et inflige des dégâts normaux.

Pannes

Si le jet d'attaque de votre personnage est égal ou supérieur au numéro de panne de l'arme, l'arme tombe en panne et ne tirera pas tant que le problème n'aura pas été réglé.

• Si l'arme est un revolver, un fusil à verrou, ou un fusil de chasse à double canon, le problème n'est qu'une cartouche défectueuse.

• Si l'arme est une arme automatique, semi-automatique, à pompe, ou à levier, la panne est un enrayement.

Une cartouche défectueuse peut être éjectée en un round de combat. Réparer un enrayement prend 1D6 rounds de combat et nécessite un jet de compétence réussi soit de la compétence d'arme à feu soit de Réparation, selon la plus élevée. Votre personnage peut continuer à essayer jusqu'à ce qu'il réussisse, chaque tentative prenant 1D6 rounds de combat supplémentaires. Un résultat de 96–00 sur cette tentative entraîne l'arme à feu devenant irrémédiablement endommagée et au-delà de la réparation de fortune.

Une maladresse peut aussi chevaucher une panne. Si les résultats des deux sont contradictoires, votre meneur de jeu devrait les traiter dans l'ordre le plus pratique, en appliquant les deux résultats chaque fois que possible. Les armes autres que les armes à feu peuvent tomber en panne, et peuvent être réparées de la même manière. Pour les armes à énergie, la « cartouche défectueuse » est probablement une charge incomplète ou défectueuse.

Rechargement des Armes à Feu

Il faut un round de combat pour charger deux cartouches ou balles dans toute arme de poing, fusil ou fusil de chasse, et un round de combat pour échanger un chargeur, une cellule d'énergie ou une batterie. Changer une ceinture de mitrailleuse prend deux rounds de combat. Si le temps est compté, il est possible de mettre une cartouche dans une arme à feu et de tirer un seul coup à ½ du rang DEX normal de votre personnage (arrondir au supérieur).

Tirs Non Visés

L'entrée attaques-par-round (Attaq) pour les armes à distance suppose que votre personnage essaie de toucher une cible directement, et fait une tentative de viser. Si vous souhaitez que votre personnage arrose une zone avec des tirs, comme pour fournir un tir de couverture, et que la précision n'est pas une préoccupation, vous pouvez doubler les attaques-par-round de l'arme, mais la chance de toucher est réduite à 1/5 de la compétence de votre personnage (égal à la chance d'un succès spécial, bien que le résultat soit un succès normal). S'il y a plus d'une cible, votre meneur de jeu devrait déterminer aléatoirement qui est touché. À la discrétion de votre meneur de jeu, si votre personnage est préparé, équipé d'un viseur laser ou d'un dispositif de ciblage équivalent, et a une compétence d'arme supérieure à 60%, la chance de toucher n'est pas modifiée.